<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?teipublisher template="document.html"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="a12">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="de">Kovolut über die Abwicklungen von Büchersendungen zwischen offiziellen französischen Institutionen deren Autoren
                    und A. Boeckh (1840-1866)</title>
                <title xml:lang="en">Collection of book shipments between official French institutions, their authors and A. Boeckh
                    (1840-1866)</title>
                <!-- genaue Zeichenkette der Mappenbezeichnung, z.b. http://tei.ibi.hu-berlin.de/boeckh/corpus?135 -->
                <funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
                <principal>
                    <persName>
                        <forename>Anne</forename>
                        <surname>Baillot</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>
                        <orgName>Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
                        <address>
                            <street>Unter den Linden 6</street>
                            <postCode>10099</postCode>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                            <country key="DE">Deutschland</country>
                        </address>
                    </affiliation>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <persName ref="#hannes.fischer">
                        <forename>Hannes</forename>
                        <surname>Fischer</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
                </availability>
                <date when-iso="2015-03">März 2015</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="genre">Briefe</title>
                <title type="topic">Berliner Universität</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="DE">Deutschland</country>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <institution>Staatsbibliothek zu Berlin – Preußischer Kulturbesitz</institution>
                        <repository>Nachl. 172 (August Boeckh)/Ergänzung zum Nachlass im Altbestand</repository>
                        <!-- genaue Zeichenkette, z.b. http://tei.ibi.hu-berlin.de/boeckh/corpora?4 -->
                        <collection>Kasten 11/Mappe 21</collection>
                        <!-- genaue Zeichenkette, z.b. http://tei.ibi.hu-berlin.de/boeckh/corpora?4 -->
                        <idno type="stabi.berlin">1-138</idno>
                        <!-- hier Blattzahl von allem in der Mappe -->
                        <idno type="stabi.berlin">112-138</idno>
                        <!-- Blattangabe des Briefs, Blatt nicht Seite! -->
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>

                            <note>112: Der Ministère de la Maison de l'Empereure schickt am 19. April 1863 an A. Boeckh <title ref="#w05125">Oeuvres
                                    complètes de Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et aux frais de S. M. l'Empereur Napoléon. Oeuvres
                                    numismatique tome premier.</title></note>
                            <note>113: Der Maréchal de France, Ministère de la Maison de l'Empereure schickt am 25. Juni 1864 an A. Boeckh zwei
                                weitere Bände: <title ref="#w05208"> Oeuvres complètes de Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et aux frais de
                                    S. M. l'Empereur Napoléon. Oeuvres numismatiques tome deuxième.</title> Sowie:<title ref="#w05209">Oeuvres
                                    complètes de Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et aux frais de S. M. l'Empereur Napoléon. Oeuvres
                                    Épigraphiques tome premier.</title></note>
                            <note>114: Boeckh quittiert und dankt am 18. Juli 1864 den Erhalt von <title ref="#w05208"> Oeuvres complètes de
                                    Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et aux frais de S. M. l'Empereur Napoléon. Oeuvres numismatiques tome
                                    deuxième.</title> Sowie:<title ref="#w05209">Oeuvres complètes de Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et
                                    aux frais de S. M. l'Empereur Napoléon. Oeuvres Épigraphiques tome premier.</title></note>
                            <note>115: Der Maréchal de France, Ministère de la Maison de l'Empereure schickt am 18. Januar 1866 an A. Boeckh:<title
                                    ref="#w05341"> Oeuvres complètes de Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et aux frais de S. M. l'Empereur
                                    Napoléon. Oeuvres Épigraphiques tome deuxième.</title></note>
                            <note>117: Boeckh quittiert und dankt am 27. April 1863 den Erhalt von <title ref="#w05125">Oeuvres complètes de
                                    Bartolomeo Borghesi. Publiée par les ordres et aux frais de S. M. l'Empereur Napoléon. Oeuvres numismatique tome
                                    premier.</title></note>
                            <note>118: Der Ministre d'Etat schickt am 22. September 1862 an Boeckh: <title ref="#w05111">Exploration archéologique de
                                    la Galatie et de la Bithynie d‘une partie de la Mysie, de la Phrygie, de la Cappadoce et du Pont.</title></note>
                            <note>119: Boeckh quittiert und dankt am 9. Januar 1863 den Erhalt von <title ref="#w05111">Exploration archéologique de
                                    la Galatie et de la Bithynie d‘une partie de la Mysie, de la Phrygie, de la Cappadoce et du Pont.</title></note>
                            <note>120-121: Boeckh quittiert und dankt am 13. Januar 1856 den Erhalt von <title ref="#w04094">Inscriptions romaines de
                                    l‘Algérie recueillies et publiées sous les Auspices de S. Exc. M. Hippolyte Fortoul par M. Leon
                                Renier.</title></note>
                            <note>127: Der Autor <persName ref="#p3329">Georg Perrot</persName> kündigt Boeckh am 1. Dezember 1862(?) die Übermittlung
                                seines Werkes <title ref="#w05111">Exploration archéologique de la Galatie et de la Bithynie d‘une partie de la Mysie,
                                    de la Phrygie, de la Cappadoce et du Pont.</title>durch das Ministerium d'Etat und auf den expliziten Wunsch
                                Perrots hin an.</note>
                            <note>128: Die Commission Impériale de l'Exposition universelle übermittelt Boeckh am 21. Dezember 1857 <title
                                    ref="#w05473">Rapport sur l'Exposition universelle de 1855</title></note>
                            <note>129: Boeckh quittiert und dankt am 24. Dezember 1854 den Erhalt von <title ref="#w01022b">Voyage archéologique en
                                    Gréce et en Asie Mineure. Fait par ordre du gouvernement français pendant les années 1843 et 1844.</title></note>
                            <note>130: Boeckh quittiert und dankt am 11. Januar 1858 den Erhalt von <title ref="#w05473">Rapport sur l'Exposition
                                    universelle de 1855</title></note>
                            <note>131: Der Ministère de l'Instruction Publique et des Cultes übermittelt Boeckh als Mitglied des Institut de France am
                                20. November 1859 <title ref="#w01022b">Voyage archéologique en Gréce et en Asie Mineure. Fait par ordre du
                                    gouvernement français pendant les années 1843 et 1844.</title></note>
                            <note>132: Der Autor <persName ref="#p0771">Philippe Lebas</persName> kündigt Boeckh am 21. November 1857 die Übermittlung
                                seines Werkes <title ref="#w01022b">Voyage archéologique en Gréce et en Asie Mineure. Fait par ordre du gouvernement
                                    français pendant les années 1843 et 1844.</title> durch das Ministère de l'Instruction Publique et des Cultes und
                                auf den expliziten Wunsch Labas' hin an.</note>
                            <note>133: Boeckh quittiert und dankt am 8. März 1856 den Erhalt von <title ref="#w04103">Description de Musée Lapidaire
                                    de la Ville de Lyon. Épigraphie antique du Département du Rhone, par le Dr. A. Comarmond.</title></note>
                            <note>134: Boeckh quittiert und dankt am 6. März 1840 dem Ministère de l'Instruction publique für den Erhalt eines nicht
                                zu ermittelnden Werkes.</note>
                            <note>135: Boeckh dankt dem Autor<persName>François-Joseph Noizet</persName> am 20. April 1854 für den Erhalt des Werkes
                                    <title ref="#w03917">Mémoire sur le Somnambulisme et le Magnétisme animal adressé en 1820 a l‘Académie royale de
                                    Berlin et publié en 1854 par le Général Noizet.</title></note>
                            <note>137: Der Ministère de l'Instruction Publique et des Cultes übermittelt Boeckh am 11. Dezember 1855 <title
                                    ref="#w04094">Inscriptions romaines de l‘Algérie recueillies et publiées sous les Auspices de S. Exc. M. Hippolyte
                                    Fortoul par M. Leon Renier.</title></note>
                            <note>138: Boeckh dankt dem Autor<persName ref="#p0771">Philippe Lebas</persName> am 7. Dezember 1857 für den Erhalt des
                                Werkes <title ref="#w01022b">Voyage archéologique en Gréce et en Asie Mineure. Fait par ordre du gouvernement français
                                    pendant les années 1843 et 1844.</title></note>

                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <extent><measure type="leaf"><measure xml:lang="de">27 Blatt</measure></measure></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <!-- Sprachen: de, fr, grc, en, la -->
                <language ident="fr">Deutsch</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2015-02-11" who="#hannes.fischer">Encoding.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>[Transcription to come - See metadata]</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
