<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1037 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 11, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1037 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (11 mars 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-03-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">3 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">3 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-03-11">11 mars 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-03-11">March 11, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-03-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1036_5mars1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1038_11mars1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.09504sy3/403a0c0e954c9f28461a93c1450b74efc36d70e0" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.037</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">AGEN, 11 Mars 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> RÉPONSE à VOTRE LETTRE du 28 FEVRIER<lb/> CONCERNANT FARGNIERS.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai reçu très ra<add hand="#annotation">p</add>idement, ce matin 11 Mars, à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, votre lettre du 28 Février et j'ai consacré une partie de<lb/> ma journée à donner suite à vos recommandations, dans les plus<lb/>
					minutieux détails et après mûre réflexion. <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, <persName ref="#p0498" type="pec">Mlle Peylade</persName><lb/> et Lhérondelle, avec Bigot, Landowski et Pol Neveux feront exac-<lb break="no"/>tement comme si j'étais près d'eux à
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Je considère donc que les 150.000 dollars que vous<lb/> devez faire envoyer à mon nom, le 11 Avril, sont virtuellement<lb/> encaissés et je prends toutes nos dispositions en conséquence.</p>
				<p rend="indent">Lhérondelle, avec qui je suis en correspondance, est au septième<lb/> ciel. Nous le convoquons <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, avec notre Comité.</p>
				<p rend="indent">Je presse Bigot tant que je puis. Mais, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, il faut<lb/> absolument que vous vous résigniez à prendre les Français tels<lb/> qu'ils sont (quand ils sont du moins dignes de confiance), c'est<lb/> à dire
					extrêmement minutieux et préoccupés de faire pour le mieux.</p>
				<p rend="indent">Or, n'oubliez pas que Bigot a sacrifié sa vie au plan de <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName> et<lb/> qu'aucune considération ni d'argent ni d'ambition n'a prise sur<lb/> lui. Il faut donc que je lui laisse le temps matériel pour nous<lb/> à Monsieur
					le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.09504sy3/3d5d2a7396d86b6f2229b1d53e8a0ca7a7fea133" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> fournir les plans nouveaux que je vous ai promis et qui doivent<lb/> être dignes, sinon de lui, tout au moins de son approbation aussi<lb/> respectée que respectable.</p>
				<p rend="indent">J'écris tous les jours à <persName ref="#p0498" type="pec">Mlle Peylade</persName> de le re-<lb break="no"/>lancer. Je vous dis cela pour que vous ne vous fassiez pas<lb/> l'illusion de croire qu'avec les très grandes difficultés de<lb/> main-d'oeuvre qui arrêtent
					tout le monde en ce moment, la place<lb/>
					<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pourra être terminée cet automne. Elle sera commencée<lb/> au mois d'Avril. Vous inaugurerez l'un de ses monuments à la<lb/> fin du mois de Juillet ou vous poserez la première pierre, avec<lb/>
					<persName ref="#p0293" type="pec">Myron Herrick</persName> et, j'espère, <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> lui-même, s'il est encore<lb/> au pouvoir ; mais c'est tout ce que je puis vous promettre.</p>
				<p rend="indent">En revanche, j'espère bien que vous n'aurez pas de<lb/> déception, ni moi non plus, et que la place <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> sera le<lb/> modèle que nous voulons donner non pas seulement en <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, mais<lb/> ailleurs.</p>
				<p rend="indent">Quant à la publicité, je m'en charge. Je m'efface-<lb break="no"/>rai de telle sorte que <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> pourra se figurer que c'est<lb/> lui qui aura valu à notre pays la généreuse libéralité de la<lb/> Dotation. Je prie
						<persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> de le mettre personnellement et de vive<lb/> voix au courant de tout ce que vous avez fait, de tout ce que<lb/> vous faites. En ce qui concerne les journaux, j'ai très bien<lb/> compris. Voici ce qui sera fait:<lb/> Tout
					d'abord, les correspondants américains seront<lb/> convoqués par <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName> ; toutes les explications<lb/> nécessaires leur seront fournies, 24 heures avant les journalis-<lb
						break="no"/>tes français. Ces derniers recevront pour tous les journaux, le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.09504sy3/14f49ca977bf2fafd5bed851ed65e798a96590ae" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> nombre nécessaire d'exemplaires d'une note que j'ai rédigée<lb/> aujourd'hui et qui résume très exactement la situation dans<lb/> l'esprit que vous indiquez et qui est le bon. Je pense que<lb/> cette note sera télégraphiée en
					substance ou transmise intégra-<lb break="no"/>lement, par la poste, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et alors vous en auriez con-<lb break="no"/>naissance par vos journaux soit dans une quinzaine de jours, soit<lb/> dans une semaine au plus tard.
					Qoui qu'il en soit, nous ferons<lb/> pour le mieux et sans rien laisser au hasard. Le mieux, c'est<lb/> à dire ni trop peu ni trop.</p>
				<p rend="indent">Et maintenant, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, encore un mot<lb/> pour vous dire que nous sommes profondément touchés de la con-<lb break="no"/>fiance que vous nous témoignez et pour souhaiter que vous veniez<lb/> cet été en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à la fois pour la cérémonie de Fargniers, que<lb/> nous ferons fixer, comme vous le désirez, vers la fin de Juillet<lb/> ou le commencement d'Août, soit pour l'entreprise si importante<lb/> dont nous avons parlé et qui consisterait
					à rétablir une entente<lb/> générale économique entre les divers Etats de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale.</p>
				<p rend="indent">La seconde partie de ma lettre de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, nullement négligée mais<lb/> non terminée jusqu'à ces derniers jours, faute de temps, vous<lb/> confirmera tout ce que je vous ai écrit déjà tant de fois, de<lb/> l'urgente
					nécessité de ces ententes économiques. Donc, mon cher<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, à cet été et, en attendant, nous ne perdrons pas notre<lb/> temps à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Je travaille admirablement bien à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> et mes jours<lb/> de solitude et de retraite passent avec une ra<del rend="strikethrough">v</del><add hand="#annotation">p</add>idité que je déplore car me voilà déjà à moitié de
					mon congé. Je serai rentré à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> le 28, deux jours avant votre retour à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p>(annexe)</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
