<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1080 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 15, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1080 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 mai 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-05-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-05-15">15 mai 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-05-15">May 15, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-05-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1079_16mai1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1081_17mai1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/7463df467e8bf7c6c4b49d5eaa30fb7d7909057f" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.080</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 15 Mai 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> L'EXÉCUTION du BLOC NATIONAL dans la<lb/>
						<placeName ref="#l0456" type="pec">SARTHE</placeName>.- JUSTES HÉCATOMBES de JUDAS.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Les élections cantonales dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> ont dépassé<lb/> hier mon attente la plus ambitieuse.</p>
				<p rend="indent">Tous les chefs du Bloc National sont battus.</p>
				<p rend="indent">Que n'ai-je pu faire campagne dans tous les dé-<lb break="no"/>partements comme dans le mien!</p>
				<p rend="indent">Cette fois, tout a si admirablement marché, dans<lb/> l'union parfaite de mes amis, le jeune et ardent Montigny en<lb/> tête, que je n'ai même pas eu à quitter <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; on n'a donc pas<lb/> pu m'accuser d'exercer une
					pression.</p>
				<p rend="indent">Le Président du Conseil Général, le hideux Lebert,<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>eur, est battu au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, par un candidat pacifique, Barbin, de mes amis. Vous avez vu, par mes
					dernières lettres, notamment<lb/> le N° 1.O73, du 9 Mai, que je le jugeais atteint et que j'avais<lb/> tout fait pour l'atteindre, mais je n'espérais tout de même pas<lb/> que mes amis auraient réussi à ce point. C'est à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, pour
					le<lb/> Président du Conseil, un sinistre son de cloche.</p>
				<p rend="indent">Le vice-Président du Conseil Général, l'ancien<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/ffaa4b58e3573efd3029938a6afdb7d040e738e0" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> ministre, Ajam, député, est également battu dans son canton du<lb/> Grand-Lucè qu'il représentait depuis trente ans, et où j'avais<lb/> été l'hiver dernier parler contre lui. - battu par un simple<lb/> paysan, brave homme pacifique
					entre tous. Même son de cloche<lb/> très désagréable pour le ministère<lb/> L'un des doyens du Conseil Général, Fouché, grand<lb/> industriel est écrasé au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> par un de mes amis, Laîné, phar-<lb break="no"/>macien, qui vous a reçu
					avec le Maire, au pied du monument<lb/>
					<persName ref="#p0660" type="pec">Wilbur Wright</persName>, l'an dernier. Et cela encore signifie beaucoup<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. C'est l'amputation complète, toute la tête du parti,<lb/> d'un seul coup.</p>
				<p rend="indent">Le comte de Nicolaï qui m'avait enlevé en 1919,<lb/> grâce à la coalition du Bloc National, et par les pires calomnies,<lb/> mon siège de Conseiller Général au <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>, est battu par un de<lb/> mes amis, un marchand de
					pommes, D<placeName ref="#l0028" type="pec">allemagne</placeName>, à une énorme ma-<lb break="no"/>jorité. Autre nouvelle sensationnelle que mon élection de l'an<lb/> dernier dans le canton de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, aurait pu faire pressen-<lb
						break="no"/>tir.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> même s'est réveillée ; elle a battu son<lb/> maire, réactionnaire à tous crins, <add hand="#annotation">(</add> d'ailleurs <del rend="strikethrough">-</del> respectable, celui-là!<add hand="#annotation">)</add>
					- et elle a nommé deux conseillers d'arrondissement de mes amis, parfaitement modérés d'ailleurs, bien que classés<lb/> par le Gouvernement comme socialistes ou bolchevicks, ce qui<lb/> fait <del rend="strikethrough">d</del><add hand="#annotation">r</add>ire, quand il s'agit,
					comme c'est le cas, de simples pre-<lb break="no"/>priétaires pacifiques. Cette élection est stupéfiante. Et<lb/> notez que je n'ai jamais traité <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> que par le mépris ; -<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/6bdde0ac0ca6cc5bd1ad1e01f76610edff2944ad" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> mépris trop justifié, puisqu'elle a, bien avant la guerre, pris<lb/> parti pour mes détracteurs, alors qu'elle savait que le patrio-<lb break="no"/>tisme et l'honnêteté étaient de mon côté. Je ne connais rien<lb/> de répugnant comme
					cette lâcheté de mon pays natal qui m'estime,<lb/> m'aime, - autant qu'il est capable d'aimer, - et m'abandonne<lb/> quand j'ai le plus besoin/d 'être soutenu pour le défendre. Je<lb/> le leur dis bien souvent et encore aujourd'hui dans le Fléchois<lb/> ci-joint:<lb/> "Vous
					laisseriez abattre votre chien de garde de<lb/> peur de mécontenter les loups!"</p>
				<p rend="indent">Ils savaient que j'avais raison ; mais ils avaient<lb/> peur ; d'où le proverbe: <add hand="#annotation">"</add>ils hurlent avec les loups! de peur d'être traités de moutons.<add hand="#annotation">"</add> Maintenant qu'ils voient les loups en fuite ou abattus, ils
					vont revenir à moi, inconscients, l'o-<lb break="no"/>reille basse, heureux d'être libres pourtant. Quand je serai<lb/> mort, ils donneront, avec des discours, mon nom à l'une de leurs<lb/> rues ; ils érigeront mon buste sur l'une de leurs places avec<lb/> cette inscription,
					j'espère :<lb/> En l'honneur de celui qui nous a bien servis toute sa<lb/> vie et que nous avons trahi.</p>
				<p rend="indent">On a bien raison de dire : "Nul n'est prophète en<lb/> son pays." Je suis <del rend="strikethrough">bien</del> fier d'avoir tenu ferme contre la rou-<lb break="no"/>tine, la peur et l'égoïsme de mon pays natal.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName> même est revenu de ses erreurs,<lb/> donnant la majorité aux républicains, sans que j'aie même voulu<lb/> y mettre les pieds depuis six mois. <add hand="#annotation">"</add>Oignez vilain, il vous <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/2ea70e46f8963c8ba19f59a104a0c49317a2b999" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> poindra. Poignez vilain, il vous oindra.<add hand="#annotation">"</add> Je vous engage, si vous avez quelque loisir, à<lb/> lire le <title ref="#w0010" type="pec">Journal Fléchois</title> de demain, oeuvre toujours silencieuse<lb/>
					de <persName ref="#p0393" type="pec">Victor Lepêcheux</persName>. <del rend="strikethrough">Le</del> Seul premier article, signé : "La Ré-<lb break="no"/>daction", est de moi ; on me l'a réclamé, ce matin, par le télé-<lb break="no"/>phone ; je l'ai fait aussi méchant que
					possible, pour être juste<lb/> et pour tirer la moralité de ces élections ; mais pas assez à<lb/> mon gré ; on ne peut être vraimment bon et servir son pays qu'à<lb/> la condition d'être implacable pour ceux qui l'exploitent et/le<lb/> ruinent. Mais patience, j'y reviendrai.</p>
				<p rend="indent">Malheureusement ces justes hécatombes de mes<lb/> collègues du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et du Conseil Général, remplacés par<lb/> mes amis, vont m'appeler à prendre dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> une
					situation<lb/> plus en vue que je n'ai jamais voulu. Je consentais volontiers<lb/> à être le second ou le troisième dans mon village pour me con-<lb break="no"/>sacrer de là, à l'univers!! avec le même désir d'effacement.</p>
				<p rend="indent">Maintenant, il faudra que je fasse quelques concessions - mes<lb/> amis ne voudront pas me permettre de me dérober à leur confiance!</p>
				<p rend="indent">J'espère que <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, - dont ces élections inouïes<lb/> attestent la fidélité que lui gardent les électeurs, - sera bien-<lb break="no"/>tôt amnistié et reprendra, au Conseil Général, sa place de<lb/> Président qui lui
					convient autant qu'elle me pèsera, si je ne<lb/> puis pas l'éviter.</p>
				<p rend="indent">En tous cas, vous voilà au courant des justes<lb/> hécatombes qui nous débarrassent des têtes du bloc national<lb/> dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. Ces hécatombes vont donner à réfléchir à bien<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/64c1b9dc2d18affd600586283e23805b073ce44e" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> des gens à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> - et faire passer un frisson sous la peau du<lb/> Ministère <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>. Et c'est là ce qui est urgent. Cela seul<lb/> importe
					; effrayer ce fanfaron peureux.</p>
				<p rend="indent">Peut-être y regardera-t-il à deux fois, avant de<lb/> recommencer la guerre. Malheureusement il a peur aussi des<lb/> nationalistes. Il passe sa vie entre deux peurs.</p>
				<p rend="indent">Et j'oubliais un autre détail ! L'été dernier,<lb/> étant dans les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName> orientales, je vous ai/dit que, sans le<lb/> vouloir, je m'étais fait des amis dans toute la population par<lb/> mon discours du 31 Juillet
					contre <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, à Perpignan, à l'oc-<lb break="no"/>casion de l'anniversaire de l'assassinat de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>. Et je<lb/> savais qu'on ne m'avait pas oublié, - depuis lors... J'en ai <add
						hand="#annotation">la</add>
					<del rend="strikethrough">les</del> preuve<del rend="strikethrough">s</del> dans une manifestation significative. Les électeurs de Perpignan ont nommé Conseiller Général, Marty, cet admirable<lb/> mécanicien chef de la marine auquel tous ses chefs, à commencer<lb/> par l'Amiral
					Guépratte, ont rendu justice et que le ministère<lb/> s'obstine à garder en prison, depuis trois ans ! Voilà donc<lb/> Marty élu Conseiller Général à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et à Perpignan!! Bien<lb/> plus ; et cela est tout à fait touchant. La Preste
					a naturelle-<lb break="no"/>ment été, -bien malgré moi, - le foyer passager de ma propagande,<lb/> et voici qu'hier, le chef-lieu de canton, Pratz-de-Mollo, a<lb/> voté aussi pour Marty et l'a élu, sans concurrent, conseiller<lb/> d'arrondissement...!! Je l'ignorais ; les braves
					gens de ce<lb/> pays ont voté sans consulter personne pour un bon Français, bon<lb/> patriote, quoiqu'on en dise, ennemi de la guerre et de l'injustice<lb/> Je n'ai jamais nié que Marty ait été coupable mais il a été jugé<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/d5487c13c708f91a275804ce0bd25cf093a3d791" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> avec une sévérité injuste et impolitique. En tous cas, il a,<lb/> depuis longtemps, droit à l'amnistie. Qu'on en finisse ! Il<lb/> avait l'âme d'un héros ; ses chefs et ses amis disent ; d'un<lb/> saint. Les désordres de la
						<placeName ref="#l0318" type="pec">Mer Noire</placeName> l'ont soumis à une trop<lb/> dure épreuve ; sa conscience s'est révoltée... Aujourd'hui ses<lb/> électeurs ne sont pas plus socialistes,ou communistes, que moi;<lb/> ils se sont dit que ce bon Français avait été puni et
					que, de-<lb break="no"/>puis si longtemps, on aurait pu lui faire grâce, si la politi-<lb break="no"/>que du bloc national, de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, de la guerre enfin, n'avait<lb/> pas pesé sur le Gouvernement au détriment de la justice ; et
					ils<lb/> ont saisi généreusement l'occasion de réclamer, (comme je l'ai<lb/> fait moi-même au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, par une proposition signée de mon<lb/> nom,) d'accord avec l'Amiral Guépratte et bien d'autres de mes<lb/> collègues,<add
						hand="#annotation">)</add> sa libération.</p>
				<p rend="indent">Rappelez-vous ce que je vous écrivais d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, ce<lb/> que je constatais dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, parmi nos populations labo-<lb break="no"/>rieuses, calmes, pacifiques, et vous
					reconnaîtrez que je n'étais<lb/> pas mauvais prophète quand je vous disais qu'en dépit et en<lb/> raison de sa propagande aveugle et hypocrite pour la guerre, le<lb/> ministère de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> et son bloc national étaient détestés,<lb/>
					haïs.</p>
				<p rend="indent">Je m'étonne qu'après ces avertissements successifs<lb/> de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> et avec son courage bien connu, <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> ne m'ait<lb/> pas encore fait appeler pour m'offrir une ambassade
					! Mais je<lb/> dors tranquille, - autant que je puis dormir tranquille, après<lb/> cette guerre que je maudis.</p>
				<p rend="indent">Lisez mon article du Fléchois: "L'exécution du<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbede1e5/eee5eada703411ae22e7c56d0c1eeeb3d76d74a3" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> bloc national" ; et rappelez-vous le moment où j'avais tout le<lb/> monde officiel contre mot dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, et où tous les offi-<lb break="no"/>cieux se cachaient derrière les bons
					bourgeois de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName><lb/> pour m'abandonner ; le temps où Messieurs les Châtelains et M.M.</p>
				<p rend="indent">les Curés s'étonnaient en Septembre 1914 qu'on n'eût pas encore<lb/> mis le feu à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, et que je fûsse encore vivant et qu'on me<lb/> laissât circuler en liberté...! Le temps où ils m'accusaient<lb/> d'aller porter à
					l'Empereur Guillaume, chaque semaine, en au-<lb break="no"/>tomobile, les milliards/de <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> !! Rappelez-vous ces temps<lb/> et vous reconnaîtrez que je reviens d'assez loin. Et que vrai-<lb break="no"/>ment nos chauvins peuvent
					regretter de m'avoir manqué. Mes<lb/> adversaires, à la vérité, ont été faibles ; ils n'ont pas com-<lb break="no"/>pris que, pour avoir raison de moi, il leur fallu commencer par<lb/> eût<lb/> me survivre. Et encore? Je leur nuirai plus après ma mort que<lb/> de mon vivant, si
					j'arrive à finir mon livre lequel à présent<lb/> prime tout pour moi.</p>
				<p rend="indent">En attendant les voilà battus, bien battus, pour<lb/> six ans.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName></addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
