<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1388 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 10, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1388 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (10 septembre 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-09-10"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">12 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">12 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-09-10">10 septembre 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-09-10">September 10, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-09-10"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1387_10septembre1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1389_10septembre1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/bc51707c4b400e001ab90f8d69c30b511385534e" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.388</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 10 Septembre 1923</dateline>
						<title rend="align(center)"> DOUBLE MIRACLE,-<lb break="no"/>DEUX OFFICIERS SUPÉRIEURS DEVENUS, CHACUN DE SON CÔTÉ, APÔTRES<lb/> DE LA PAIX.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Je ne sais si vous vous rappelez avoir rencontré, à<lb/> l'Assemblée générale de la Conciliation le 6 Juillet dernier, le<lb/> Colonel Converset, malheureusement devenu sourd depuis la guerre<lb/> et condamné, par suite, à prendre prématurément sa retraite.
						Nul<lb/> ne s'est mieux conduit que lui et n'a mieux mérité l'estime de ses<lb/> chefs et de ses hommes. Cela n'empêche qu'il a si bien jugé la<lb/> guerre que je l'ai attaché, comme Lichtenberger, à notre oeuvre.</p>
					<p rend="indent">Il nous rend grand service en nous disant la vérité sur toutes les<lb/> polémiques que l'esprit de parti et l'ambition suscitent à propos<lb/> de la responsabilité de nos dirigeants, avant, pendant, depuis la<lb/> guerre.</p>
					<p rend="indent">Ce n'est pas tout ; j'ai reçu des lettres fort intéres-<lb break="no"/>santes d'un autre Colonel, celui-là breveté, attaché à l'Etat-Maior<lb/> du Ministère de la Guerre et, bien plus, lauréat du plus important<lb/> des prix de l'<orgName ref="#g0008" type="pec"
							>Académie Française</orgName>, le prix d'histoire Gobert! ! Mais<lb/> voilà que la guerre a été le chemin de Damas de ce colonel ! Son<lb/> nom est le Colonel Dupuis. Il vient de publier, sous ce titre qui<lb/> en dit long, "L'âge des Casernes", un livre qu'il m'a envoyé.
						Je<lb/> l'ai lu avec le plus grand intérêt, non sans me promettre d'entrer,<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
						<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/d7785c438ea2d8b12621a129d75a84ff71a49bab" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> à la rentrée à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en relations personnelles avec lui. J'ai, en<lb/> attendant, prié Converset, qui l'a connu et qui l'estime, de lire,<lb/> lui aussi, son volume. Voici le
						résumé qu'il a eu la bonté d'en<lb/> écrire pour moi et pour vous.</p>
					<p rend="indent">Bientôt ce seront les honnêtes gens parmi les chefs mi-<lb break="no"/>litaires, comme parmi les diplomates, qui seront nos collaborateurs<lb/> les plus précieux. Je les recrute à bon escient.</p>
					<p rend="indent">Si vous voyez quelque moyen de propager aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> le livre du Cclonel Dupuis, édité à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/> vous ferez oeuvre utile, et, en tous cas, si vous m'écrivez
						un mot<lb/> à son sujet, je le lui enverrai. Il y sera très sensible.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/d329081bc7873567dd18eb60b5b91a99ee9c0d9a" n="3"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE A MA LETTRE N° 1.388</head>
					<p>L 'AGE des CASERNES<lb/> par le Colomel DUPUIS<lb/> ANALYSE de L'OUVRAGE</p>
					<p>Dans ce livre, le Colonel Dupuis fait le procès com-<lb break="no"/>plet de la guerre en l'étayant d'une forte documentation historique.</p>
					<p rend="indent">La lecture de ce gros volume est agrémentée par le tour humoristique<lb/> de la pensée et par le pittoresque du style.</p>
					<p rend="indent">L'auteur ne se contente pas de montrer l'absurdité et<lb/> l'immoralité de ce qu'il appelle "le jeu de la guerre" et "le jeu du<lb/> monde", il cherche ensuite sur quelles bases et par quels moyens pour-<lb break="no"/>rait s'organiser un monde meilleur,
						c'est-à-dire un régime de paix<lb/> et d'entente internationale, et cette par-tie constructive n'est pas<lb/> moins intéressante que la partie critique de l'ouvrage.</p>
					<p rend="indent">L'auteur commence par montrer que la guerre n'est<lb/> qu'une survivance d'animalité, qui ne peut se justifier que par une<lb/> fausse interprétation des lois de la lutte pour l'existence. Toutes<lb/> les philosophies et toutes les religions l'ont condamnée et le
							chris-<lb break="no"/>tianisme, en particulier, a commencé par se dresser tout entier con-<lb break="no"/>tre elle : il n'est arrivé ensuite à en admettre le principe que parce<lb/> que les papes eurent besoin de s'allier avec les chefs de guerre pour<lb/> se créer un
						pouvoir temporel. Cette alliance donna naissance à la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/4172f360f210c087b8547cd0db42bc6361e732a3" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> conception théologique d'après laquelle la guerre est un des moyens<lb/> par lesquels Dieu réalise ses desseins. Cette conception a fait le<lb/> plus grand tort à la civilisation humaine en lui cachant les causes<lb/> véritables
						et toutes matérielles de la guerre.</p>
					<p rend="indent">En réalité, la guerre est un jeu organisé en vue du<lb/> gain par l'action combinés de la diplomatie, de la politique et de<lb/> l'art militaire. Comme tout autre jeu, elle vit de combinaisons,<lb/> mais subit les lois du hasard, avec la différence que, dans les
							au-<lb break="no"/>tres jeux, c'est le joueur qui paie, tandis que, dans la guerre, le<lb/> joueur engage surtout le sang des autres.</p>
					<p rend="indent">Ceux qui passent pour avoir été les maîtres de la<lb/> guerre ont reconnu eux-mêmes son caractère de jeu de hasard. "L'art<lb/> de la guerre n'est que l'art d'augmenter les chances pour soi", dit<lb/>
						<persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName>, qui ajoute :"La guerre est un jeu sérieux dans lequel on<lb/> peut compromettre sa réputation et celle de son pays". Et de Moltke :<lb/> " A la guerre, dès l'ouverture des hostilités, tout est incertitude,<lb/> hors la
						volonté et l'énergie que le chef suprême porte en lui-même."</p>
					<p rend="indent">Les hasards et les incertitudes qui sont les éléments<lb/> de ce jeu sont innombrables: pluie, vent, orages, brouilards, neige,<lb/> ordres mal transmis ou mal compris, défaillances et paniques, trahi-<lb break="no"/>sons, déféctions, engins nouveaux,
						renseignements inattendus, espion-<lb break="no"/>nage, etc...</p>
					<p rend="indent">meilleurs chefs militaires sont les meilleurs joueurs, qui ne quittent<lb/> En réalité, l'art militaire ne s'apprend pas: les<lb/> la table, le front serein, qu'après avoir tout gagné ou tout perdu.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/922b6786fccf9738198a7a0a934edc91eebf8b1e" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> "Um jeune prince, Condé, à 18 ans, arrive de la Cour en poste, donne<lb/> une bataille, la gagne, et le voilà grand capitaine pour toute sa<lb/> vie". "C'est-à-dire un grand veinard". <persName ref="#p0473" type="pec"
							>Napoléon</persName> n'est pas d'un autre<lb/> avis :" La guerre, écrit-il à Gourgaud, est un art singulier ; je vous<lb/> assure que j'ai livré 60 batailles ; en bien, je n'ai rien appris que<lb/> je ne susse dès la première."</p>
					<p rend="indent">Ea 1813, Blüche-r, s'adressant à Gneisenau, son chef<lb/> d'état-major, le soir de la bataille de Katzbach, disait : "La vic-<lb break="no"/>toire est à nous ; le diable ne nous la contesterait pas ; mais voyons,<lb/> mon cher, qu'allons-nous dire aux gens pour
						leur expliquer comment nous<lb/> avons vaincu ?'<lb/>Loetitia, mère de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName>, ne cessait de répéter :<lb/> "Pourvou qué céla doure ! " Elle savait que l'étoile du joueur finit<lb/> toujours par pâlir : "Céla né peut pas dourer
						toujours."</p>
					<p rend="indent">Les plus beaux joueurs connus eurent généralement<lb/> l'audace de la jeunesse : Alexandre, César, Octave, Gengis-Khan,<lb/> Charles-Quint, Gustave-Adelphe, Condé, Turenne, Frédéric II, Bonaparte<lb/> et d'autres généraux de son temps. La jeunesse jette les dés
						de fer<lb/> avec plus d'assurance.</p>
					<p rend="indent">On a fait de vaines tentatives, depuis cent ans sur-<lb break="no"/>tout, pour construire une science de la guerre, à la suite de Jomini,<lb/> de Clausewitz, de Moltke et autres écrivains militaires; les écoles<lb/> de guerre ont enseigné les doctrines de
						l'offensive, de l'enveloppe-<lb break="no"/>ment, etc., mais les deux plans, allesand et français, qui en sont sor-<lb break="no"/>tis en 1914 ont également et successivement fait faillite. Les "ha-<lb break="no"/>sards" du front russe ont été favorables à Hindenurg, les "hasards<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/068760ed042396d72b1aac4ac78df323d211eeb3" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> du front français, beaucoup moins. Les "hasards qu 17 Avril 1917<lb/> nous ont coûté cher et auraient pl nous coûter plus cher. Le "ha-<lb break="no"/>sard" d'une indiscrétion d'un prisonnier allemand, le 14 Juille t<lb/> 1918,
						inspire à Gouraud un plan qui lui assure le succès.</p>
					<p rend="indent">"Pour réussir à la guerre, il faut d'abord n'être<lb/> pas mangé par les petits cochons."</p>
					<p rend="indent">En spécialiste qu'il est de l'histoire militaire, le<lb/> Colonel Dupuis montre ensuite ce qu'a été le jeu de la guerre au<lb/> cours des âges et queès en ont été les résultats pour les peuples<lb/> et pour les particuliers ; mais il se borne dans cette étude, à
							envi-<lb break="no"/>sager l'histoire romaine pour les temps anciens et l'histoire de<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> pour les temps modernes.</p>
					<p rend="indent">Il démasque d'abord le mensonge de ce qu'on a appelé<lb/> "la paix romaine", et qui ne fut jamais qu'un régime de brigandage<lb/> au profit de quelques-uns pour la grande misère de la masse, en par-<lb break="no"/>ticulier de la masse paysanne (guerres contre les
						Samnites, contre<lb/> Pirrhus, contre <placeName ref="#l0114" type="pec">Carthage</placeName>). Outre la ruine de l'agriculture, ces<lb/> guerres entraînent l'épuisement du sang romain ; le recrutement mili-<lb break="no"/>taire ne peut plus être assuré par les citoyens
						romains, mais par des<lb/> sources nouvelles ; Marius fait admettre dans les légions les prolé-<lb break="no"/>taires, les provinciaux, les étrangers. La République passe peu à<lb/> peu alors sous le joug des imperatores, qui gagnent la faveur des lé-<lb break="no"/>gions par
						le piliage et les largesses : <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName> n'a plus que la politique<lb/> de ses armées, elle cherche à échapper aux guerres civiles en se ré-<lb break="no"/>figiant dans l'absolutisme, mais sans succès, et la République s'use<lb/>
						bientôt au point de ne plus offrir aucune résistance à ceux qu'elle<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/700dce0a228409ffb14bcb540a8e6ca83ad2ffb9" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> appelle les "Barbares".</p>
					<p rend="indent">A ce régime, les paysans du M Latium ont tout perdu,<lb/> pendant qu'y gagnait seule une caste aristocratique qui entassait les<lb/> richesses en faisant travailler les esclaves ou en exploitant l'admi-<lb break="no"/>nistration des provinces. La rapacité des
						profiteurs n'a plus de bor-<lb break="no"/>nes, mais en même temps augmente de plus en plus une plèbe qu'il faut<lb/> nourrir et que l'Empire n'arrive plus à contenir, bien qu'Auguste<lb/> consolide l'autorité en créant une armée de métier par engagements<lb/> volontaires. Il
						fait de cette armée un instrument qui <del rend="strikethrough">xxx</del> sert indif-<lb break="no"/>féremment à conquérir, à massacrer, à piller et même à pacifier ; il<lb/> s'efforce d'en favoriser le recrutement en faisant des lois pour<lb/> pousser au mariage et
						encourager les fanilles nombreuses ; le résultat<lb/> le plus clair du système est la paix par l'esclavage.</p>
					<p rend="indent">Or, parmi ies peuples soumis, deux au moins étaient<lb/> aussi civilisés que <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName> : les Etrusques et les Grecs, qui auraient<lb/> pu donner à <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> une civilisation
						supérieure.</p>
					<p rend="indent">De plus, <del rend="strikethrough">XXX</del>
						<placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName> apprit la guerre aux Barbares, ce qui amena, avec sa ruine, de nouveaux massacres et de nouveaux dé-<lb break="no"/>sastres pour les paysans et les particuliers de condition moyenne, et,<lb/> comme résultat final, le
						démembrement de l'Empire et l'anarchie la<lb/> plus complète jusqu'à <persName ref="#p0128" type="pec">Charlemagne</persName>.</p>
					<p rend="indent">Celui-ci réorganisa des armées et le service militaire<lb/> en <del rend="strikethrough">xxxxxxxxxx</del> instituant la classe des hommes libres, chefs milltaires et civils que corrompt bientôt l'esprit de guerre et qui deviennent,<lb/> après lui, des chefs de
						bandes, disloquent l'Empire en moins de cent<lb/> ans et donment naissance à la féodalité.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/f300256f4edf7497524703a282d9e105bc60e513" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Alors triomphe le jeu de la guerre seigneurial,<lb/> forme élargie et permanente du banditisme, qui amène contre elle<lb/> l'alliance de la Royauté et de l'Eglise,- alliance qui s'appuie sur<lb/> les habitants oprimés des villes
						et des campagnes. La lutte est<lb/> longue et elle se complique par les guerres religieuses, d'abord<lb/> contre les infidèles, au moment des croisades, puis contre l'hérésie,<lb/> au 16 ème siècle ; elle ne se termine que sous <persName ref="#p0407" type="pec"><persName
								ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>. Le grand<lb/> roi arrive à imposer son autorité, mais il en<del rend="strikethrough">s</del> abuse pour continuer le jeu de la guerre pour son plaisir et pour sa gloire. Il laisse<lb/> la <placeName ref="#l0207"
							type="pec">France</placeName> complètement épuisée en hommes et en biens, avec un héritage<lb/> de haines et de rivalités qui allaient continuer à diviser <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName><lb/> jusqu'à la Révolution, en débordant même sur les
						colonies.</p>
					<p rend="indent">Aux yeux des populations sacrifiées, les profiteurs<lb/> religieux, alliés des maîtres de la guerre, étaient arrivés à faire<lb/> admettre le guerre comme une fatalité et une manifestation des volon-<lb break="no"/>tés divines ; en échange, les profiteurs laïques
						partageaient avec<lb/> eux la grande propriété toujpurs plus concentrée. Mais à la fin,<lb/> sous la pression de la misère, le peuple se révolte, et fait la Ré-<lb break="no"/>volution. La cause principale de ses maux ne lui échappe pas et il<lb/> proclame immédiatement que
						:</p>
					<p rend="indent">1°) "La nation française renonce à entreprendre aucune guerre en vue de faire des conquêtes et n'emploiera jamais la force contre la<lb/> liberté des peuples;</p>
					<p rend="indent">2°) "Les peuples seuls ont le droit de disposer d'eux-mêmes et nul changement dans leur destinée nationale m'est légitime s'il n'est<lb/> raiifié par un suffrage direct, universel et libre;</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/b4d259977f83543e824542f37bee45abab210727" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note>
					<p rend="indent">3°) "Aucan Etat ne doit s'immiscer de ferce dans la Constitution et le Gouvernement d'un autre Etat!"</p>
					<p rend="indent">Malhenreusement, la Révolution est étouffée peu après<lb/> par Bonaparte, qui instaure le règne de la victoire et ouvre "l'Age<lb/> des Casernes".</p>
					<p rend="indent">Le pays en récolte les bénéfices en 1915.</p>
					<p rend="indent">Il y a ensuite une accalmie, jusqu'au moment où une<lb/> nouvelle vague de chauvinisme porte au pouvoir <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon I</persName>II,- chau-<lb break="no"/>vinisme aveugle comme toujours puisqu'il croyait travailler à la<lb/> paix,
						sur la foi de ce mot d'ordre: "L'Empire, c'est la paix". Et<lb/> c'est ici le cas de rappeler la boutade de le <persName ref="#p0249" type="pec">Foy</persName>er:" L'A B c de ceux<lb/> qui préparent la guerre est de faire croire qu'ils travaillent pour<lb/> la paix." Nous
						recueillons en 1870 les fruits nouveaux de la gloire<lb/> militaire. Tout le momde les connaît. Mais la Prusse elle-même a-t-<lb break="no"/>elle beaucoup gagné dans cette guerre, en-dehors de l'hégémonie mili-<lb break="no"/>taire pleine de dangers et des germes de haine qui
						devaient amener<lb/> tôt ou tard son écroulement de 1918 ?</p>
					<p rend="indent">La guerre de 1870 a doublé ses charmes d'Etat et n'a<lb/> enrichi qu'une minorité de spéculateurs et de capitalistes. Son am-<lb break="no"/>bition réveille celle des voisins. Après la guerre turco-russe de<lb/> 1877-78, <persName ref="#p0298" type="pec"
							>Hanotaux</persName> écrit :" La porte d'or est ouverte, les imaginations<lb/> sont à l'essor. Si <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> est trop petite, il y a l'Univers! Les<lb/> autres Puissances n'ont qu'à chercher au loin leurs compensations ;<lb/>
						une nouvelle époque commence, celle de la politique mondiale."</p>
					<p rend="indent">Les agrandissements coloniaux favorisent de nouveaux<lb/> appêtits et de nouveaux intérêts particuliers, mais ne font que char-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/7c23937bd95ff81129402a81ec567688dc6cfc9c" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> ger les budgets nationaux en écrasant de plus en plus les contribua-<lb break="no"/>bles. Ils poussent en même temps à la surenchère des armements de<lb/> terre et de mer et entretiennent l'esprit guerrier au détriment de
						la<lb/> civilisation ; on puise largement, surtout en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, dans le matériel<lb/> humain colonial pour la préparation du jeu de la guerre.</p>
					<p rend="indent">Pendant que l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> et la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> opè-<lb break="no"/>rent ailleurs, en <placeName ref="#l0178" type="pec"
							>Egypte</placeName>, vers le Golfe Persique ou au <placeName ref="#l0306" type="pec">Maroc</placeName>, l'Alle-<lb break="no"/>magne, sous l'obsession de l'encerclement de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale, se<lb/> tourne vers la trouée
							<placeName ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName>-<placeName ref="#l0058" type="pec">Bagdad</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Cet état de choses ne pouvait manquer d'amener la<lb/> guerre le jour où l'un des joueurs, c'est-à-dire un des gouverne-<lb break="no"/>ments, se croirait sûr de son jeu, puisque les peuples les laissaient<lb/> faire et se laissaient ainsi mener à l'abattoir sans
						aucune réaction<lb/> sérieuse. Le total du bétail humain entretenu dans les casernes en<lb/> 1913 dépassait cinq millions d'hommes en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> et il avait été dé-<lb break="no"/>pensé depuis 1871, pour la préparation de la guerre,
						plus de cinq<lb/> cents milliards de francs. Ceux qui avaient payé si cher leur<lb/> "para bellum" devaient, de plus, aller se faire tuer ou mutiler en<lb/> 1914, toujours, bien entendu, pour avoir la paix, uniquement pour<lb/> avoir la paix, qu'ils n'ont pas encore, sauf
						ceux qui sont morts.</p>
					<p rend="indent">Le seul résutat positif obtenu par ce sacrifice<lb/> est la "société des Nations", qui pourrait enfin organiser la paix<lb/> si les peuples le désirent. Ici, l'auteur fait l'historique des<lb/> efforts tentés déjà pour l'organisation d'un régime de paix
							interna-<lb break="no"/>tionale depuis l'avènement du christianisme. Il voit le premier pro-<lb break="no"/>jet vraiment sérieux et raisonné dans les écrits de l'abbé de St. Pier-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/605c4dc2702478fdb09334d97fb4f41028b0744d" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> re, à la fin du siècle de <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>, écrits qui se résument dans le<lb/> plan ci-après :<lb/> Article 1 - Alliance perpétuelle entre les
						souverains qui signeront<lb/> le traité.</p>
					<p rend="indent">Art. 2 - Accord sur les contributions à payer par chaque allié pour<lb/> la sûreté et les dépenses communes de l'alliance.</p>
					<p rend="indent">Art. 3 - Les alliés renonçent entre eux à la voie des armes ; ils<lb/> recourront à la conciliation par la médiation du reste des alliés et<lb/> dans le lieu de l'Assemblée générale.</p>
					<p rend="indent">Art. 4 - Si l'un des alliés refusait de se soumettre à l'arbitrage,<lb/> l'alliance s'armerait contre lui pour le contraindre à la soumission.</p>
					<p rend="indent">Art. 5 - Des plénipotentiaires régleront les articles qui seront<lb/> jugés nécessaires pour procurer à l'alliance plus de solicité, plus<lb/> de sûreté, et tous autres avantages possibles, mais on ne pourra<lb/> jamais rien changer à ces cinq articles
						fondamentaux que du consente-<lb break="no"/>ment unanime de tous les alliés.</p>
					<p rend="indent">Ces idées prévalurent au moment de la Révolution,<lb/> mais on sait quel sort leur fut fait par Bonaparte.</p>
					<p rend="indent">Le Colonel Dupuis expose ensuite le nouveau progrès<lb/> de ces idées au 19 ème siècle et notament l'oeuvre des Conférences<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, puis leur première réalisation pratique dans la fonda-<lb break="no"/>tion
						récente de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
					<p rend="indent">Il signale les imperfections de cette première orga-<lb break="no"/>nisation et les difficultés de sa tâche, puis il cherche à apporter<lb/> aussi quelques pierres à la construction. Il préconise, en particu-<lb break="no"/>lier, l'établissement :</p>
					<p rend="indent">1°) d'une stratégie pacifiste pour la direction du mouvement pacifiste, <pb facs="iiif:10.34847/nkl.a325z5g1/2bc4a36b7fa6adc33b6ee211e843eaa7c9e8fa87" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> dont l'organe principal serait un Ministère de la paix;</p>
					<p rend="indent">2°) d'un plan de paix, ouvrage de ce Ministère ;</p>
					<p rend="indent">3°) d'un appareil international, comprenant l'ensemble des organes qui concourent à la conservation de la paix;</p>
					<p rend="indent">4°) d'une doctrine d'éducation pacifiste.</p>
					<p rend="indent">Il étudie en détail ces différents éléments d'organi-<lb break="no"/>sation et conclut par l'espoir que le jour va venir où la Société<lb/> des Nations pourra substituer enfin l'âge de la paix à "l'âge des<lb/> casernes".</p>
					<p rend="indent">Colonel CONVERSET.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
