<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 915 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 23, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°915 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (23 novembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-11-23"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">15 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">15 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-11-23">23 novembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-11-23">November 23, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-11-23"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0914_23novembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0916_24novembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/4f24f0c09b9889b093909e66c66130c93dc56070" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 915.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 23 Novembre 1921.</dateline>
						<title rend="align(center)"> LE CHOIX D'UNE LOCALITÉ A RECONSTRUIRE<lb/> DANS NOS RÉGIONS DEVASTÉES.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Les choses vont plus vite que je ne pensais.</p>
					<p rend="indent">Le Ministre qui est chargé de la reconstitution de nos<lb/> régions dévastées a la réputation justifiée d'un homme instruit,<lb/> (ingénieur), d'une grande activité et d'une rare intelligence<lb/> pratique ; c'est M. LOUCHEUR, à la fois homme d'affaires et
						homme<lb/> d'action. Je le connais peu, personnellement ; mais il me connaît<lb/> et, sans aller le trouver à son cabinet, j'ai saisi la première<lb/> occasion de le rencontrer au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. Je suis resté volontaire-<lb break="no"/>ment
						sur la réserve, me bornant à le mettre au courant de vos<lb/> généreuses intentions, mais en me gardant de nommer personne ; je<lb/> lui ai dit simplement que j'avais des amis aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> qui<lb/> voulaient faire ce que vous
						m'avez écrit.</p>
					<p rend="indent">Il m'a répondu avec sa netteté habituelle en manifestant<lb/> la plus vive gratitude ; puis comme j'avais soin de commencer <address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/83a9ffe9a7d83ce3ed5bbc34a2dd209277476d1a" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> par le consulter sur la région qui répondait le mieux, d'après<lb/> lui à vos intentions, il m'a signalé tout de suite, le dépar-<lb break="no"/>tement de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>, chef-lieu Laon -
						villes principales ; Cha-<lb break="no"/>teau-Thierry, <placeName ref="#l0477" type="pec">Soissons</placeName>, Saint-Quentin, sur la grande ligne du<lb/> chemin de fer de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à <placeName ref="#l0105" type="pec"
							>Bruxelles</placeName> et à <placeName ref="#l0274" type="pec">Liège</placeName>. Et il m'a quitté<lb/> en me promettant de faire lui-même l'enquête nécessaire.</p>
					<p rend="indent">L'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> en effet, m'a-t-il dit très justement, n'a pas<lb/> été partiellement, mais totalement détruite. Des localités<lb/> héroïques ont disparu entièrement, sans même laisser de traces,<lb/> pilonnées par plusieurs
						années de bombardement intensif. Vous<lb/> avez vu de vos yeux le Chemin des Dames, <placeName ref="#l0152" type="pec">Coucy</placeName>. C'est dans<lb/> l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> que nous trouverons la table rase où la réalisation<lb/> de vos
						projets pourra le mieux servir de bon exemple.</p>
					<p rend="indent">Aujourd'hui <persName ref="#p0406" type="pec">M. Loucheur</persName> me fait remettre la lettre dont<lb/> vous trouverez copie ci-jointe. Il n'a pas perdu de temps. Il<lb/> me désigne, sous réserve bien entendu de notre acceptation, la<lb/> commune de Fargniers,
						en face de Tergnier, sur la grande ligne<lb/> du chemin de fer et comptant actuellement 1.500 à 2.000 habi-<lb break="no"/>tants. Par extraordinaire le Maire de Fargniers, M. Lherondelle<lb/> est tout à fait intelligent et précisément tout dévoué à des<lb/> idées analogues
						aux vôtres. Il fera honneur à notre choix, si<lb/> nous nous décidons pour sa commune.</p>
					<p rend="indent">Mais je me hâte de vous dire qu'à mon sens, <persName ref="#p0406" type="pec">M. Loucheur</persName><lb/> a été un peu vite. Sans doute sa lettre n'est qu'une indication,<lb/> subordonnée à l'examen de M. M, les Trustees, mais il écrit<lb/> pourtant ces mots ;
						"j'ai choisi" ; "je me suis arrêté" à ce choix!</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/9376a8fd258a72d1084e060dbb1adec0eb13fbc3" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Je le verrai, mais il va sans dire que nous ne pouvons et ne<lb/> devons pas préjuger du choix de M. M. les Trustees. Ses indi-<lb break="no"/>cations sont, il le déclare lui-même, éventuelles.</p>
					<p rend="indent">J'ai, pour ma part, trop le senti<del rend="strikethrough">é</del>ment de la responsa-<lb break="no"/>bilité morale que votre confiance m'impose pour ne pas m'en-<lb break="no"/>tourer de toutes les précautions et certitudes indispensables<lb/> et au préalable,
						avant de m'arrêter à aucun choix.</p>
					<p rend="indent">Rapp<add hand="#annotation">o</add>rtez-vous en à moi. Seulement il ne faut pas trop tarder. Nous ferons bien de profiter des activités que nous<lb/> rencont<del rend="strikethrough">re</del>rons dans cette occasion, comme auparavant à <placeName ref="#l0416"
							type="pec">Reims</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Et c'est pourquoi je vous envoie, comme élément d'appréciation,<lb/> avec la lettre du ministre, les plans très intéressants et<lb/> déjà ét<del rend="strikethrough">idu</del><add hand="#annotation">udi</add>és qui l'accompagnent et qu'avait fait dresser "en
						rêve" la Municipalité, c'est à dire le Maire de Fargniers,<lb/> M. Lherondelle.</p>
					<p rend="indent">Vous verrez, par la carte, à quel point Fargniers est<lb/> bien située, sur le passage de tout ce qui fait la vie d'un<lb/> pays, canaux profonds et fréquentés, routes, tramways, grandes<lb/> lignes de chemin de fer nationale et internationale. C'est<lb/>
						l'idéal.</p>
					<p rend="indent">En outre le Maire est, comme on dit en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, très<lb/> "allant" , c'est essentiel. Il est très coté,<lb/> Mais je consulte d'autres personnalités que <persName ref="#p0406" type="pec">M. Loucheur</persName>:<lb/>
						et notamment des architectes, des artistes, à commencer par<lb/> notre admirable Bigot et par notre ami Landowski ; j'ai même eu<lb/> soin de constituer, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, un comité d'hommes indé-<lb break="no"/>pendants,
						capables d'éclairer ma conscience et de me mettre à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/b08842f5ed697f93c2f79416ae296d9759177762" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> l'abri de toute surprise, des erreurs, des intrigues ou des<lb/> préventions auxquelles il faut s'attendre en pareil cas . Ce<lb/> Comité de secours à nos Régions Dévastées suivra également<lb/> l'exécution de notre programme de
							<placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>. Il se composera de<lb/>
						<persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, Paul Bigot, Landowski, Pol-Neveux, et un autre peut-<lb break="no"/>être avec moi. Je consulterai aussi le groupe des représen-<lb break="no"/>tants de nos Régions Dévastées ; et j'ai naturellement fait<lb/> appel tout
						d'abord à ceux des représentants du département de<lb/> l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> que je connais et que j'estime, mon ancien collègue<lb/> de la <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName>, le Commandant Accambray, très ac-<lb
							break="no"/>tif lui-même, mon collègue Touron, <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>, Vice-<lb break="no"/>Président du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> et dont je vous ai raconté les
						deuils et<lb/> les épreuves il y a trois ans, mon autre collègue Hermant.</p>
					<p rend="indent">Naturellement aucun d'eux n'est d'accord avec l'autre.</p>
					<p rend="indent">Mais je m'y attendais, j'ai été au devant de leurs jugements,<lb/> car je ne ferai rien qu'une fois assuré de leur commun assen-<lb break="no"/>timent final. C'est assez ennuyeux, mais ce sera mieux. Les<lb/> choix de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec"
							>Carnegie</persName> et les miens doivent être au-<lb break="no"/>dessus de toute critique.</p>
					<p rend="indent">Cela fait il restera la question de savoir ce que vous<lb/> voudrez dépenser. <persName ref="#p0406" type="pec">M. Loucheur</persName> qui n'hésite jamais, estime la<lb/> dépense pour Fargniers à environ 200.000 dollars. Mais tout<lb/>
						<del rend="strikethrough">d</del><add hand="#annotation">c</add>ela est éventuel, encore une fois, comme les plans, comme toutes les indications que je vous envoie pour vous tenir<lb/> bien au courant et préparer M. M. les Trustees à prendre, le<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/110c2dca0e69cf77ec6a3bb6cc5c023db4e7f3f4" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> moment venu, la meilleure décision possible.</p>
					<p rend="indent">D'ici là vous verrez, vous réfléchirez, moi je vais,<lb/> de mon côté, avec mes amis, continuer d'étudier à fond la<lb/> question.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>
							</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/b11bea89737387741974e3158e42ab85b2aa5431" n="6"/>
					<head rend="center underline">A. B. TH/ 1622.</head>
					<head rend="center underline">COPIE</head>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 915.</head>
					<opener><address>
							<addrLine rend="indent">MINISTERE</addrLine>
							<addrLine rend="indent">des</addrLine>
							<addrLine rend="indent">RÉGIONS LIBÉRÉES</addrLine>
							<addrLine rend="indent"> Secrétariat Général</addrLine>
						</address>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 23 Novembre 1921.</dateline>
						<salute rend="indent">Monsieur le Sénateur,</salute></opener>
					<p>Vous avez bien voulu signaler à mon attention la pro-<lb break="no"/>position qui a été faite par un Groupement américain d'établir<lb/> à ses frais dans une commune sinistrée, une installation com-<lb break="no"/>prenant bibliothèque, mairie, lavoir, etc.....</p>
					<p rend="indent">Permettez-moi tout d'abord de vous adresser mes remer-<lb break="no"/>ciements les plus chaleureux pour l'intérêt que vous témoignez<lb/> à l'oeuvre de la reconstruction, et qui se manifeste aujourd'hui<lb/> d'une façon particulièrement efficace.</p>
					<p rend="indent">C'est le village de FARGNIERS, dans l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>, que j'ai<lb/> choisi pour bénéficier de l'aide éventuelle si généreusement<lb/> offerte par l'Amérique. Je me suis arrêté à ce choix, non seu-<lb break="no"/>lement parce
						que tous les anciens édifices publics de cette<lb/> agglomération ont été détruits, mais encore parce que Fargniers,<lb/> qui comptait avant la guerre 3.150 âmes, est appelé, par suite<lb/> du développement industriel de la région et de sa proximité de<lb/> TERGNIER, un des
						noeuds de chemins de fer les plus importants<lb/> du Réseau du Nord, à une extension rapide qui pourra, en<lb/> Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> Sénateur de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, 34ter,
							<placeName ref="#l0005" type="pec">Rue Molitor</placeName>,<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> (XVIème).</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/9175a69b9ae6dc6c2e617298253aa6f5b6a9d683" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> quelques années, porter sa population à 5 ou 6.000 habitants.</p>
					<p rend="indent">Le nouveau plan d'aménagement, qui est actuellement<lb/> approuvé, a prévu une place circulaire à caractère monumental,<lb/> où seront groupés tous les édifices publics. Cette place est<lb/> divisée par les voies qui en rayonnent, en cinq secteurs où<lb/>
						seraient édifiés les bâtiments de l'Hôtel de Ville, de deux<lb/> groupes scolaires pour garçons et filles, d'une école mater-<lb break="no"/>nelle et d'une maison commune. Pour compléter ces édifices<lb/> municipaux, un lavoir est également prévu dans une autre partie<lb/> de
						la localité.</p>
					<p rend="indent">Il convient de remarquer que les dommages de guerre<lb/> résultant de la perte des anciens édifices publics tous dé-<lb break="no"/>truits, s'élèvent environ à la somme de 1.375.000 Francs, (perte<lb/> subie et frais supplémentaires). Or, cette somme serait à
						peine<lb/> suffisante pour reconstruire les dits édifices dans les condi-<lb break="no"/>tions où ils existaient avant la guerre.</p>
					<p rend="indent">La Municipalité n'en est pas moins très désireuse de<lb/> pouvoir adjoindre à ces édifices une maison commune, comprenant<lb/> une salle de réunion ou de fêtes, une bibliothèque, des bains-<lb break="no"/>douches, un dispensaire avec consultations de nourrissons
						et<lb/> un ouvroir ; elle désirerait également aménager un terrain de<lb/> jeux avec tribunes et petites constructions accessoires.</p>
					<p rend="indent">L'état actuel des finances ne laisse malheureusement<lb/> à la commune de FARGNIERS aucune espérance de réaliser ces<lb/> projets complémentaires. Il résulte, en effet, des études faites<lb/> par les architectes, que la construction de la maison commune<lb/> et
						de l'installation des terrains de jeux, y compris les divers<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/08c762abd45f83bb8cd513f3019fbfd466013db4" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> aménagements intérieurs nécessiteraient une dépense approxi-<lb break="no"/>mative de 1.500.000 francs. D'autre part, les agrandissements<lb/> et améliorations qu'il paraît nécessaire de prévoir pour l'Hô-<lb break="no"/>tel de
						ville, les écoles et le lavoir, en vue de les adapter<lb/> aux besoins résultant de l'augmentation certaine de la popula-<lb break="no"/>tion dans un délai rapproché demanderaient, outre les indem-<lb break="no"/>nités allouées à la Municipalité, une dépense
						supplémentaire<lb/> de 1.500.000 francs.</p>
					<p rend="indent">Dans ces conditions, il semble que l'on pourrait<lb/> suggérer au Groupement américain de verser à la commune de<lb/> FARGNIERS une somme de 3 millions destinée:</p>
					<p rend="indent">1°/- à la construction de la maison commune :</p>
					<p rend="indent">2°/- à la création et à l'aménagement des terrains de jeux ;</p>
					<p rend="indent">3°/- aux agrandissements et aux améliorations de l'Hôtel de Ville, des écoles et du lavoir.</p>
					<p rend="indent">Les plans de ces constructions, dont je vous adresse<lb/> une esquisse, seraient arrêtés par la Municipalité et ses ar-<lb break="no"/>chitectes, de façon que tous les édifices en bordure de la<lb/> nouvelle place revêtent un même caractère architectural.
						Ces<lb/> plans seraient, naturellement, établis avec le concours du<lb/> groupement américain. La Municipalité prendrait l'engagement<lb/> de donner à la maison commune le nom du fondateur et offrirait<lb/> même en témoignage de reconnaissance à l'aide américaine, d'at-<lb
							break="no"/>tribuer à cette place, centre de l'agglomération reconstruite,<lb/> le nom que proposerait le groupement américain.</p>
					<p rend="indent">Je vous serais reconnaissant de vouloir bien me donner<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/ba647488a323838c4fee5a1fd3cf47ca3ac02d6c" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> une nouvelle preuve de votre sollicitude à la cause de la<lb/> reconstruction, en portant les considérations qui précèdent<lb/> à la connaissance du groupement américain intéressé.</p>
					<p rend="indent">Vous me permettrez, en terminant, et en vous renouve-<lb break="no"/>lant mes remerciements personnels, de transmettre le cas échéant<lb/> l'expression de ma gratitude ainsi que celle de la Municipalité<lb/> de FARGNIERS, aux personnes généreuses dont vous avez
						bien<lb/> voulu vous faire l'interprète.</p>
					<p rend="indent">Veuillez agréer, Monsieur le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur, l'assurance de<lb/> ma haute considération.</p>
					<p rend="indent">(Signé:) LOUCHEUR</p>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/6e4355fdfe3c11cad0ca14b8b4e1767aa322fcd0" n="10"/>
					<fw>R./P.</fw>
					<head rend="center underline">COPIE</head>
					<head rend="center underline">Annexe à ma LETTRE N° 915.</head>
					<opener>
						<address>
							<addrLine rend="indent">Reconstitution Définitive</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Direction</addrLine>
							<addrLine rend="indent"> de la</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Service d'Architecture</addrLine>
						</address>
						<title rend="align(center)">OBJET:<lb/> Aide américaine à la<lb/> Municipalité de Fargniers<lb/> pour la construction<lb/> d'édifices publics.</title>
						<title>COMPTE-RENDU<lb/> de la Conférence du 12 Novembre 1921.</title></opener>
					<p rend="indent">A la suite de la proposition faite par un groupement<lb/> américain, et qui a été signalé au Ministre des Régions Libé-<lb break="no"/>rées par M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, <orgName ref="#g0002" type="pec"
							>Sénat</orgName>eur de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, d'établir à ses frais, dans une commune sinistrée, une ins-<lb break="no"/>tallation comprenant: Bibliothèque, Mairie, lavoir, etc.</p>
					<p rend="indent">Une Conférence s'est réunie dans le bureau du Chef du<lb/> Cabinet du Ministre pour étudier le programme de réalisation<lb/> de cette proposition pour le village de FARGNIERS (<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>) que<lb/> le Ministre avait
						désigné.</p>
					<p rend="indent">Assistaient à cette conférence, présidée par M. PRANGEY:<lb/> M. M. PAIN, Secrétaire Général du Ministère.</p>
					<p rend="indent">CHOCARNE, Direction de la Réorganisatio n de la Vie<lb/> REMAURY, chef du service de l'Architecture.</p>
					<p rend="indent">locale et des Secours.</p>
					<p rend="indent">L'HERONDELLE,Maire de FARGNIERS.</p>
					<p rend="indent">M. PRANGEY expose le but de la Conférence et demande<lb/> à M. le Maire de FARGNIERS comment il envisagerait l'utilisa-<lb break="no"/>tion de l'aide américaine proposée.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/9e3ce27e428a5fb82d2ee4899f0d60e366f748df" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> M. le Maire de FARGNIERS expose que le village de<lb/> FARGNIERS avait, avant la guerre, 3.150 habitants, mais que<lb/> par suite du développement industriel de la région et de sa<lb/> proximité avec TERGNIER, un des noeuds de
						chemin de fer les<lb/> plus importants du réseau du Nord, FARGNIERS est appelé à une<lb/> extension très prochaine qui pourra porter cette population,<lb/> dans quelques années, à 5 ou 6.00 habitants.</p>
					<p rend="indent">Le nouveau plan d'aménagement, qui est actuellement<lb/> approuvé, a prévu une place circulaire à caractère monumental<lb/> où seront groupés tous les édifices publics.</p>
					<p rend="indent">Cette place est divisée par les voies qui en rayonnent<lb/> en cinq secteurs où seraient prévues les constructions de<lb/> l'Hotel de ville, de deux Groupes Scolaires pour garçons et<lb/> filles, d'une Ecole Maternelle et d'une Maison Commune.</p>
					<p rend="indent">Pour compléter ces édifices municipaux, un lavoir est<lb/> également prévu dans une autre partie de la localité. (Voir<lb/> plans et croquisperspectifs annexés).</p>
					<p rend="indent">Les dommages de guerre résultant de la perte des an-<lb break="no"/>ciens édifices publics, tous détruits, s'élèvent environ à la<lb/> somme de 1.375.000 Francs. (Perte subie et frais supplémen-<lb break="no"/>taires).</p>
					<p rend="indent">Cette somme sera à peine suffisante pour reconstruire<lb/> les édifices municipaux détruits dans les conditions où ils<lb/> existaient avant la guerre.</p>
					<p rend="indent">Ces édifices sont ; l' Hotel de Ville, les Groupes<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/d290e4d0e25efb3965f31098f0020794086bae6a" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Scolaires, l'Ecole Maternelle, et le Lavoir.</p>
					<p rend="indent">La Municipalité est très désireuse de pouvoir<lb/> adjoindre à ces édifices une Maison commune comprenant une salle<lb/> de réunions ou de fêtes, une bibliothèque, des bains douches,<lb/> un dispensaire et consultation de nourrissons, et un ouvroir.</p>
					<p rend="indent">Elle veut également aménager un terrain de<lb/> jeux avec tribunes et petites constructions accessoires.</p>
					<p rend="indent">Mais, dans l'état actuel de ses finances,<lb/> elle ne pourra réaliser ces projets complémentaires.</p>
					<p rend="indent">Il résulte des études faites par les Archi-<lb break="no"/>tectes de cette commune que:</p>
					<p rend="indent">1°,-<lb break="no"/>La construction de cette Maison commune et<lb/> l'aménagement des terrains de jeux, y compris les divers<lb/> aménagements intérieurs, nécessiteraient une dépense d'environ<lb/> 1.500.000 francs.</p>
					<p rend="indent">2°,-<lb break="no"/>Les agrandissements et améliorations qu'il<lb/> paraît nécessaire de prévoir pour l'Hôtel de Ville, les<lb/> Ecoles et le Lavoir, en vue de les adapter aux besoins résul-<lb break="no"/>tant de l'augmentation certaine de la population de la
						commune<lb/> dans un délai très rapproché, demanderaient, en sus des indem-<lb break="no"/>nités allouées à la Municipalité, une dépense supplémentaire<lb/> de l'ordre de 1.500.000 francs.</p>
					<p rend="indent">Après cet exposé et discussion des meil-<lb break="no"/>leurs moyens d'utiliser la r éalisation des desiderata exprimés<lb/> par la Municipalité, M.,PRANGEY estime qu'il y aurait lieu de<lb/> soumettre au Ministre les propositions de réalisation suivante :<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/2321ce3acda875e4be85cf688ceada6d5ddf0725" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Demander au groupement américain de verser à la<lb/> commune de Fargniers une somme de 3.000.000 de francs, desti-<lb break="no"/>née:</p>
					<p rend="indent">1°,- à la construction de la Maison commune.</p>
					<p rend="indent">2°,- à la création et à l'aménagement du terrain de jeux.</p>
					<p rend="indent">3°,- aux agrandissements et améliorations de l'Hôtel de Ville, des Ecoles et du Lavoir.</p>
					<p rend="indent">Les plans de ces constructions seraient<lb/> dressés par la Municipalité et ses architectes, de façon à ce<lb/> que tous les édifices en bordure de la nouvelle place soient<lb/> d'un même caractère architectural. Ces plans seraient natu-<lb break="no"/>rellement
						établis avec le concours du groupement américain.</p>
					<p rend="indent">La Municipalité prendrait l'engagement<lb/> de donner à la Maison commune le nom du Fondateur et même<lb/> offrirait, en témoigna<add hand="#annotation">g</add>e de reconnaissance de l'aide améri-<lb break="no"/>caine, de donner à cette place, centre de
						l'agglomération<lb/> reconstruite, le nom que proposerait le groupement américain.</p>
					<p rend="indent">Ces propositions ssont approuvées par<lb/> M. le Maire de Fargniers qui, au nom de ses concitoyens, remer-<lb break="no"/>cie le Ministre d'avoir bien voulu faire profiter sa commune<lb/> de l'aide si généreusement offerte par le Groupement américain,<lb/> par
						l'intermédiaire de M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>. Le Maire deFargniers,<lb/> Signé : L'Hérondelle.</p>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/a85bbb3a5720a0518a904cf3631fb9acd3dd9d39" n="14"/>
					<fw>R./P.</fw>
					<head rend="center underline">COPIE</head>
					<head rend="center underline">Annexe à ma LETTRE N° 915.</head>
					<opener>
						<address>
							<addrLine rend="indent">Direction</addrLine>
							<addrLine rend="indent">de la</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Reconstitution définitive</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Service d'Architecture</addrLine>
						</address>
						<title rend="align(center)">NOTE<lb/> au sujet de la proposition d'une aide<lb/> américaine pour la construction d'édifices publics<lb/> dans le village de FARGNIERS (<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>)</title></opener>
					<p>FARGNIERS avait, avant la guerre, 3.150 habitants ; ac-<lb break="no"/>tuellement 1.800 seulement sont rentrés, mais il est à prévoir<lb/> une notable extension de cette population qui vraisemblablement<lb/> atteindra dans quelques années 5 à 6.000 habitants.</p>
					<p rend="indent">La Municipalité s'est préocupée d'établir le plan<lb/> d'aménagement qui est actuellement approuvé par la Préfecture<lb/> de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> et qui comporte notamment une place circulaire ou<lb/> seront groupés tous les
						édifices publics.</p>
					<p rend="indent">Il est prévu que sur cette place ; l'Hôtel de ville, deux<lb/> groupes soclaires pour garçons et filles, une école Maternelle,<lb/> une Maison commune et un Lavoir.</p>
					<p rend="indent">Les dommages de Guerre résultant de la perte des anciens<lb/> édifices publics s'élèvent à la somme de : 1.375.000 Francs.</p>
					<p rend="indent">Cette somme sera à peine suffisante pour reconstruire les édi-<lb break="no"/>fices existant avant la guerre ; c'est à dire l'Hotel de ville,<lb/> les Ecoles et le Lavoir.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbc0eotx/3f2b9c15f57f05060dcadfbf4830220abcb4ff88" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> L'aide américaine pourrait être utilisée en premier<lb/> lieu pour la construction d'une Maison Commune à l'emplace-<lb break="no"/>ment prévu au plan et qui comprendrait:ûne Salle de réunion,<lb/> une Bibliothèque, des
						bains-douches, un dispensaire et un ou-<lb break="no"/>vroir.</p>
					<p rend="indent">La Municipalité serait aussi très désireuse d'avoir<lb/> un terrain de jeux aménagé.</p>
					<p rend="indent">Les dépenses approximatives prévues pour la réalisa-<lb break="no"/>tion de ces constructions serait pour les travaux proprement<lb/> dits de 1.300.000 francs auxquels il faudrait ajouter pour les<lb/> aménagements intérieurs : (meubles, livres, etc..) une
						somme<lb/> d'environ 200.000 francs.</p>
					<p rend="indent">D'autre part, étant donné l'extension à bref délai de<lb/> la population de FARGNIERS, il serait très désirable de donner<lb/> dès à présent auc édifices publics l'importance nécessaire.</p>
					<p rend="indent">De ce fait il en résultarait la nécessité pour lacons-<lb break="no"/>truction de l'Hotel de ville, des écoles de garçons et de filles,<lb/> de l'Ecole maternelle et du Lavoir projetés, d'une dépense<lb/> supplémentaire de 1.500.000 francs, pour laquelle la
							partici-<lb break="no"/>pation américaine pourrait être également sollicitée.</p>
					<p rend="indent">Il serait entendu que tous ces édifices étant groupés<lb/> autour d'une place à caractère monumental, devraient être on-<lb break="no"/>çus dans le même esprit architectural et se rapprochant, autant<lb/> que possible, des études déjà faites par l'Architecte de
						la<lb/> Commune, pour la construction de l'Hotel de ville et des Ecoles.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
