<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1065 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 29, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1065 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 avril 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-04-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-04-29">29 avril 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-04-29">April 29, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-04-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1064_29avril1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1066_30avril1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a70dhvt0/03ae5c33da4de09da3c7e5f2219746e7f5726f70" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.065</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 29 Avril 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LA MOBILISATION des HAINES .-<lb break="no"/>IMPRESSIONS d'<placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Tandis que <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> allume, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, par ses<lb/> discours de <placeName ref="#l0064" type="pec">Bar-le-Duc</placeName> et de <placeName ref="#l0336" type="pec"
						>Nancy</placeName>, le dangereux désir d'aller<lb/> nous faire payer à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, avec ou sans nos alliés, et châtier, à<lb/> nous seuls, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; tandis que je vois mon pays
					épuisé, acculé<lb/> à cette dernière ressource de sortir d'<add hand="#annotation">e</add>mbarras par la pire des aventures, quel est, de l'autre côté du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, l'état des esprits?</p>
				<p rend="indent">La volonté de la paix, telle que la résistance au coup d'état de<lb/> Kapp l'a si magnifiquement affirmée, ou la haine, la volonté de<lb/> revanche entretenue presque ouvertement contre nous? Notre isole-<lb break="no"/>ment, souligné par le duel anglo-français et
					l'absence des Etats-<lb break="no"/>Unis à la Conférence de Gênes, aggravé par l'annonce du traité<lb/> signé entre le Reich et les Soviets, suscite trop naturellement<lb/> l'hostilité de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> contre la <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName> ; de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> bien-<lb break="no"/>tôt pourvue d'une armée invisible, puisamment encadrée, et d'une<lb/> aviation et d'une industrie chimique dont aucun contrôle ne peut<lb/> arrêter les progrès.
					Il fallait être aveugle, comme le sont partout<lb/> les nationalistes, pour croire que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> patriotique, active,<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président<lb/>
							<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a70dhvt0/e11627222178050f263db81dc87d74f029fd6a0b" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> ambitieuse, et surpeuplée se soumettrait, pendant quarante deux ans,<lb/> aux conditions d'un traité imposé par une victoire que son orgueil<lb/> conteste.</p>
				<p rend="indent">Notre bloc national mobilise, - en attendant le<lb/> 31 Mai, - la colère et la déception des esprits en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, contre<lb/> la colère et la déception des esprits en <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> ; - tout ce qui<lb/> peut, en un mot, porter deux peuples à se jeter l'un contre l'autre,<lb/> et à éterniser la guerre, à faire éclater la révolution. Car cette<lb/> double mobilisation des haines n'ira pas, bien entendu, sans résis-<lb break="no"
					/>tance, de part et d'autre ; mais la résistance ne viendra-t-elle pas<lb/> trop tard? Ne se heurtera-t-elle pas au mécontentement général, à<lb/> l'impatience du poids des impôts, du renchérissement de la vie, et<lb/> surtout au fléchissement universel des caractères, après
					cette guerre?</p>
				<p rend="indent">Notre bloc national spécule à la fois sur l'indignation des honnêtes<lb/> gens contre la duplicité incorrigible du Gouvernement allemand, et<lb/> aussi, comme avant 1914, sur le grand nombre de ceux qui veulent de<lb/> nouveau "en finir" ! 8 sur 10 me dit-on au
						<placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, exactement comme à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et comme à l'autre extrémité de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>. Et sur ces<lb/> 8, on compterait 6 anciens combattants.... qui prendraient
					volontiers<lb/> le train pour <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>... Et les mutilés qui les conduiraient à la<lb/> gare ; et les profiteurs....</p>
				<p rend="indent">Sans même s'avancer bien au-delà du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, dans les<lb/> provinces que nous occupons déjà, à <placeName ref="#l0145" type="pec">Coblentz</placeName>, à <placeName ref="#l0147" type="pec">Cologne</placeName>, à
					Mayence,<lb/> à Wiesbaden, quels sont les sentiments des populations allemandes<lb/> pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>? En dépit des mensonges colportés contre nos troupes<lb/> coloniales noires ou jaunes, - qu'on a eu legrand tort d'envoyer<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a70dhvt0/b9015dd310af3c03639dd7df6d034e56b93c1e2b" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> là-bas c'est évident, mais qui n'en sont pas moins des plus disci-<lb break="no"/>pliné<add hand="#annotation">e</add>s ; -en dépit des sottises que peuvent commettre certains Fran-<lb break="no"/>çais, venus de l'arrière participer
					à la victoire et plus spéciale-<lb break="no"/>ment aux bénéfices du change, on peut dire que nos officiers sont<lb/> mille fois plus débonnaires que ne l'ont jamais été leurs semblables<lb/> allemands, et qu'ils obéissent à des consignes raisonnables. Les<lb/> populations n'en
					restent pas moins non seulement hostiles, mais<lb/> impénétrables. <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> quand il est venu me voir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, m'a donné,<lb/> sur l'état des esprits dans la Sarre ses impressions toujours
						som-<lb break="no"/>bres. Mais ma fille qui a dix-neuf ans et voyait tout en rose, re-<lb break="no"/>vient de Bonn où son concert a eu le succès le plus grand qu'elle<lb/> ait pu souhaiter. Elle était partie pleine d'espoir et de foi, pen-<lb break="no"/>sant comme moi,
					comme toute sa famille ; c'est tout dire. Je n'ai<lb/> pas eu besoin de l'interroger. Elle ne m'a que trop d'elle-même,<lb/> édifié. Il est vrai que Bonn est un centre connu de chauvinisme<lb/> universitaire impérial, et que le concert avait été organisé par<lb/> les soins de
					notre Haut Commissaire Général et par la sympathie la<lb/> plus active des chefs de notre corps d'occupation, parmi lesquels<lb/> nous comptions des amis personnels particulièrement dévoués et em-<lb break="no"/>pressés. Mais le résultat est que deux concerts antérieurs
					donnés<lb/> par des maitres Français, le quator Capet et le cèlèbre pianiste<lb/> Risler n'ont pu réunir qu'un public presque exclusivement composé<lb/> de nos officiers et de leurs familles. Il n'y avait que dix Alle-<lb break="no"/>mands présents au concert de Risler. La salle
					était presque vide.</p>
				<p rend="indent">On en comptait, ô miracle!! une centaine au concert de ma fille<lb/> avec 200 à 300 Français ; mais la salle aurait pu contenir 1.500<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a70dhvt0/8cae05431bed9085f2847c6c8d387c99fc5192ec" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> auditeurs ; et <del rend="strikethrough">par</del><add hand="#annotation">pour</add> le moindre artiste allemand, elle est toujours comble ; c'est une salle digne de la ville natale de Beethoven ; elle<lb/> porte son nom. La vérité
					est que le mot d'ordre est donné à la<lb/> population de n'avoir avec les Français que les rapports indispen-<lb break="no"/>sables. Aucun musicien ne pourrait enfreindre cette consigne à<lb/> Bonn, sous peine de perdre sa situation. C'est à grand peine qu'on<lb/>
					<add hand="#annotation">sans danger</add> a pu trouver, après sept ou huit tentatives infructueuses, parmi<lb/> tant de professionnels peu fortunés , une jeune Allemande qui con-<lb break="no"/>sentit à tourner les pages pour une pianiste Française. Les autres<lb/> préfèrent
					s'imposer des privations plutôt que de gagner leur argent<lb/> à ce prix... Leur sacrifice est la règle. Dans les magasins,<lb/> l'accueil le plus empressé, ou tout au moins convenable et même<lb/> souriant est fait aux acheteurs français mais pour leur mieux dis-<lb break="no"
					/>simuler la volonté de ne rien leur vendre ou de les tromper. Dans<lb/> les rues, c'est à qui donnera aux Français des indications douteuses<lb/> ou fausses, tout en évitant de se compromettre. Dans une pension<lb/> bourgeoise, une dame Allemande intransigeante se fait servir à
					la<lb/> cuisine plutôt que de prendre ses repas dans la salle à manger com-<lb break="no"/>mune avec des Français. Elle sait très bien le français, mais refuse<lb/> de le parler. Les modérés craignent de se compromettre pour le jour<lb/> où les troupes françaises seront parties.
					Ma fille était à Bonn<lb/> avec une vingtaine de jeunes cousins et cousines en vacances ; elle<lb/> était seule à comprendre l'allemand, elle entendait les propos mal-<lb break="no"/>veillants, pénibles, qu'échangeaient les habitants sur les Français.</p>
				<p rend="indent">Elle a constaté, en cent occasions, que les Allemands se privaient<lb/> spontanément du nécessaire, et cela d'un consentement unanime, pour<lb/> gatisfaire au voeu national d'hostilité et de protestation contre<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a70dhvt0/2659065529cc07c777199934962d7440f0e765aa" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. A Bonn c'était la protestation silencieuse; par un mot<lb/> pas un geste répréhensible, mais chacun écoutait avec d'autant plus<lb/> de joie les chants et les cris
					patriotiques que faisait retentir<lb/> librement la jeunesse innombrable, de l'autre côté du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> ; cris<lb/> Patriotiques, cris du coeur, cris pangermanistes, impérialistes,<lb/> disons le mot, anti-français. L'ordre est/tel, en
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, qu'il<lb/> va jusqu'à régler la haine et l'enthousiasme, le silence et les<lb/> manifestations bruyantes. C'est bien ce que j'attendais de la mal-<lb break="no"/>faisance de cette guerre stupide, mais pas à ce point,
					je l'avoue :<lb/> et c'est pourquoi j'étais heureux d'autoriser ma fille à jouer à<lb/> Bonn, à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> même, s'il eût fallu. J'avais eu soin de la charger<lb/> d'un message amical pour mon ancien collègue <persName ref="#p0663"
						type="pec">Zorn</persName>, oubliant ce qui<lb/> nous a séparés avant la guerre pour ne penser qu'à ce qui nous<lb/> unissait auparavant. Mais elle a appris que <persName ref="#p0663" type="pec">Zorn</persName>, très vieux, devenu<lb/> lui aussi, anti-français, était dans une
					maison de santé, en enfance.</p>
				<p rend="indent">Nous avons perdu aussi un Allemand qui fut l'un de<lb/> mes plus dévoués collaborateurs avant la guerre, Conrad Haussmann.</p>
				<p rend="indent">de Stuttgart. Il vient de mourir, relativement encore jeune et tout<lb/> à fait désabusé!</p>
				<p rend="indent">Que reste-t-il donc pour remplacer les croyants<lb/> morts et la jeunesse enthousiaste supprimée? Des mécontents, des<lb/> victimes, s'en prenant non pas à la guerre mais aux ennemis ou aux<lb/> alliés de leurs pays respectifs, prêts à se lancer à nouveau dans<lb/>
					les plus folles aventures, au lieu de revenir à la raison. La haine<lb/> en un mot, installée au coeur des hommes, au lieu de l'esprit de<lb/> conciliation, et prête seule à répondre aux appels des gouvernements<lb/> sans fermeté.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a70dhvt0/c61455f39cac9ae3c9fe4b04f23c41f9d982d2f7" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Je m'efforce de rester optimiste, de ne pas croire<lb/> au recommencement de la guerre, de faire confiance à l'humanité.</p>
				<p rend="indent">Mais que peut une humanité dont les meilleurs éléments ont été ané-<lb break="no"/>antis et dont le reste est accablé, incapable de suppléer à la di-<lb break="no"/>rection qui lui fait défaut et de résister aux excitations qui l'en-<lb break="no"/>traînent à la
					discorde meurtrière, à l'anarchie.</p>
				<p rend="indent">Et pourtant, si j'avais vingt années de moins, si<lb/> je parlais l'allemand comme l'anglais, je suis sûr qu'en dépit de<lb/> la duplicité des classes dirigeantes allemandes et de l'aveuglement<lb/> des autres, il y aurait, il y a encore une grande campagne
						d'éduca-<lb break="no"/>tion universelle et de rédemption à entreprendre dans le monde, en<lb/> commençant par <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, comme j'ai fait à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, sans oublier la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>.</p>
				<p rend="indent">N'avons-nous pas besoin d'être plus unis que jamais,<lb/> entre peuples de même civilisation contre les désordres qui s'annon-<lb break="no"/>cent à l'orient de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>? et mettront aux prises Grecs et Turcs,<lb/> à
					Smyrne par exemple, Chrétiens et Musulmans, blan<add hand="#annotation">c</add>s, noirs et jaunes ?</p>
				<p rend="indent">L'avenir que j'entrevois, comme lendemain de cette guerre soi-disant<lb/> fraîche et joyeuse est à frémir, si nous ne restons pas unis. -<lb break="no"/>C'est bien l'impression de Lichtenberger dont j'ai besoin d'opposer<lb/> la bonne humeur à mon inquiétude. Je vous
					parlerai longuement des<lb/> projets que j'élabore avec lui pour arriver à prévenir de nouveaux<lb/> conflits et, à plus forte raison, une nouvelle guerre entre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName>. Puissions-nous réussir ! Le pire, en tous cas, serait<lb/> de nous décourager. Vous verrez nos plans, résumé des longues recher-<lb break="no"/>ches que nous poursuivons depuis notre dernière assemblée Générale de<lb/> Juillet 1921.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
