<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 705 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 8, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°705 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (8 septembre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-09-08"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-09-08">8 septembre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-09-08">September 8, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-09-08"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0704_12aout1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0706_8septembre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbaa7f23/4670a4dc1f5c102c8b983d6de68881513adda2f0" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 705.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, <add hand="#annotation">8</add> Septembre 1920.</dateline>
						<title rend="align(center)">L'ALBANIE SUPPRIMÉE PAR SES VOISINS .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Il s'est passé bien des choses atroces<lb/> avant la gerre, pour la rendre inévitable, pendant la guerre<lb/> pour la prolonger ; et maintenant il s'en paase encore pour la<lb/> recommencer, sans qu'on s'en doute, ou sans qu'on puisse s'y<lb/> opposer.</p>
					<p rend="indent">Pour ne parler que de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, j'ai eu,<lb/> le mois dernier, la naïveté de me réjouir de voir le Gouvernement<lb/> italien refuser de s'en emparer et reconnaître son indépendance.</p>
					<p rend="indent">Et j'ai cru qu'une ère nouvelle enfin s'ouvrait pour ce malheureux<lb/> pays ; une ère de progrès dont tout le monde aurait profité !</p>
					<p rend="indent">Quelle err/eur ! Quelle illusion ! Je ne puis croire que le<lb/> Gouvernement italien ait abandonné l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> pour la livrer à ses<lb/> voisins et se faire de cette concession une monnaie d'échange ; ce<lb/> serait
						trop machiavélique ; mais voici tout de même les Serbes<lb/> et les Grecs qui semblent s'être mis d'accord pour envahir le<lb/> pays abandonné comme un bien sans maître,à qui veut le prendre,<lb/> par la Conférence de la Paix. Les voilà qui, sûrs de l'abstention<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbaa7f23/9e986309809760471d4fd2efac353deea13fca03" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, de celle de la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> et de la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> réduites à<lb/> l'impuissance,
						utilisent leurs armes, celles des Alliés, le ma-<lb break="no"/>tériel d'artillerie, de mitrailleuses, d'avions, de munitions,<lb/> tout l'arsenal infernal qui nous est resté pour compte de la<lb/> Grande Guerre, les voilà qui l'utilisent contre des populations<lb/> qui n'ont
						d'autre arme que leur indomptable patriotisme. C'est<lb/> la Saint-Barthélemy de tout un peuple !</p>
					<p rend="indent">Devant l'indifférence ennuyée des Gouverne-<lb break="no"/>ments et la partialité de la presse et l'épuisement de l'opinion<lb/> démoralisée, n'avons-nous qu'à laisser consommer ce massacre ?</p>
					<p rend="indent">Pour moi, je renonce à interpeller aucun des Gouvernements des<lb/> Grandes Puissances, mais ma dernière ressource est d'écrire à<lb/> Vesnitch et à <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> les lettres personnelles que vous trou-<lb break="no"
						/>verez ci-annexéss. - J'espère que la politique n'aura pas<lb/> étouffé leur conscience.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président Nicholas Muray <persName ref="#p0002" type="pec">BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">2 annexes.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbaa7f23/4df92b24a6b3ba70660c0852e86722603654ecbb" n="3"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 705</head>
					<fw place="align(left)"><hi rend="underline">Personnelle</hi>.-</fw>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 8 Septembre 1920<lb/> par <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>,<lb/> (<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>)</dateline>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à S.Ex. Monsieur M.R. VESNITCH,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Ministre des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"> du Royaume Serbe-Croate-Slovène.</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">Monsieur le Ministre, </salute></opener>
					<p>C'est à vous personnellement que je m'adresse,<lb/> - à vous l'ami, dès longtemps éprouvé, de la justice et de la<lb/> paix, - pour épargner, s'il en est temps encore, à notre héroïque<lb/> Alliée la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, un tort irréparable,
						l'extermination du peuple<lb/> albanais.</p>
					<p rend="indent">Comme un bien sans maître, la Conférence de la<lb/> Paix a livré l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> à qui voulait la prendre, sans se préoc-<lb break="no"/>cuper de son droit de vivre libre et prospère. <placeName ref="#l0254" type="pec"
							>L'Italie</placeName>, qui<lb/> semblait devoir assumer cette charge, y a sagement et généreuse-<lb break="no"/>ment renoncé ; son Gouvernement a proclamé, et par là même,<lb/> consacré l'indépendance de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>. Mais, à
						peine cette grande<lb/> nouvelle était-elle publiée que les plus sinistres bruits furent<lb/> répandus dans la presse ; on annonça que des régiments serbes,<lb/> pourvus des armes terribles de la science moderne et du matériel<lb/> formidable de mitrailleuses, d'artillerie,
						etc….. de la Grande<lb/> Guerre, venaient d'envahir le Nord de son territoire et procé-<lb break="no"/>daient à la destruction systématique de ses villages vainement<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbaa7f23/076768640a50da989a2be27b906a91ede490b5cc" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> défendus par le patriotisme de leurs populations, jusqu'à ce jour<lb/> irréductibles. En même temps, et par un mouvement en apparence<lb/> concerté, des bandes grecques attaquaient l'<placeName ref="#l0023" type="pec"
							>Albanie</placeName> du Sud,<lb/> enserrant, sans recours possible, sans même que <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> puisse<lb/> en être exactement informée, une nation, une race, en majeure<lb/> partie chrétienne, obstinément attachée à son sol, à sa
						langue,<lb/> à ses traditions.</p>
					<p rend="indent">Je n'ignore pas que, particulièrement dans<lb/> le <add hand="#annotation">N</add>ord, plus d'une tribu albanaise indomptable, fut d'un voisi-<lb break="no"/>nage gênant pour l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> ; mais l'honneur même du
						nouvel Etat<lb/> Serbe-Croate-Slovène sera de civiliser ses voisins et non de les<lb/> supprimer. Je suis certain que les massacres qui se poursuivent<lb/> n'ont pas été voulus par nos Alliés de Belgrade et d'<placeName ref="#l0047" type="pec">Athènes</placeName>. Ils<lb/> ne
						peuvent être que spontanés, organisés par le fanatisme des<lb/> haines locales. Mais, s'ils échappent au contrôle des Gouverne-<lb break="no"/>ments et ne sont qu'une des conséquences de la Grande Guerre, ils<lb/> n'en arriveront que plus sûrement à leur exécrable
						dénouement.</p>
					<p rend="indent">C'est tout un peuple que les Alliés, - après avoir lutté pour<lb/> l'affranchissement du Monde, - vont laisser supprimer à leurs<lb/> portes, sous leurs yeux.</p>
					<p rend="indent">Je ne puis me résoudre à garder le silence<lb/> devant ce spectacle, sous prétexte que ma protestation sera<lb/> probablement sans écho, dans l'épuisement général d'une opinion<lb/> saturée d'horreur depuis six années, auprès des Gouvernements qui<lb/> ont pris
						le parti facile d'ignorer l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>. Et c'est pourquoi<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbaa7f23/c8f503e01987e331bb47a360473493982372014f" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> je me décide à m'adresser au Gouvernement Serbe lui-même, et au<lb/> Gouvernement Hellénique, en faisant appel à votre conscience<lb/> d'homme d'Etat et d'historien, comme à celle de <persName ref="#p0636" type="pec">M.
							Venizelos</persName>.</p>
					<p rend="indent">Vous savez que je n'obéis à aucun parti-pris ; je prends la<lb/> défense de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, comme j'ai pris jadis celle de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> et<lb/> de la <placeName ref="#l0472"
							type="pec">Serbie</placeName> et de toutes les populations opprimées de la pénin-<lb break="no"/>sule des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>. M'abstenir serait aujourd'hui une abdication.</p>
					<p rend="indent">C'est l'intérêt de votre noble pays, comme celui de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> et<lb/> de tous nos Alliés ;, ce sera leur honneur de ne pas laisser, par<lb/> lassitude, commettre un crime qui ne sera, si grand soit-il,<lb/> jamais
						assez complet pour rester impuni et qui laissera derrière<lb/> lui des germes de haine sans fin.</p>
					<p rend="indent">Nous avons tous besoin du rétablissement de<lb/> la paix dans le Monde. Le lendemain de cette guerre que l'auto-<lb break="no"/>cratie austro-allemande a déchaînée ne peut être la Saint-Barthé-<lb break="no"/>lemy d'une race. Notre victoire commune du 11 Novembre
						1918 doit<lb/> être non pas celle d'un peuple contre d'autres peuples, mais celle<lb/> de tous les peuples contre la violence et l'oppression.</p>
					<p rend="indent">Croyez, cher Monsieur le Ministre, à mes<lb/> sentiments de bien fidèle et dévouée sympathie dans l'œuvre<lb/> immense que le Gouvernement yougo-slave a assumée et dont la<lb/>
						<placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> est l'âme.</p>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bbaa7f23/6155c1da3653a7750b413c6ebdd45b34a0353216" n="6"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N°705</head>
					<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline">Personnelle</hi>.-</fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 8 Septembre 1920.<lb/> par <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>,<lb/> (<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>)</dateline>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à S.Ex. Monsieur <persName ref="#p0636" type="pec">VENIZELOS</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Premier Ministre de <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">ATHENES.</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">Monsieur le Premier Ministre,</salute></opener>
					<p>Les événements d'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> inquiètent quiconque a<lb/> défendu jadis la cause des populations opprimées de la péninsule<lb/> des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>. Vous connaissez trop bien les sentiments de
						profonde<lb/> sympathie, d'admiration et de confiance que votre œuvre géniale<lb/> m'inspire depuis longtemps pour que je puisse m'abstenir de vous<lb/> signaler personnellement mes préoccupations actuelles.</p>
					<p rend="indent">Permettez-moi de vous communiquer ci-joint<lb/> copie de la lettre que je viens d'écrire à M. Vesnitch. Elle<lb/> s'adresse à son Gouvernement plus encore qu'au vôtre, mais je<lb/> vous demande d'en tenir compte. Elle est écrite par un ami de<lb/> votre pays et,
						je crois pouvoir le dire aussi, de votre personne.</p>
					<p rend="indent">Avec tous mes voeux pour votre complet rétablis-<lb break="no"/>sement, croyez, je vous prie, Monsieur le Premier Ministre, à mes<lb/> sentiments de haute considération et sincèrement dévoués.</p>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
