<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 823 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 12, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°823 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (12 mai 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-05-12"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-05-12">12 mai 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-05-12">May 12, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-05-12"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0822_11mai1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0824_14mai1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dbc1616f/d3c63e421be99306cd4ba23e29a083c39fc8347d" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 823.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 12 Mai 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> NOUS N'OCCUPONS PAS/ENCORE LA RUHR.<lb/> C'EST UNE DÉCEPTION QUE NOS CHAUVINS NE PARDONNERONT<lb/> PAS à M.<persName ref="#p0089" type="pec"> BRIAND</persName>, MAIS DONT LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> SE RÉJOUIT. </title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Quel régime que celui qui consiste à préparer<lb/> tous les huit jours l'immédiate occupation<del rend="strikethrough">s</del> militaire de l'Alle-<lb break="no"/>magne pour la forcer à s'exécuter ! C'est pourtant le nôtre.</p>
				<p rend="indent">C'est celui du lendemain de la guerre, toujours à recommencer.</p>
				<p rend="indent">Enfin, la crise est terminée. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> cède.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> a eu<lb/> le grand mérite de comprendre qu'il n'y avait pas de solution<lb/> possible en dehors de l'accord complet avec
					nos Alliés, et il<lb/> a maintenu, pour ne pas dire rétabli, cet accord. C'est un<lb/> grand service rendu à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à la paix. Ne croyez/pas<lb/> qu'on lui en sache gré dans tous les milieux. Non. Là est le<lb/> danger. Tous ceux
					qui ont désiré la guerre, tous ceux qui ont<lb/> profité de la guerre, tous ceux qui refusent d'admettre que la<lb/> guerre a été une mauvaise affaire pour le vainqueur et qui<lb/> s'obstinent à vouloir que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> vaincu<add
						hand="#annotation">e</add> paie tout et qu'auparavant elle soit ruinée, tous ceux-là, et les mécontents<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dbc1616f/4c3ad30b1a556d9bc11f66e6267ccabdd65a8aa9" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> et les socialistes communistes, en veulent au Ministre des<lb/> concessions qu'il a dû faire, à la fois pour épargner l'Alle-<lb break="no"/>magne et pour l'intimider. Et puis, tout le monde sent bien<lb/> que rien n'est fini, que
						l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> guettera la première oc-<lb break="no"/>casion de se ressaisir, et qu'à chaque échéance il faudra repren<lb/> dre avec elle et contre elle les grands moyens comminatoires.</p>
				<p rend="indent">On le sent si bien que ce sera là le remède, peut-être, et<lb/> qu'on arrivera ainsi <del rend="strikethrough">par</del> où on aurait dû commencer avant la guerre, <del rend="strikethrough">par</del><add hand="#annotation">à</add> s'entendre au lieu de se battre.
					Mais après quels désastres mutuels, quelles pertes irréparables pour la civili-<lb break="no"/>sation, pour la paix ! L'occupation de la Ruhr est ajournée,<lb/> abandonnée, espérons-le. Mais comment empêcher le même<lb/> danger, plus grave encore, d'éclater ailleurs, au
					moindre<lb/> incident ; en Haute-Silésie ? En <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName>, peut-être ? sur<lb/> combien de points menaçants ?</p>
				<p rend="indent">L'opposition chauvine mettra ces complica-<lb break="no"/>tions au compte, non de la guerre, mais du Gouvernement. C'est<lb/> bien plus simple. <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName>, <persName ref="#p0609" type="pec">Tardieu</persName>, leurs amis
					ou leurs<lb/> ennemis, <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> en tête, mènent ouvertement l'attaque ou la<lb/> préparent. En réalité, la majorité ne pardonnera pas à<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName><lb/> d'avoir fait avorter le beau plan de
					l'occupation de l'Alle-<lb break="no"/>magne. Pour cette majorité, hésitante, il est vrai, devant<lb/> l'énormité de ses arrière-pensées, nous avions intérêt à ce<lb/> que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> refuse de s'exécuter. Nous avions intérêt<lb/> à
					la prendre comme gage ; à prendre, en tous cas, le <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et à<lb/> le garder. Je l'ai toujours dit, soutenu, malgré tout. C'était<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dbc1616f/5b4d1e2fb8c3e1759330208a1249b60736b1cb38" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> là vraiment la moralité de la guerre. Dépouiller le vaincu.</p>
				<p rend="indent">C'était le dénouement classique que l'armistice idéaliste<lb/> nous a fait manquer et auquel il faut revenir. Que le vaincu<lb/> travaille pour le vainqueur ; que le vainqueur s'enrichisse des<lb/> biens et du travail du vaincu ; tel est le but que poursuivait<lb/>
					l'impérialisme allemand en nous attaquant sauvagement en 1914;<lb/> tel est maintenant et à son tour celui de notre opposition na-<lb break="no"/>tionaliste, avec cette différence, heureusement, qu'elle n'a pas<lb/> derrière elle, comme l'eut, hélas ; le Gouvernement
					allemand,<lb/> un peuple entier. Mais comme c'est tout de même cette opposi-<lb break="no"/>tion qui, jusqu'ici, a soutenu le Gouvernement en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> depuis<lb/> la guerre, on conçoit quelle sera demain la situation de<lb/>
						M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>. Si elle reste intacte, l'opposition ne compte<lb/> pas avec les difficultés, ni les risques ; elle suit, plus ou<lb/> moins aveuglément, les folles excitations de <persName ref="#p0170" type="pec">Léon Daudet</persName>
					et<lb/> des partis de droite, cléricaux et anti-démocratiques, dont il<lb/> est non le chef mais le porte parole ; elle oublie que la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> dépeuplée, épuisée, ne peut mener à bonne fin trop<lb/> d'entreprises militaires victorieuses, ruineuses ; qu'elle doit<lb/> s'arrêter, sous peine de faillite, et que la faillite de la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> serait la première revanche de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Elle oublie<lb/> tout cela. "Il faut que les Boches paient tout !". Voilà<lb/> toute sa politique, avant, pendant, après la guerre, à
					moins<lb/> que<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> n'arrive à détacher, par l'énergie dont il a fait<lb/> preuve et son habileté supérieure, des éléments assez nombreux<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dbc1616f/02633a6ad86fa3d1180e848b7d8647ce9415e6f6" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> de la maiorité que fut clemenciste pour s'en créer une nou-<lb break="no"/>velle, entre les intransigeants de droite et ceux de gauche.</p>
				<p rend="indent">la première occasion, le premier incident inévitable le<lb/> réduira à l'impuissance. Et les violents, incapables, lui<lb/> succèderont. C'est assez vous dire que mes amis et moi feront<lb/> tout pour soutenir le Ministère<persName ref="#p0089" type="pec">
						Briand</persName>, encore qu'il nous<lb/> embarrasse grandement par les concessions qu'il lui faudra<lb/> faire à droite pour subsister, à commencer par le funeste<lb/> rétablissement des relations de la République avec le <placeName ref="#l0534" type="pec"
						>Vatican</placeName>.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.</label>
					<p rend="indent"> - Ce sont tout de même les parts de gauche qui l'ont emporté, à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, contre ceux de droite. Ils n'ont pas voulu,<lb/> ils ne veulent pas de la guerre. Ils l'avaient déjà prouvé<lb/> maintes fois, notamment en
						faisant échouer magnifiquement, par<lb/> leur résistance nationale, le coup d'Etat militaire de Kapp.</p>
					<p rend="indent">Mais on s'obstine, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, depuis l'armistice, à ne pas<lb/> croire qu'il peut exister en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> démocratique et à l'em-<lb break="no"/>pêcher par là de nous
						aider. La réaction française tient<lb/> surtout à tuer la démocratie allemande. Elle est folle et nous<lb/> fera faire à tous des folies. C'est tout ce dont elle est<lb/> capable.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
