<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1289 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 27, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1289 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (27 mars 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-03-27"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-03-27">27 mars 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-03-27">March 27, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-03-27"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1288_25mars1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1290_27mars1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/e176a57b3d285d185d54a3bcb22b26af659f3001" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.289</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 27 Mars 1923.</dateline>
						<title rend="align(center)"> LA RESPONSABILITÉ de la DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName><lb/> Strictement APPEL à M. M. les TRUSTEES<lb/> confidentiel<lb/>
						</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Je ne puis vous cacher que la responsabilité me pèse<lb/> de tout ce que nous ne faisons pas pour aider nos trop rares amis<lb/> Allemands à rétablir avec nous la paix.</p>
					<p rend="indent">Avec la plus ferme volonté de ne gêner en rien le<lb/> Gouvernement Français dans sa malheureuse occupation de la Ruhr,<lb/> avec l'espoir, au contraire, de l'aider à en sortir, j'ai réuni<lb/> l'élite de mes amis, pendant le séjour du <persName ref="#p0241"
							type="pec">Professeur W. Foerster</persName>,<lb/> qui a d'ailleurs été partout bien accueilli à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en dépit,ou<lb/> plutôt en raison de sa magnifique franchise et de son courage.</p>
					<p rend="indent">J'ai constaté que son voyage a été un sensible progrès par rap-<lb break="no"/>port au précédent). Mes amis à la tête desquels il me suffit<lb/> de vous nommer le Recteur de l'Uhiversité de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, m'ont demandé<lb/>
						d'écrire confidentiellement, par votre intermédiaire éprouvé, à<lb/> M. M. les Trustees. Vous trouverez ci-joint ma lettre.</p>
					<p rend="indent">Ma conviction est que, si nous ne faisons rien, à<lb/> l'heure actuelle, je n'aurai moralement pas le droit d'occuper<lb/> notre bel hôtel du Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>. J'y installerai nos<lb/> services très modestement
						et je m'en tiendrai là.</p>
					<p rend="indent">à Monsieur le Président<lb/>
						<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/22c4a8469402c562e575cf4f1edb24e56e9cb743" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> M. M. les Trustees ont comme nous, leurs responsabi-<lb break="no"/>lités. Ils ne se résigneront pas plus que nous à ne rien faire,<lb/> à la veille des catastrophes nouvelles qui nous menacent. Ils<lb/> trouveront, j'en suis
						sûr, auprès des uns ou des autres, le se-<lb break="no"/>cours suprême que nous demandons à la générosité américaine.</p>
					<p rend="indent">Faites venir, au besoin, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, pour appuyer leur action<lb/> et la vôtre, <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> qui parle Anglais et dont<lb/> l'autorité morale est
						impressionnante. Ce serait dommage de <del rend="strikethrough">la</del>
						<add hand="#annotation">le</add> prendre en ce moment à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, quand il nous<lb/> rend tant de services, mais, en tous cas, de près ou de loin,<lb/> écoutez sa
						voix. Après tout ce qu'ils ont fait pour le triomphe<lb/> de la grande guerre, les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ne reculeront pas devant le<lb/> minime effort nécessaire pour contribuer à l'empêcher de recom-<lb break="no"/>mencer.</p>
					<p rend="indent">Excusez, je vous prie, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, cette démarche<lb/> peu habituelle de ma part, elle est d'acco/ d avec les circonstances<lb/> exceptionnellesà elle m'est dictée, non par mes amis seulement<lb/> et par ma
						confiance absolue en vous, mais par la conscience de ma<lb/> propre responsabilité du Président du Centre Européen de la Do-<lb break="no"/>tation .</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
					<postscript>
						<label>P.S.</label>
						<p rend="indent"> Je n'ai pas manqué d'annoncer au <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName> ce que vous m'aviez écrit, quant à votre intention de proposer pour<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> deux correspondants, de la
							Dotation, l'un pour le<lb/> Nord, Gerlach, l'autre pour le Sud. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> ; mais il attend, bien<lb/> entendu la confirmation que vous tiendrez certainement à lui adres-<lb break="no"/>ser dilectement. Je n'ai pas parlé de la
							réduction de leurs ho-<lb break="no"/>noraires parce que je suis convaincu que vous serez amené, au con-<lb break="no"/>traire, à les augmenter en proportion de leurs services, au besoin<lb/> par une indemnité temporaire.</p>
					</postscript>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/fde0ec2d8b5110004f841249ea97c8ebeb5f5f6c" n="3"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETTRE N° 1.289</head>
					<opener><address>
							<addrLine rend="indent">au <persName ref="#p0002" type="pec">Président BUTLER</persName></addrLine>
						</address>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 27 Mars 1923.</dateline>
						<title rend="align(center)"> à Messeiurs les Trustees de<lb/> la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>,<lb/> c/o <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName>.</title>
						<salute rend="indent">Messieurs les Trustees,</salute></opener>
					<p>J'ai pris <persName ref="#p0002" type="pec">M. le Président N. Murray Butler</persName> de vous<lb/> exprimer les remerciements des membres du bureau Européen de<lb/> la Dotation pour la confiance que vous ne cessez de nous té-<lb break="no"/>moigner.</p>
					<p rend="indent">Cette confiance vient d'être confirmée par votre dé-<lb break="no"/>cision d'acquérir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> un hôtel qui sera tout à la fois, un<lb/> honneur et un excellent placement pour la Dotation. Mais nous<lb/> ne pouvons
						nous faire illusion: maintenant que notre action<lb/> devien/t moins modeste et plus ostensible, l'opinion publique<lb/> en attendra des résultats plus importants. Nous en avons la<lb/> preuve chaque jour. Et c'est pourquoi j'ai tenu à vous sou-<lb break="no"/>mettre les
						propositions que vous connaissez et que vous approu-<lb break="no"/>vez en princips. <del rend="strikethrough">Mais</del>
						<add hand="#annotation">L</add>es circonstances que nous traversons nous obligent à réaliser sans retard ces propositions, sans rien<lb/> abandonner, bien entendu, de nos engagements antérieurs, il nous<lb/> faut d'urgence concentrer nos efforts sur le point actuellement<lb/>
						vital; la reprise des relations de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avec l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">à Messieurs les TRUSTEES<lb/> de la DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName><lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/b4fde46c86f657687cd91d6ccf069253c8d367c0" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> Si nous tardons, les complications menacent de nous<lb/> surprendre et il nous faudra tâcher de réparer les catastro-<lb break="no"/>phes que nous voulions chercher à prévenir.</p>
					<p rend="indent">L'urgence est telle que d'accord avec une élite de mes<lb/> compatriotes, j'ai pris sur moi depuis plusieurs mois de convo-<lb break="no"/>quer successivement à notre Centre Européen de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, ou à la<lb/>
						Conciliation, chez moi, les plus représentatifs des Allemands<lb/> de bonne volonté et de bonne foi qui peuvent et qui veulent nous<lb/> aider à rétablir une paix durable, non seulement pour leur pays<lb/> et le mien, mais pour <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>l'Europe</placeName> Centrale et pour le monde entier :<lb/> car, si la guerre recommence, elle ne se localisera plus ; elle<lb/> finira dans l'anarchie générale.</p>
					<p rend="indent">Après les visites à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> de M. de Gerlach, de Nicolaï,<lb/> Lehmann, Kuczynski, de Kessler, Grelling et d'autres encore, j'ai<lb/> rendu compte au <persName ref="#p0002" type="pec">Président Butler</persName> de
						l'importante conférence que<lb/> nous avons tenue le 22 de ce mois, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, pour enten-<lb break="no"/>dre <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur W. Foerster</persName> et pour lui permettre d'échanger<lb/> ses
						vues avec nous. Des Français de la plus haute valeur intel-<lb break="no"/>lectuelle, sociale et morale assistaient à cet émouvant entre-<lb break="no"/>tien.</p>
					<p rend="indent">Notre conclusion est que le nombre augmente des Alle-<lb break="no"/>mands qui veulent la paix, mais que le nombre diminue des Alle-<lb break="no"/>mands qui peuvent la préconiser. Ces derniers sont boycottés,<lb/> ou assassinés par la puissante organisation des
						pangermanistes.</p>
					<p rend="indent"><add hand="#annotation">et détestables</add> La liste de nos amis déjà disparus, sacrifiés dans cette lutte<lb/> inégale de la raison contre la violence, remplirait plusieurs<lb/> pages. Et cependant ceux de nos amis qui subsistent ne s'arrê-<lb break="no"/>tent
						pas devant les menaces de mort. Ils sont arrêtés faute<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/98d1fec2b8e664d0263ee0380b180d89e2f04dc6" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> d'argent. L'argent est du côté de leurs adversaires, lesquels<lb/> ont affamé, supprimé ou acheté plus ou moins tous les journaux;<lb/> ils ont organisé le monopole de l'empoisonnement quotidien du<lb/> peuple allemand par le
						mensonge. Je suis surpris de constater<lb/> avec quel intéret mes amis les plus calmes ont accueilli à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en ce moment même, les Allemands que j'avais convoqués.</p>
					<p rend="indent">Cela est tout à fait significatif. Cela veut dire que nous,<lb/> Français, nous voulons aider et nous aidons nos amis Allemands<lb/> de toutes nos forces, de toutes les ressources dont nous pouvons<lb/> disposer, en ce temps ingrat. Aujourd'hui encore nous venons
						de<lb/> décider de faire tenir, non sans peine, plus de dix mille francs<lb/> tant à la Menscheit qu'au <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName> et à ses jeunes et<lb/> courageux disciples qui agissent pour lui, parmi les catholiques<lb/> et les
						protestants, et à von Gerlanhc et à d'autres qui agissent<lb/> dans les milieux socialistes et démocrates. Cela est très im-<lb break="no"/>portant. Cela prouve qu'il y a en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> une élite pour vouloir<lb/> la fin de la crise
						actuelle.</p>
					<p rend="indent">Mais il n'en reste pas moins que le trop petit nom-<lb break="no"/>bre des Allemands que nous aidons sont réduits à gagner, au jour<lb/> le jour matériellement leur vie c'est à dire à travailler de<lb/> leurs mains parfois dans les mines ou sur des chantiers
						pour<lb/> pouvoir consacrer ensuite quelques heures le soir à leur propa-<lb break="no"/>gande d'apaisement. Les forces physiques leur manquent avec les<lb/> moyens matériels. Leur défaite, en face d'adversaires tout puis-<lb break="no"/>sants, est donc certaine, ce n'est
						plus qu'une question de qu<add hand="#annotation">el-</add> ques semaines.</p>
					<p rend="indent">Et alors ?</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/78a34fbc75842320ce835914e87ee23b3c8b8082" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Je ne prends pas, quant à moi, la responsabilité des<lb/> catastrophes qui se préparent, alors que je ne les crois pas<lb/> inévitables ; quand je crois, au contraire, qu'il suffirait d'un<lb/> effort organisé sérieusement pour
							l<add hand="#annotation">es</add> prévenir.</p>
					<p rend="indent">J'espérais, d'accord avec vous, Messieurs, et avec la<lb/> que<lb/> Seconde Division nous aurions entrepris, dès ce printemps, à<lb/> partir des fêtes de Paques, la constitution d'une conférence et<lb/> par suite d'une action économique commune des Etats de
							<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName><lb/> Centrale. C'eût été l'honneur de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> de faire<lb/> ce que les Gouvernements n'arrivent pas à réaliser. Je crains<lb/> bien que, faute de ressources
						ou de confianceé cette initiative<lb/> reste tout au moins, quant à présent, sans suite, alors que nous<lb/> avions fait le plus difficile, de beaucoup, groupé les hommes de<lb/> valeur et de courage en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, en Allemange, en
							<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et<lb/> ailleurs pour la mener à bonne fin.</p>
					<p rend="indent">Reste l'Allemange.</p>
					<p rend="indent">A la suite de notre réunion à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, Jeudi der-<lb break="no"/>nier 22 Mars, au Centre Européen de la Dotation, j'ai revu chez<lb/> moi en famille, ( comme nous recevions jadis son regretté père)<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur W. Foerster</persName>. Je lui ai demandé et j'ai obtenu de<lb/> lui une liste supplémentaire, personnelle et confidentielle,<lb/> bien précieuse, d'une trentaine d'Allemands qualifiés pour nous<lb/> aider dans les diverses
						grandes villes ou Université<add hand="#annotation">s</add> Allemandes, Fribourg, <placeName ref="#l0208" type="pec">Francfort</placeName>, Geissen, <placeName ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName>, Iéna, Halle, Marbourg,<lb/> Breslau, <placeName ref="#l0335"
							type="pec">Munich</placeName>, Würstburg, <placeName ref="#l0147" type="pec">Cologne</placeName>, Boon, Münster, <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> ; et<lb/> il m'en aura beaucoup d'autres. Cela fait, j'ai provoqué la<lb/> réunion toute personnelle de
						quelques Français de choix pour<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/d51c39cd0b9e88f85b920b9bd6ce09188ba3967a" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> ex<add hand="#annotation">aminer les <del rend="strikethrough">p</del>m</add>oyens de ne pas rester spectateurs inertes des désastres qui s'annoncent. Ont pris part à cette réunion con-<lb break="no"/>fidentielle, avec moi et
							<persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName>, le Recteur de<lb/> l'Académie de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName> et Mme Pierre Curie. Beaucoup<lb/> d'autres de nos amis,
							<persName ref="#p0487" type="pec">M. Paul Painlevé</persName>, notamment, sont venus<lb/> nous apporter le témoignage de leur adhésion.</p>
					<p rend="indent">J'ai déclaré que je ne ferais pas mon devoir de Pré-<lb break="no"/>sident du Centre Européen de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, si je consen-<lb break="no"/>tais à une sorte d'abdication de notre raison d'être.</p>
					<p rend="indent">La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, vous le savez mieux que personne<lb/> et vous l'avez déclaré maintes fois, n'a pas pour but de bâtir<lb/> ou d'acheter des hôtels somptueux, si utiles et si nécessaires<lb/> qu'ils puissent être ;
						elle a pour but de contribuer à fonder ou<lb/> à rétablir la paix. Jamais cela n'a eu devant elle une occasion<lb/> plus pathétique, mais aussi plus nette, de justifier sa créa-<lb break="no"/>tion.</p>
					<p rend="indent">Nous avons, en conséquence, décidé de vous saisir de<lb/> l'appel unanime de nos consciences.</p>
					<p rend="indent">Nous, Français, qui sommes patriotes dans/l'âme, qui<lb/> ne cessons d'agir dans toute la mesure de nos moyens, nous vous<lb/> adressons cet urgent appel en faveur de quelques Allemands. La<lb/> démarche n'est pas ordinaire ; elle est d'autant plus significa-<lb
							break="no"/>tive et d'une plus haute portée morale. Mais précisément parce<lb/> que cette démarche n'est pas ordinaire, je dois ajouter que ce<lb/> n'est pas cent mille francs qu'il faudrait en ce moment consacrer<lb/> à soutenir ceux des Allemands de bonne foi qui
						luttent avec nous<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/98b072ab59df8fde3c7ae0a71d482326aefd7703" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> pour la paix, ce sont des millions.</p>
					<p rend="indent">Changés en mar/ks, à l'heure actuelle, quelques di-<lb break="no"/>zaine de milliers de dollars bien employés avec toutes les ga-<lb break="no"/>ranties que vous connaissez pourraient sauver la paix de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName><lb/>
						et du monde.</p>
					<p rend="indent">Nous vous demand<del rend="strikethrough">i</del>ons de faire, dans l'intérêt des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, pour l'honneur du nom d'<persName ref="#p0113" type="pec">Andrew Carnegie</persName> et pour la<lb/> réalisation de ses
						volontés, un suprême effort.</p>
					<p rend="indent">Ouvrez-nous un crédit équivalent à 50.000 dollars,<lb/> et plus si vous le pouvez, crédit dont nous ferions usage immé-<lb break="no"/>diatement. Il n'y a pas un jour à perdre.</p>
					<p rend="indent">Aussitôt, avec la discrétion indispensable, vous le<lb/> comprenez, pour ne pas compromettre nos amis et les livrer aux<lb/> fureurs du chauvinisme nous répartirons ce crédit entre les mains<lb/> allemandes les plus qualifiées et les plus dignes.</p>
					<p rend="indent">Déjà, grâce au peu que nous avons pu faire, des arti-<lb break="no"/>cles excellent paraissent, malgré tout ; des conférences se font,<lb/> des visites de plus en plus confiantes et fréquentes s'échangent,<lb/> qui opposent le doute à la propagande du mensonge.
						Ce n'est pas<lb/> assez, il faut opposer plus que le doute, l'organisation.</p>
					<p rend="indent">Messieurs, je vous écris fraternellement, sans hésiter,<lb/> en ami qui ne veut ni ne peut vous cacher la vérité. Nous sommes<lb/> un petit nombre de Français qui, grâce à vous, d'accord avec vous,<lb/> dans l'intérêt de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> comme de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, faisons notre<lb/> devoir. Vous, Américains, qui avez eu l'initiative de créer<lb/> notre Bureau Européen, vous qui avez tant fait pour la grande<lb/> victoire des Alliés, ne nous
						abandonnez pas quand nous vous<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0fc4u85d/ae1f23480bbeda78f73b80a9429187e5cb41c80d" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> demandons de nous aider à soutenir les promoteurs allemands<lb/> d'un mouvement de détente universel.</p>
					<p rend="indent">J'attends, nous attendons avec confiance, votre géné-<lb break="no"/>reuse réponse.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Messieurs les TRUSTEES de la</addrLine>
							<addrLine rend="indent">DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent">c/o <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
