<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0798 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 22, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0798 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (22 mars 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-03-22"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-03-22">22 mars 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-03-22">March 22, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-03-22"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0797_18mars1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0799_21mars1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/ced27b7b0ac98d30c222c79c0d8200f9be296d04" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 798.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 22 Mars 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)">LE TZAR et l'ALBANIE.-.<lb/> L'ALBANIE PARTAGÉE ENTRE LA GRÈCE ET LA SERBIE PAR LE TZAR.-<lb break="no"/>COMMENT LA DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> AURA CONTRIBUÉ A SAUVER LA VIE<lb/> d'un PEUPLE et d'une RACE. Le CENTRE
						EUROPÉEN COMPLETE SANS<lb/> BRUIT son ENQUÊTE de 1913 dans <placeName ref="#l0061" type="pec">les BALKANS</placeName>.</title>
					<persName ref="#p0277" type="pec">M. GODART</persName> ACCEPTE pour LUI et pour MOI l'INVITATION<lb/> du Gouvernement ALBANAIS - IL PART pour une VISITE toute OFFI-<lb break="no"/>CIEUSE et AMICALE: il passera par ROME. -<lb break="no"/><salute rend="indent">Mon cher <persName
							ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La guerre n'a pas fini de nous étonner. C'est<lb/> notre ex-ambassadeur à Saint-Pétersbourg, lui-même, M. Paléolo-<lb break="no"/>gue, rivalisant d'incontinence épistolaire avec son grand patron<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, qui nous révèle de sa main, dans la "REVUE des DEUX<lb/> MONDES", du 15 de ce mois, ci-jointe, comment l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, qui<lb/> avait su garder presque intactes, pendant des
					siècles, son indé-<lb break="no"/>pendance , ses moeurs et sa langue, sous la domination turque,<lb/> fut tranquillement attribuée, dans les projets du Tzar, moitié à<lb/> la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, moitié à la <placeName ref="#l0220" type="pec"
						>Grèce</placeName>, avec, en outre, un port, Vallona, à<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/3df8c1e2cb9e514454ff85e2429590cb3c1bab05" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Les événements ont heureusement annulé ces<lb/> dispositions spoliatrices ; et c'est alors que la Dotation est<lb/> intervenue, discrètement, mais activement, pour sauver l'Al-<lb break="no"/>banie. Elle a réussi. Je n'ai pas l'habitude ni le goût de<lb/> triompher,
					et pourtant c'est là encore un de ces succès ina-<lb break="no"/>perçus aux yeux de l'opinion, qui les ignore ou n'en mesure pas<lb/> la portée, mais dont M. M. les Trustees reconnaitront l'inté-<lb break="no"/>rêt ; il a fallu saisir le moment, je pourrais dire l'heure,<lb/>
					pour qu'il ne nous échappe pas.</p>
				<p rend="indent">Quand <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, révoltée contre une politi-<lb break="no"/>que de conquêtes, portée <add hand="#annotation">au</add> paroxysme par l'aventure de d'An-<lb break="no"/>nunzio dans l'<placeName ref="#l0016" type="pec"
						>Adriatique</placeName>, exigea et obtint de la sagesse d<add hand="#annotation">u</add> Ministère Giolitti et du comte Sforza l'abandon de Vallona et<lb/> de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> ; quand la <placeName ref="#l0472" type="pec"
						>Serbie</placeName>, satisfaite de l'accord de Ra-<lb break="no"/>pallo, éprouva, elle aussi, le besoin de se reposer sur ses<lb/> lauriers bien gagnés, l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, enfin, aurait pu respirer si<lb/> les folles ambitions des Grecs
					n'étaient devenues, pour elle<lb/> comme pour la <placeName ref="#l0507" type="pec">Thrace</placeName>, <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople et l'<placeName ref="#l0046" type="pec">Asie-Mineure</placeName>, une<lb/> menace de tous les instants. Mais voilà
					que survient tout à<lb/> coup i'invraisemblable débâcle onfligée à Vénizélos par ses<lb/> compatriotes, saturés de conquêtes faites ou à faire ; et<lb/> l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, cette fois, est bien sauvée. Elle n'attend plus que<lb/> la
					permission des grandes Puissances pour se croire libre.</p>
				<p rend="indent">Malheureusement la <orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIÉTÉ des NATIONS</orgName>,<lb/> alors réunie à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, refuse de l'admettre parmi ses membres,<lb/> l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> n'ayant
					jamais été qu'un bien sans maître à partager<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/57fd06db8ea7a85ace3f909ef171fd99edd4a049" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> comme un butin après la bataille. J'ai protesté, comme vous<lb/> savez, associant un de mes collègues les plus estimés de la<lb/>
					<orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName>, <persName ref="#p0277" type="pec">Justin GODART</persName>, à mon insistance. Finale-<lb break="no"/>ment, mais non sans peine, l'Assemblée de <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, revenant, à<lb/>
					l'unanimité, sur sa décision première, nous a écoutés.</p>
				<p rend="indent">Depuis lors, par mes interventions particu-<lb break="no"/>lières au <placeName ref="#l0412" type="pec">Quai d'Orsay</placeName>, et toujours d'accord avec <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName>, j'ai<lb/> fait tout le possible pour que le Gouvernement
					Français et le<lb/> Gouvernement <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>n ne retirent pas à l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> le bénéfice<lb/> de sa reconnaissance officielle ; et je dois dire que, tout en<lb/> se montrant très réservé, très
					prudent, notre nouveau Président<lb/> du Conseil, M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, et ses bureaux, nous ont parfaitement<lb/> compris et approuvés. J'ai même été surpris de la bonne volon-<lb break="no"/>té des bureaux. Peut-être tient-elle à ce fait qu'ils
					se trou-<lb break="no"/>vent dirigés, aujourd'hui, par une élite de mes collaborateurs<lb/> d'autrefois, que j'ai contribué à former. Quoi qu'il en soit,<lb/> ces bonnes dispositions personnelles ne me suffisant pas, j'ai<lb/> voulu avoir un témoignage de ces sympathies ; voici
					comment.</p>
				<p rend="indent">Les Albanais ne sont pas ingrats ; ils ont<lb/> suivi passionément , avant 1914, l'effort de justice et de vé-<lb break="no"/>rité de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, pendant notre enquête dans les<lb/>
					<placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>. Ils me connaissent depuis longtemps ; ils ont insisté<lb/> pour nous manifester leur gratitude, et nous ont invités à<lb/> réaliser la promesse que je leur avais faite souvent de venir<lb/> saluer leur indépendance et leur
					entrée dans le concert des<lb/> Nations. J'ai commencé par refuser affectueusement, pour deux<lb/> motifs :</p>
				<p rend="indent">I° - Parce que je dois me ménager ; trop de <pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/979c9a2fc8e30c44211c5adcbf96c3e77828c5b1" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> devoirs m'absorbent à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> ;</p>
				<p rend="indent">2° - Je ne voulais faire ce voyage ou l'organiser que d'accord avec le Gouverneme-nt Français et le Gouvernement<lb/>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>n. J'ai vu cordialement et le Président du Conseil et<lb/> ses chefs de service, puis, d'accord avec eux, l'ambassade-ur<lb/> d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, M. de Bonin-Longare, lequel était d'ailleurs
					fixé<lb/> sur la sincérité de mes sympathies pour son pays. Je n'ai pas<lb/> eu à le rassurer. Il sait que <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> n'ira là bas, pas plus<lb/> que moi, avec des arrières-pensées nationales. J'avais com-<lb break="no"/>mencé par dire aux
					Albanais que nous entendions servir l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName><lb/> et la paix, rien de plus, sans qu'on puisse, à l'occasion de<lb/> ce voyage, soulever le moindre incident ou invoquer je ne sais<lb/> quel prétexte pour éveiller la défiance et, à
					plus forte rai-<lb break="no"/>son, les susceptibilités de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> ou de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ou de la<lb/>
					<placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>, ou de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, ou de tout autre pays proche ou loin-<lb break="no"/>tain.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est qu'après avoir constaté que ces<lb/> précautions étaient bien comprises en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, et<lb/> seraient bien observées dans <placeName ref="#l0061"
						type="pec">les Balkans</placeName>, que j'ai pris sur<lb/> moi d'engager <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> à partir sans retard ; car il ne fallait<lb/> pas laisser aux journaux le temps d'en parler et de s'en mêler<lb/> pour tout gâter.</p>
				<p rend="indent">Quant aux moyens d'exécution, le voyage<lb/> est, paraît-il, très simple. Il est plus facile aujourd'hui,<lb/> m'assure-t-on, de parcourir du Sud au Nord et de l'Ouest à<lb/> l'Est l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> que de mon temps, qaund
					j'écrivais "MACH", en<lb/> 1881. Les Albanais se chargeront d'escorter et de loger GO-<lb break="no"/>DART et son compagnon, et de les conduire, soit en auto, soit<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/f1ed9cd35b3073151da36fc6a16f9ef1c3f9e8fd" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> en voiture, soit à cheval, partout où il faudra. Ils feront<lb/> tout au monde pour que <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> puisse faire complètement, et en<lb/> toute impartialité, sa visite. Cette visite, toute
					officieuse<lb/> qu'elle soit, n'en sera pas moins une enquête, dont les résul-<lb break="no"/>tats peuvent être, par la suite, d'une valeur morale inappré-<lb break="no"/>ciable. On ne possède absolument rien sur l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, si
					ce<lb/> n'est des rapports tendancieux, politiques et, généralement,<lb/> plul suspects et de seconde ou de troisième main, dans les chan-<lb break="no"/>que<lb/> celleries et dans les meilleurs journaux. Des régions du sud<lb/> de l'<placeName ref="#l0023" type="pec"
						>Albanie</placeName> par exemple, " Argiroustro", d'autres encore, sont<lb/> aussi contestées que le furent celles du nord avant la guerre.</p>
				<p rend="indent">Et quand on pense que cette grande guerre est sortie du petit<lb/> Mont<del rend="strikethrough">t</del>énégro on a le droit et le devoir de porter le plus possi-<lb break="no"/>ble de lumière sur les points qui menacent de devenir, au sud,<lb/> les foyers d'incendie
					de la guerre de demain. <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> comprend<lb/> cela admirablement. Il est très doux, mais très courageux et<lb/> très résistant. Les indications qu'il nous rapportera seront<lb/> pour notre DOTATION d'un grand prix, mais tout autant pour la<lb/>
					<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> et pour les Gouvernements, en cas de conflit<lb/> futur, toujours à prévoir.</p>
				<p rend="indent">J'ai hâte de le voir partir. J'ai eu quel-<lb break="no"/>que peine à l'y décider, car il vient de se remarier et il a<lb/> charge d'âmes. Mais la perspective de complèter sa mission de<lb/> 1913 et de rendre un nouveau service a eu raison de ses scrupules.</p>
				<p rend="indent">Combien je n'applaudis, aujourd'hui, d'avoir<lb/> refusé, pendant la guerre, à nos excellents amis et alliés les<lb/> Serbes et les Grecs la répudiation de notre enquête de 1913 !</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/3a440745f873da80e50432ce006688d19c73a961" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Restent les frais du voyage. Ce qui a ache-<lb break="no"/>vé de me décider c'est l'ordre admirable qui a présidé à l'or-<lb break="no"/>ganisation de notre enquête de 1913. <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> avait
					accepté de<lb/> faire fonction de trésorier, et les comptes qu'il nous rapporta<lb/> furent exemplaires, exceptionnels. Tout compris, frais du<lb/> voyage et de la publication de notre beau volume, nous disposons<lb/> encore d'un reliquat de 6.692 frs. 40. Je les fais
					appliquer<lb/> au compte du voyage actuel qui, de la sorte, ne nous coûtera<lb/> presque rien.</p>
				<p rend="indent">Voilà une bonne opération. Mais l'économie<lb/> est minime auprès du bienfait que nous attendons du voyage et<lb/> du service que, malgré tout, avec d'autant plus de mérite qu'on<lb/> n'en saura rien, la DOTATION aura rendu pour sauvegarder la paix<lb/> future dans
						<placeName ref="#l0061" type="pec">les Balkans</placeName>. Ici nous sommes vraiment dans notre<lb/> rôle en exerçant avec discernement et à propos une action vrai-<lb break="no"/>ment pacificatrice. N'oublions pas que l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>
					est le seul<lb/> des peuples balkaniques qui ne convoite pas <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>-ople.</p>
				<p rend="indent">Notre devoir était de la soutenir ; et on peut bien dire que<lb/> c'est grâce à la DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> qu'elle sera libre et qu'elle<lb/> vivra.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P. S.</label>
					<p rend="indent"> - <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> part ce matin. Je n'ai rien né-<lb break="no"/>gligé pour que son voyage soit irréprochable et lui non plus.</p>
					<p rend="indent">Le <orgName ref="#g0012" type="pec">Ministère des Affaires Etrangères</orgName> et l'Ambassade d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName><lb/> se sont prêtés à faciliter son départ. Néanmoins, pour que son<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b151dc6/ea2621df4c1d6ee4a137fca0bc7f703f9fa73dd3" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-7-</note> voyage ne puisse être interprêté au rebours de nos intentions;<lb/> pour qu'on sache bien que nous, à la différence de tant d'autres,<lb/> nous voulons, sans arrière pensée, dans l'intérêt de tous, à com-<lb break="no"/>mencer par
						l'intérêt des Albanais et de leurs voisins de <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>,<lb/> de <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> et d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, nous voulons la paix, et que, non contents<lb/> de la
						vouloir dans nos rêves, nous y travaillons, voici la let-<lb break="no"/>tre que j'ai remise à <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName>, pour le Ministre des Affaires E-<lb break="no"/>trangères d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, le Comte
						SFORZA, qu'il tient à voir. <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName><lb/> s'arrêtera à ROME pour aller faire visite à notre ambassadeur<lb/> et au comte SFORZA.</p>
					<p rend="indent">Plus tard la Dotation inscrira son voyage<lb/> comme un effort de plus dans notre oeuvre ingrate pour prévenir<lb/> sans bruit la guerre et préparer la paix.</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
