<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0711 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 6, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0711 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (6 octobre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-10-06"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-10-06">6 octobre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-10-06">October 6, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-10-06"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0710_5octobre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0712_1-8octobre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/c83eafb2de10f5af94525d6ee71c25a00cb27af4" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 711.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 6 Octobre 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">VACANCES FINIES.<lb/> ENTRE DEUX ÉLECTIONS PRÉSIDENTIELLES.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je pense que cette lettre va vous arriver à<lb/> la veille de votre élection présidentielle et, par conséquent,<lb/> au milieu des plus graves préoccupations. Je ne vous en parle<lb/> pas, mais vous savez combien nous pensons à vous et à votre<lb/> généreux
					pays.</p>
				<p rend="indent">Mes vacances, entrecoupées par de continuelles<lb/> courses à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, puis par notre élection présidentielle à nous<lb/> aussi, - celle-là bien inattendue, - s'achèvent dans le regret<lb/> habituel de ne pouvoir rester
					plus longtemps à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. D'ordi-<lb break="no"/>naire, c'est à ce moment que je me remets au travail, quand je<lb/> suis tranquille. L'automne est pour moi le moment des méditations<lb/> et des travaux suivis. Jamais je ne me suis
					senti plu<add hand="#annotation">s</add> qu'au-<lb break="no"/>jourd'hui décidé à travailler et plus sûr de mes convictions.</p>
				<p rend="indent">Jamais je n'ai senti plus impérieusement le besoin de les ex-<lb break="no"/>primer autrement que par des soupirs ou des voeux. Mais ne<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/9e4d1a5c7d08e871608767f5718b92223cd3175b" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> disons pas de mal de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. C'est là qu'on sent par excellence<lb/> "le devoir moral d'être intelligent" et l'impatience de s'élever<lb/> le plus près possible de son idéal. C'est là
					qu'on veut être<lb/> égal à son ambition d'aider les meilleurs citoyens du monde et<lb/> de servir à la fois son pays et l'humanité. C'est là, en un<lb/> mot, que j'espère finir mon livre, notre manuel ; et, tout<lb/> compte fait, c'est encore à <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName> que je serai dans l'atmosphère<lb/> la plus favorable, et la plus calme aussi j'espère, puisque<lb/> j'entends me tenir en dehors de la politique le plus possible,<lb/> pendant quelques mois, tout au moins.</p>
				<p rend="indent">Ma famille est rentrée hier <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Je resterai avec mon fils deux jours de plus à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, pour ramener<lb/> mon auto américaine, en pleine crise de l'automobile.... Nous<lb/> passerons par les châteaux de la <placeName ref="#l0277" type="pec"
						>Loire</placeName> où je dois voir quelques<lb/> amis, <persName ref="#p0445" type="pec">Gaston Menier</persName> notamment, retour de <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> et d'Anticosti,<lb/> et devenu, avec son fils Georges et sa charmante
					belle-fille,<lb/> propriétaire de Chenonceaux. Il nous faut, en tous cas, être à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> pour la rentrée du Conservatoire, que ma plus jeune fille<lb/> ne manquerait pas pour tout l'or du monde, et pour mon fils qui<lb/> doit trouver une situation.</p>
				<p rend="indent">En outre, je partirai Dimanche en huit, le<lb/> 10, pour Milan où se réunissent les associations pour la Société<lb/> des Nations. Je ne suis pas fâché de me rendre compte par<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/0aed9870f4381dafe7ff6252e823cd6f171594d6" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> moi-même de la situation en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>. On la voit à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> très en<lb/> noir. Elle semble grave. Là aussi on commence à découvrir les<lb/>
						rev<del rend="strikethrough">r</del>ers de la médaille de la guerre. On en verra, hélas<add hand="#annotation">!</add> bien d'autres.</p>
				<p rend="indent">Dès mon retour de Milan je me remettrai à<lb/> mon travail. Je prépare cette reprise avec joie. En fait, je<lb/> n'ai pas travaillé depuis les élections de l'an dernier et mon<lb/> rapide voyage aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Cela me
					manque infiniment. Je ne<lb/> puis être vraiment actif qu'à la condition de me réserver le temps<lb/> de réfléchir. Il est vrai que j'ai été réélu <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur dans la<lb/> tourmente où j'ai vu sombrer tant d'amis ; ce fut un grand
					travail<lb/> et un grand succès ; je n'ai pas le droit de me plaindre. A peine<lb/> élu, j'avais eu la double satisfaction d'élire mon ami Deschanel<lb/> et de voir <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> se retirer sur les lauriers de la <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Puis l'affaire <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> nous a pris jusqu'à Pâques ; puis les<lb/> séances surchargées du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> ; l'affaire de <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> ; puis
						l'inaugura-<lb break="no"/>tion invraisemblablement laborieuse du monument <persName ref="#p0660" type="pec">Wilbur Wright</persName>...</p>
				<p rend="indent">et ainsi toute une année s'est écoulée, - Mes vacances ont pas-<lb break="no"/>sé de même, plus agitées que remplies. Il a fallu qu'en quelques<lb/> semaines, et trop rapidement, je voie les populations dont je<lb/> suis devenu, à mon pro<add hand="#annotation"
						>f</add>ond regret, le seul représentant républi-<lb break="no"/>cain, et qui, naturellement, ont d'autant plus besoin de moi. Au<lb/>
					<placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, à <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>, à S't-<placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName>, à la Ferté-Bernard, à <placeName ref="#l0521" type="pec">Tuffé</placeName>, à<lb/>
					<placeName ref="#l0330" type="pec">Montmirail</placeName>, à <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName>, à <placeName ref="#l0542" type="pec">Vibraye</placeName>, ailleurs encore, j'ai dû me<lb/> rendre et constater qu'un mouvement de protestation se prononce<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/dc7e362ed6cc144ed62fdb3e7ea2a2da0040f112" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> dans l'opinion contre toutes les erreurs que j'ai dénoncées.</p>
				<p rend="indent">Mais l'opinion ? Que veut dire ce mot ? quelle est sa puissance,<lb/> alors que toute la force est du côté du Gouvernement, maître de<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> affaiblie ....? Que m'importe d'être approuvé, si mes<lb/> adversaires
					sont au pouvoir ? Il est vrai que leur triomphe ne<lb/> durera pas, mais, en attendant, le mal s'aggrave.</p>
				<p rend="indent">Enfin, j'aurai tout de même fait œuvre<lb/> utile partout où ma présence était nécessaire. J'en vois la<lb/> preuve dans une recrudescence d'attaques locales, d'ailleurs<lb/> naturelles et négligeables. J'ai dû enterrer le mois dernier<lb/> un de nos collègues les
					plus dévoués, au Conseil Géné<add hand="#annotation">r</add>al, LECAMUS, représentant un des cantons les plus septentrionaux du département<lb/> de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, le canton de <placeName ref="#l0489" type="pec">St-Paterne</placeName>,
					près d'<placeName ref="#l0025" type="pec">Alençon</placeName>. Là, mes<lb/> amis, nombreux et sûrs, m'ont demandé de remplacer LECAMUS au<lb/> Conseil Général. J'ai refusé, mais leur offre seule a suffi<lb/> pour raviver la virulence/de mes adversaires, lesquels essaient<lb/>
					d'exhumer l'affaire <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, faute de mieux, contre moi. Et<lb/> alors ce sont des polémiques, sans lendemain, mais tout de même<lb/> ennuyeuses dans le pays où l'on vit, où on est né.</p>
				<p rend="indent">J'ai trouvé heureusement le moyen de me<lb/> rajeunir, quand même, avec la gaieté des enfants, des jeunes<lb/> gens, des jeunes filles qui peuplent <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> sans interruption ;<lb/> avec la sérénité du Loir qui continue à
					couler en nous racontant,<lb/> du matin au soir, qu'il en a vu bien d'autres depuis des siècles ;<lb/> avec mes visites en bateau ou en canadien à mon vieux Moulin des<lb/> Iles, dont je me promets toujours de faire un rêve réalisé. Dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/ef2ebec475496c5c7c6370459785e5f49a0f971e" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> la pénurie général/e des logements, tous mes amis veulent me le<lb/> louer. En somme, j'aurai grandement accru, sans trop y penser, la<lb/> valeur de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ; mes enfants en
					profiteront. On ne me reproche-<lb break="no"/>ra pas de n'avoir poursuivi que des chimères en voulant la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> heureuse et prospère dans la paix.</p>
				<p rend="indent">Malgré la guerre, dont elle a souffert<lb/> plus que sa part, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> est encore un pays privilégié. Il ne<lb/> lui manque qu'un Gouvernement et, ce qui est plus grave, la volonté<lb/> d'avoir un Gouvernement digne
					d'elle. Elle est trop modeste,<lb/> trop passive et, dans son travail obstiné, elle s'abandonne trop<lb/> facilement à qui veut bien prendre la charge de l'administrer.</p>
				<p rend="indent">Si j'avais le temps de m'occuper de mes<lb/> affaires personnelles, délibérément négligées depuis que je sers<lb/> mon pays, savez-vous ce que je ferais ? Je louerais, pour mes<lb/> enfants et pour la fin de ma vie, les pâturages plantureux que<lb/> je vois verdir
					autour de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> et que peuplent les plus paisibles<lb/> des animaux, des boeufs, des vaches, des chevaux. Je chargerais<lb/> mon fermier, qui est un brave homme expérimenté, de m'aider de<lb/> ses conseils, ainsi que mon fils, pour
					acheter et vendre ces<lb/> ruminants. En peu de temps, j'arriverais à faire/de/<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> un<lb/> centre d'élevage. C'est d'ailleurs ce que font quantité de gens,<lb/> chacun dans son cercle, autour de moi, et c'est le pays par ex-<lb
						break="no"/>cellence où cette entreprise doit réussir. La culture demande des<lb/> connaissances, du temps que je n'ai pas ; l'élevage, au contraire,<lb/> peut se faire plus facilement, après tout et plus sûrement dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/87cf76ce0451a92a54b16c9f06cfac9e8fe47d04" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note>
					<placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> que dans la République Argenti<add hand="#annotation">n</add>e ou au <placeName ref="#l0505" type="pec">Texas</placeName>. C'est l'application du programme que je n'ai cessé de préconiser :<lb/> la colonisation de la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Cette colonisation, aujourd'hui,<lb/> tout le monde y travaille, et il n'en peut être autrement, puisque<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'a jamais cessé, depuis des siècles, d'être cultivée
					et<lb/> entretenue comme un jardin. Ceux de nos soldats qui sont rentrés<lb/> dans nos campagnes, je vous l'ai dit bien souvent, ne pensent<lb/> qu'à continuer l'œuvre de leurs pères. Bien plus, l'élévation<lb/> du prix de la vie a donné aux produits du sol une valeur chaque<lb/>
					jour accrue, <del rend="strikethrough">XXXXXXXXX</del> excessive sans doute, mais considérable; momentanément<lb/> c'est une émulation générale de tout le pays au service du sol<lb/> français.</p>
				<p rend="indent">Vous l'avez compris, car vous savez que<lb/> ce sol est et devient de plus en plus la propriété d'un nombre<lb/> immense de petits cultivateurs, tous intéressés, par conséquent,<lb/> au maintien de l'ordre général ; et c'est pourquoi vous constatez<lb/> que la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> est peut-être le moins menacé de tous les peuples<lb/> européens. Elle redevient ce qu'elle était avant la guerre, un<lb/> élément de pondération, d'équilibre dans le monde ; elle serait<lb/> l'exemple, je puis le dire
					sans vanité, si précisément l'intensi-<lb break="no"/>té de son application au travail individuel ne la tenait pas<lb/> éloignée de l'effort général nécessaire pour l'administrer. Et<lb/> c'est ce qui explique qu'elle soit le pays à la fois le plus la-<lb break="no"/>borieux et
					le plus mal dirigé du monde, peut-être ....? N'exa-<lb break="no"/>gérons pas. Car je partage entièrement à ce suiet, vos appréhen-<lb break="no"/>sions;<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/2bdef63b1bc0ed354535f769dd99c2630593b3c5" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> je m'associe aux avertissements que vous essayez de donner aux<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, comme à tous les pays libres ou soi-disant libres. -<lb break="no"/>Nous avons le tort de laisser au Gouvernement une tâche trop<lb/> lourde et trop complexe. Cette tâche est devenur<add hand="#annotation">e</add>
					surhumaine.</p>
				<p rend="indent">Elle était déjà lourde jadis ; aujourd'hui elle se complique de<lb/> je ne sais combien d'administrations suplémentaires nouvelles,<lb/> les chemins de fer, les postes, télégraphes et téléphones. E/t<lb/> l'enseignement ? Et les travaux publics? C'est tout un
					monde.</p>
				<p rend="indent">Et si l'Etat s'en désintéresse, alors ce sont quelques/particuliers,<lb/> quelques profiteurs qui abusent de son abdication et de l'indif-<lb break="no"/>férence du public.</p>
				<p rend="indent">Je ne sais si je vous ai dit que j'ai<lb/> lu avec grand intérêt et grande sympathie l'interview que vous<lb/> m'avez envoyée et que vous aviez donnée, sur ce sujet, à la<lb/> "Saturday Evening Post" du 12 Juin dernier. Vous êtes frappé,<lb/> comme moi, de
					l'incapacité gouvermentale partout évident, et de<lb/> jour en jour plus accentuée. En forçant la note, on pourrait<lb/> soutenir que le Gouvernement n'a plus le temps, ni les moyens de<lb/> prévoir ; il ne peut se substituer à la sollicitude individuelle<lb/> sans laquelle toute
					entreprise d'avenir est impossible ; et, comme<lb/> il ne veut abdiquer sur aucun point, il fait moralement faillite<lb/> pour appliquer aveuglément notre vieux proverbe ; "qui trop<lb/>
					<add hand="#annotation">e</add>mbrasse mal étreint". Il faudrait donc que, par en bas, les initiatives individuelles arrivent à s'organiser et à s'associer,-<lb break="no"/>tout est là, - pour le suppléer ; ou plutôt pour l'empêcher de<lb/> prendre toute la place et tous les
					rôles qu'il ne peut occuper.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/65d85375567ac4ddca6f63140def2d0adc221480" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> En attendant, nulle part le contraste n'est<lb/> plus grand qu'en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> entre le dévouement, l'aptitude au travail,<lb/> l'esprit de suite des particuliers et l'incapacité
					gouvernementale.</p>
				<p rend="indent">Le scepticisme, la versalité, la routine des fonctionnaires<lb/> barrent la route aux libres énergies individuelles. Mais, en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ces énergies étant, par-dessus tout, prudentes et raison-<lb break="no"/>nées, et se sentant incapables de s'organiser et de s'associer,<lb/> hésitent à se révolter contre le Gouvernement qui, tout de même,<lb/> se charge de
					leurs intérêts. Elles vont, au moindre mal,<lb/> donnant mandat au Gouvernement qu'elles ne veulent pas constituer.</p>
				<p rend="indent">Cela a été ainsi jusqu'à la guerre et<lb/> heureusement jusqu'à la victoire. Alors, on a découvert que le<lb/> Gouvernement de tout le monde était, quand même, encore moins bête<lb/> et moins néfaste que le Gouvernement d'un seul ; et nous avons<lb/> assisté à la
					dégringolade des souverains absolus. Mais entre<lb/> cette dégringolade du passé et l'avénement d'un ordre nouveau, il<lb/> y a toute la transition que nous cherchons et qu'il faut trouver,<lb/> La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> serait parfaite si chacun de
					ses<lb/> travailleurs sacrifiait une heure par jour de sa besogne indi-<lb break="no"/>viduelle au service de la chose publique. Et c'est cela que la<lb/> réaction, chez nous, veut empêcher, pour régner sur l'effacement<lb/> général. Mais c'est ce qui doit arriver, sinon la
					guerre est à<lb/> recommencer et notre civilisation est menacée.</p>
				<p rend="indent">Cela vaut que des hommes de bonne volonté,<lb/> comme vous et moi, fassent effort pour continuer, en dépit et en<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b830wt16/badc58e6f9cfad8f7f1f51e9446013c4bd47e8c5" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> raison même des obstacles, leur œuvre d'éducation, de concilia-<lb break="no"/>tion. Nous sommes dans la vérité, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, ne nous lais-<lb break="no"/>sons pas décourager. Soyons
					toujours contre la dictature, d'où<lb/> qu'elle vienne, dictature d'en haut ou d'en bas.</p>
				<p rend="indent">Excusez cette lettre écrite à bâtons<lb/> rompus. Mais vous compremez qu'à la veille de votre élection,<lb/> dont il est plus convenable pour moi, étranger bien ignorant, de<lb/> ne pas parler, - je ne vous laisse pas cependant sans nouvelles,<lb/> alors que je vois
						commen<del rend="strikethrough">nt</del> je l'ai prévu, l'opinion partout bou-<lb break="no"/>leversée par les conséquences de la guerre.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S,-</label>
					<p rend="indent"> Ci-joint, comme specimen, la protestation que j'ai été<lb/> obligé d'adresser, contre mon habitude et mes principes, au<lb/> journal départemental "<placeName ref="#l0456" type="pec">LA SARTHE</placeName>", qui d/éverse l'outrage sur moi<lb/> depuis vingt années
						mais avait, cette fois, dépassé la mesure,<lb/> non de l'injure, mais du mensonge. J'ai dû le contraindre à<lb/> l'avouer en publiant ma lettre. C'était nécessaire pour nos<lb/> populations qui finiraient par se laisser intimider si je suppor-<lb break="no"/>tais tout, sans
						rien dire.</p>
					<p rend="indent">Je reçois votre lettre du 27 Septembre. Je suis heureux<lb/> d'avoir de vos nouvelles, et je me rends bien compte de la situa-<lb break="no"/>tion. Ce que vous me dites de l'apathie du corps électoral amé-<lb break="no"/>ricain confirme ce que j'ai constaté en
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; la paix que nous<lb/> avons n'est, pour beaucoup, qu'une déception.</p>
				</postscript>
				<closer><address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
