<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 692 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 29, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°692 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 juin 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-06-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-06-29">29 juin 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-06-29">June 29, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-06-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0691_24juin1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0693_4juillet1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ada6szw0/d4e9d406503e1168ecb36cb9bb9c8a1c28107a72" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 692.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 29 Juin 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">LES CRÉDITS VOTÉS à la CHAMBRE POUR L'EXPÉDITION EN SYRIE<lb/> PAR 478 VOIX CONTRE 83.<lb/> LA GUERRE A-T-ELLE TUÉ LA PAIX ?<lb/>MIS EVA BOOTH.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je vous ai dit, plus d'une fois, que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> la plus éprouvée des Alliés dans la Grande Guerre, devait être<lb/> aussi la plus ménagée depuis l'armistice. Malheureusement, suivant<lb/> l'expression d'un de nos
					plus éminents représentants, m'écrivant<lb/> à moi très personnellement, "la paix a été galvaudée".</p>
				<p rend="indent">La paix a été galvaudée par des hommes qui n'ont<lb/> vu dans la Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> que l'occasion de se partager/des<lb/> dépouilles.</p>
				<p rend="indent">Pour moi, tenu à l'écart, réduit au silence, je<lb/> n'ai pu remonter seul un tel courant ni même y faire obstacle.</p>
				<p rend="indent">Tout au plus ai-je pu essayer de le modérer. Je n'y ai jamais<lb/> manqué. Aujourd'hui, il ne me reste plus, comme dit le vieux pro-<lb break="no"/>verbe, que "mes yeux pour pleurer" ; mais je n'en protesterai pas<lb/> moins de toutes mes forces.<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ada6szw0/3c4f9bc856a3cee41a78b7553a520ceb9352d473" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
				<p>La Chambre vient de voter, à une énorme majorité,<lb/> -478 voix contre 83, - les crédits nécessaires à nos expéditions<lb/> de <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> et de Cilicie... Demain ce sera le tour du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> qui<lb/>
					ne résistera, je le crains, pas beaucoup plus.</p>
				<p rend="indent">On n'ose pas se vanter cependant de ces nou-<lb break="no"/>velles entreprises ; on semble croire, quelques-uns même, peut-<lb break="no"/>être, croient de bonne foi, - que nous serons maîtres de les modé-<lb break="no"/>rer ; oui, nous arriverons assez facilement à
					modérer l'ardeur<lb/> de nos militaires, (généralement raisonnables et justement préoc-<lb break="no"/>cupés de la garde du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>) mais aurons-nous raison des convoi-<lb break="no"/>tises des Grecs en <placeName ref="#l0507"
						type="pec">Thrace</placeName> et en <placeName ref="#l0046" type="pec">Asie Mineure</placeName>, des révoltes des<lb/> Bulgares et des Albanais, des Arabes et des Turcs ? ? ?</p>
				<p rend="indent">Et pourtant, on n'est pas tranquille. Partout<lb/> des signes de mécontentement, et partout ailleurs plus qu'en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Remarquez-le. Vous savez ce qui se passe en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>.</p>
				<p rend="indent">En <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, les troupes se révoltent et refusent de s'embarquer.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> va profiter sûrement de ce désar-<lb break="no"/>roi. Et alors nous faisons de pénibles retours sur nous-mêmes ;<lb/> nous nous apercevons que nous avons eu tort de relever la réac-<lb break="no"/>tion
					militariste contre la démocratie allemande. Et, ce qui est<lb/> plus significatif, plus étonnant, plus invraisemblable, ce sont<lb/> les journaux, même les plus gouvernementaux, qui font machine en<lb/> arrière. Je vous ai cité les "DEBATS" plusieurs fois. Hier,<lb/> c'était "LE
					TEMPS", publiant un article phénoménal, malheureusement<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ada6szw0/3750abc94ae25d708c9935aa1a0d1ac53251e705" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> trop tardif, et que j'aurais signé des deux mains ; un article<lb/> constatant que les Gouvernements alliés n'ont rien fait "pour<lb/> favoriser dans l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> vaincue, qui cherchai t
					sa voie, le<lb/> développement d'une véritable démocratie." !!!</p>
				<p rend="indent">C'est un comble ! Lire cela, aujourd'hui,<lb/> dans "LE TEMPS" ! Voici l'article, pour que vous ne pensiez pas<lb/> que je l'ai rêvé.</p>
				<p rend="indent">Plus je vois ce qui se passe, et plus je<lb/> comprends la vérité ; la mascarade de nos chauvins, après avoir<lb/> souhaité la guerre, a été surprise, malgré tout, de voir le<lb/> Gouvernement allemand assez stupide pour la déclarer tout d'un<lb/> coup. Alors ils se
					sont appuyés sur le peuple qui, malgré son<lb/> horreur de la guerre et pour la repousser, est accouru à leur<lb/> appel et s'est défendu, a vaincu avec eux, avec ses amis des autres<lb/> pays. La démocratie s'est mobilisée contre le militarisme, son<lb/> véritable ennemi à
					elle.</p>
				<p rend="indent">Mais les chauvins, dans tous les pays,<lb/> n'avaient jamais souhaité la guerre que pour affaiblir la démo-<lb break="no"/>cratie, leur véritable ennemie commune à eux. Ils n'ont que trop<lb/> bien réussi. Le militarisme allemand était à peine abattu que<lb/> les
					chauvins, dans tous les pays, se sont démasqués. Ils ne se<lb/> sont <del rend="strikethrough">emem</del> plus donné la peine de dissimuler, sauf par des discours <add hand="#annotation">même</add> officiels, leur vrai objectif. Furieux de la chute du tzarisme,<lb/> ils ont
					combattu la pure révolution russe naissante qu'ils ne<lb/> pouvaient d'ailleurs pas comprendre ; ils se sont flattés, dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ada6szw0/1194441accfab0cf6a7048754ac5c9ed708b4019" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> leurs calculs imbéciles, de l'isoler et de la réduire, par la<lb/> famine, au suicide. Ils l'ont poussée à l'anarchie. Ils en sont<lb/> là. Ils ont fait de même pour tout peuple ami ou ennemi qui<lb/> cherchait à servir vraiment la
					paix, à fraterniser. Ils/ont rédi-<lb break="no"/>culisé et ruiné, non pas <persName ref="#p0658" type="pec">le Président Wilson</persName> seulement, mais<lb/> tout l'effort d'idéalisme américain désintéressé, - ne se bornant<lb/> pas à le paralyser, le deshonorant, le révoltant
					par leurs soup-<lb break="no"/>çons et leurs calomnies.</p>
				<p rend="indent">vinrent ens<del rend="strikethrough">e</del>uite/les Allemands ; une fois leur militarisme à terre, il fallait certes refuser toute confiance à<lb/> leur nouveau gouvernement tant qu'il n'aurait pas donné des preuves<lb/> de sa bonne foi ; mais non ; les chauvins ont
					combattu la démocra-<lb break="no"/>tie allemande qui naissait de la guerre, Comme un <del rend="strikethrough">flécau</del> pire fléau<lb/> que la guerre ; ils ont laissé les chauvins allemands massacrer<lb/> impunément les démocrates allemands ; ils ont écrasé dans l'oeuf<lb/>
					la démocratie allemande, l'espoir de la paix.</p>
				<p rend="indent">Et maintenant, toujours imbéciles et plus<lb/> que jamais, les voilà qui veulent recommencer la guerre partout!</p>
				<p rend="indent">Et les démocraties épuisées, sans chefs, décapitées, privées de<lb/> leurs plus généreuses troupes, désordonnées, défiantes, démoralisées<lb/> laissent faire.... Nous partons, nous, pour la <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> ; la <placeName
						ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> se<lb/> jette sur les dépouilles de la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> ; l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> part pour la<lb/> Mésopotamie, vous partirez, vous, je le crains, pour le
						<placeName ref="#l0322" type="pec">Mexique</placeName>...</p>
				<p rend="indent">Oui, la guerre a tué la confiance ; pourvu qu'elle n'ait pas tué<lb/> la paix.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">1 annexe.</p>
				</postscript>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ada6szw0/6bf8faf2384e52dd2909d2de35dd0d5e974030ee" n="5"/>
				<note place="top" type="foliation">- 5 -</note>
				<note rend="align(right)">1° Juillet 1920.</note>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> J'ai eu la visite hier, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, d'une Américaine<lb/> que notre ami <persName ref="#p0293" type="pec">Myron Herrick</persName> m'avait tout particulièrement signalée,<lb/> Mlle. Eva BOOTH, de l'Armée du Salut.
						Inutile de vous dire que<lb/> je l'ai recue de mon mieux, comme j'espère bien recevoir dans<lb/> quelques jours <persName ref="#p0293" type="pec">Myron Herrick</persName> lui-même et à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et à <placeName ref="#l0006"
							type="pec">Créans</placeName>,<lb/> (et au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, où nous comptons qu'il assistera à l'inauguration de<lb/> notre monument <persName ref="#p0660" type="pec">Wilbur Wright</persName>, le 17 de ce mois).</p>
					<p rend="indent">Mlle. BOOTH revenait de visiter nos régions dévastées<lb/> de <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName> à <placeName ref="#l0272" type="pec">Lens</placeName>. Elle comparait avec tristesse et non sans in-<lb break="no"/>quiétude ce spectacle de
						désolation presque irréparable à celui<lb/> dont elle venait, auparavant, d'être témoin en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, les visages souriants, malgré tout, mais<lb/> les cœurs meurtris, déçus, irrités, - spectacle de grande soli-<lb break="no"/>tude, sans enfants et sans illusions.</p>
					<p rend="indent">En <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, au contraire, les visages sombres et<lb/> les cœurs révoltés ; nul ne se croyant vaincu, sinon par le nom-<lb break="no"/>bre, - chacun tournant son ressentiment, sa volonté silencieuse<lb/> de
						revanche, contre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> seule, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui a voulu la<lb/> chute du militarisme allemand, puis la chute de la République<lb/> allemande, les deux l'une sur l'autre.- Aucun
						remords, pas même<lb/> le soupçon, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, d'une responsabilité dans cette guerre<lb/> déclarée pourtant et poursuivie avec la barbarie que l'on sait,<lb/> par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.
						Rien que l'attente du jour, comme auparavant,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ada6szw0/0d9a2ccb938c64e079558eb7521e68dfd2e5a0d2" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> mais cette fois le jour du double triomphe, celui de la victoire<lb/> et celui de la vengeance !</p>
					<p rend="indent">Mlle. BOOTH était effrayée pour nous et<lb/> pour tous les Alliés de cet état d'âme affreux, rendu plus affreux<lb/> par ce fait que toute l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> comprendrait la nécessité,<lb/> l'urgence, de se remettre au
						travail et de réparer non pas nos<lb/> ruines !!; mais les siennes !!! Elle se croit victime. C'est<lb/> elle qui veut se venger !! Et pour cela, elle entend n'épargner<lb/> aucun effort individuel et collectif. Le nombre fabuleux de ses<lb/> enfants, nés depuis la guerre, en
						est la preuve. Chaque femme,<lb/> dit Miss BOOTH, et bien d'autres comme elle, dans chaque<lb/> village, en a une demi douzaine, une douzaine et davantage, un<lb/> par an ....</p>
					<p rend="indent">Quel avenir se prépare pour nos pays vainqueurs,<lb/> quelles luttes, quelle malédiction pour toute la terre... Et<lb/> c'est là ce qu'on nous reproche d'avoir voulu prévenir.</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
