<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0810 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 8, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0810 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (8 avril 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-04-08"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">15 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">15 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-04-08">8 avril 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-04-08">April 8, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-04-08"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0809_3avril1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0811_8avril1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2923ot20/6e8ba3b279b6deeb22f19a362c8b665ed2f3deba" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 810.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 8 Avril 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LE BUDGET AU <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName> .-. LES ABEILLES .<lb/> LA DETTE ALLEMANDE .-. LA SYRIE ET LA CILICIE .<lb/> LE GROUPE DE L'AVIATION.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Etre sénateur n'est plus une sinécure, e n ce<lb/> moment. Nous siégeons de 9 h 1/2 du matin à 8 heures du soir.</p>
				<p rend="indent">Cela rappelle les séances de la Haute-Cour. Nous discutons le<lb/> budget et les moyens, les petits moyens comme les grands, de<lb/> remplir notre tonneau des Danaïdes. Plus les trous sont grands,<lb/> plus nous essayons de trouver de nouvelles ressources pour
					les<lb/> boucher en partie, plus nous nous révoltons à la fois contre la<lb/> mauvaise foi du Gouvernement allemand qui ne paie pas ce qu'il<lb/> doit et contre les folies de la politique Clémenciste qui nous<lb/> a poussés aux gaspillages consécutifs à la guerre et aux aven-<lb
						break="no"/>tures de <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> et de Cilicie. - Je vous ai donné, par le dernier<lb/> courrier, un aperçu de nos efforts les plus modestes à propos<lb/> du port de Cherbourg, de la houille blanche, verte et bleue, de<lb/> la tourbe.
					Hier, j'ai plaidé pour les abeilles dont l'élevage<lb/> est trop négligé en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. J'ai, comme toujours, opposé les<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2923ot20/b40ea9112bdc8e053741606053ef024a60a0e9cb" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> progrès des Nouveaux Mondes à nos routines. Le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> m'a bien<lb/> écouté et suivi ; le Gouvernement a promis.... Voici plusieurs<lb/> exemplaires de mon discours, qui intéressera vos
					sociétés<lb/> d'apiculture et votre administration de <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Auparavant, la veille et l'avant-veille,<lb/> était venu le budget des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName>. Le Président du<lb/> Conseil a fait un excellent discours, que j'ai applaudi, avec<lb/> tous mes collègues, sans réserve, pour ce
					qui concernait l'es-<lb break="no"/>sentiel, c'est-à-dire l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Il a fait comprendre très<lb/> fortement que la solution de toutes nos difficultés en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> était dans le
					maintien de nos accords avec nos Alliés. Tout est<lb/> là.- Quand j'entends le Gouvernement si heureusement soutenir<lb/> les vérités qu'on me reprochait avant la guerre de vouloir ré-<lb break="no"/>pandre, je n'ai qu'à écouter et à me taire, sans orgueil. Mon<lb/> intervention
					serait une gêne pour ceux qui m'ont combattu et<lb/> exclu ; elle ne serait pas pour moi une satisfaction ; il vaut<lb/> bien mieux que d'autres prennent ma place, renouvellent mon ef-<lb break="no"/>fort et le continuent. Cet effacement que je m'impose et que<lb/> les hommes,
					comme les circonstances, m'ont imposé, est l'atti-<lb break="no"/>tude la plus digne et la plus sage que je puisse observer ; celle<lb/> qui me convient, en tous cas.</p>
				<p rend="indent">Les choses se sont un peu gâtées quand le<lb/> Président du Conseil, jusqu'alors soutenu par l'unanimité du<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>, a cru pouvoir réclamer, un peu plus que nous ne voulions pour la <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>. Il nous avait abandonné
					la Cilicie ; nos troupes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2923ot20/339ab8b9a3ab1c7971f9a86a219f4c87e3172500" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> sont rappelées. C'en est fait de cette aventure ruineuse, san-<lb break="no"/>glante, folle. Nous lui devions savoir et nous lui savions le<lb/> plus grand gré d'avoir enfin réparé, pour partie, la lourde faute<lb/> de ses
					prédécesseurs. Cela, je l'ai dit en très peu de mots,<lb/> vous le verrez à l'Officiel ci-joint, pour expliquer mon silence,<lb/> mais je l'ai dit. Reste la <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>. Qu'en faire ? Mes amis et<lb/> moi, nous ne demandons pas qu'on
					l'abandonne, puisque nous y<lb/> sommes, mais qu'on limite les sacrifices qu'elle nous coûtera;<lb/> qu'on s'engage le moins possible dans l'engrenage. Ici je n'ai<lb/> eu qu'à m'effacer également et presque complètement et à soute-<lb break="no"/>nir mes amis qui ont brillament,
					solidement renouvelé mes atta-<lb break="no"/>ques de l'an dernier.. Qui donc, aujourd'hui, prétendrait que<lb/> j'avais tort de protester alors? La protestation est devenue<lb/> sinon générale, presque irrésistible. Le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, renouvelé
					pour<lb/> les deux tiers, depuis mon élection du 11 Javier 1920, est une<lb/> Assemblée rajeunie, transformée, infiniment plus près de la<lb/> nation. C'est lui, pour la question de Cilicie et de <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>, -<lb break="no"/>ce sera lui
					demain pour celle du <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>, - qui est le modérateur<lb/> de notre action publique.</p>
				<p rend="indent">Je ne fais allusion que d'un mot au <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>.</p>
				<p rend="indent">pour constater que l'opposition de mes amis et la mienne a<lb/> arrêté, jusqu'à présent, la poussée du bloc libéral de la<lb/> Chambre, laquelle avait déjà voté, comme indiscutable, la reprise<lb/> de nos relations avec le Pape, - et je m'en tiens à la <placeName
						ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Là, le Président du Conseil s'est heurté, dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2923ot20/9f3d6649d50ee9b836b1287f6bb273342612eb56" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> son triomphe, à l'opposition irréfutable de mes amis. Ceux-là<lb/> mêmes qui le soutenaient au centre, tels que <persName ref="#p0347" type="pec">M. Ribot</persName> et<lb/> M. Jonnart ont parlé, aux conclusions près, dans notre
					sens.</p>
				<p rend="indent">Ils ont voté pour lui, mais en blâmant plus ou moins ouvertement<lb/> ce que nous blâmons. L'un des nôtres, <persName ref="#p0209" type="pec">Doumergue</persName>, qui s'est<lb/> grandement affirmé depuis deux ans et s'est montré plusieurs<lb/> fois vraiment
					admirable, <persName ref="#p0209" type="pec">Doumergue</persName>, succédant à notre ancien<lb/> Ambassadeur à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, M. Bompard, très modéré, plein de<lb/> substantiel mérite, et à Victor <persName ref="#p0052" type="pec"
						>Bérard</persName>, étincelant et solide, a<lb/> réclamé, avec nous, une réduction des crédits dema<add hand="#annotation">n</add>dés. Réduc-<lb break="no"/>tion minime, 20 millions, à titre seulement d'indication pour<lb/> obliger le Gouvernement et surtout notre
						administrat<add hand="#annotation">ion <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>nne</add>.</p>
				<p rend="indent">à l'économie et à la sagesse. M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> a objecté qu'il avait<lb/> déjà consenti, ce qui était vrai, 60 millions de réduction,<lb/> qu'on lui en demandait trop; bref il s'est monté, je ne sais<lb/> pourquoi ; il a vu dans
					ce qu'il considérait comme nos exigences<lb/> ume manoeuvre pour l'affaiblir, alors que nous voulons au contrai-<lb break="no"/>re le fortifier, et il nous a placés dans la situation la plus<lb/> fausse du monde en posant la question de confiance .!" et en<lb/> déclarant qu'il se
					retirait si nous ne votions pas les crédits.</p>
				<p rend="indent">Une crise ministérielle à la veille du jour où il faut que la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, enfin revenue à son accord interallié, agisse de toute<lb/> son énergie sur l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ne pense qu'à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, cela<lb/>
					n'était pas admissible. Nous étions placés pourtant devant ce<lb/> dilemne : renverser le Ministère ou lui accorder en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> la<lb/> carte blanche que nous refusons absolument au Gouvernement.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2923ot20/e49f8b5124bab36a8e6793903de3448be240084d" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Malgré ma volonté de me tenir à l'arrière garde et<lb/> de laisser agir mes amis qui se comportaient à merveille, j'ai<lb/> dû tout de même intervenir. Je n'ai pas pu m'en empêcher. Je<lb/> l'ai fait d'un mot mais qui répondait au
					sentiment de beaucoup<lb/> de mes collègues et de ceux-là mêmes qui ont voté pour le Minist<add hand="#annotation">è</add>re "Nous ne voulons pas voter contre vous, ai-je dit à<lb/> M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, mais vous nous mettez dans une situation
					impossible.</p>
				<p rend="indent">Je m'abstiendrai." Plus de cent de mes collègues, sur 300, ont<lb/> fait comme moi. 100 d'entre eux s'abstenaient ; 9 votaient<lb/> contre le Minist<add hand="#annotation">è</add>re ; une cinquantaine, au moins, et davantage, pensaient comme nous. S'ils avaient voté
					comme ils pensaient,<lb/> le ministère était renver<add hand="#annotation">sé</add>. C'eût été absurde et funeste. Et cependant nous avons senti passer d'assez près le froid du<lb/> danger. Le Ministère surtout l'a senti, et ee froid calmera<lb/> les mégalomanes qui voudraient le
					pousser trop loin.</p>
				<p rend="indent">Ce vote a été, je l'espère, non pas un affaiblisse-<lb break="no"/>ment pour le Ministère, qui a besoin de toutes ses forces sur le<lb/>
					<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, mais un avertissement pour qu'il n'aille pas les gaspiller<lb/> ailleurs.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est pas au moment où nous sommes réduits à<lb/> réclamer le secours des abeilles, pour essayer d'atténuer le<lb/> déficit incalculable de notre budget, que nous pouvons nous payer<lb/> le luxe de sacrifier sans les compter les centaines de millions<lb/> que nous
					n'avons plus en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>, au <placeName ref="#l0306" type="pec">Maroc</placeName>, sans parler des forces<lb/> que nous entretenons en Silésie ; à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, que sais-je<lb/> encore
					?</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2923ot20/53675d319214d7a1936b3d1403f7bbc1a65a5c31" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> C'est là ce que la grande majorité du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> com-<lb break="no"/>prenait comme moi et c'est ce qu'elle aurait obligé le Gouverne-<lb break="no"/>ment à comprendre, si elle n'avait pas
					reculé, avec raison,<lb/> devant la responsabilité de le renverser, alors qu'il a sa<lb/> confiance pour l'essentiel en ce moment, l'action sur l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName></p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> Encore un signe bien minime, mais précis, des sympathies que j'ai conservées au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, à force de patience. Que n'ai-je<lb/> vingt années de moins. Le Groupe de l'Aviation que je préside<lb/> s'est renouvelé récemment.
						Le moyen radical de savoir quel est<lb/> le nombre de ses membres est de leur faire payer leur cotisation.</p>
					<p rend="indent">Sur 300 membres environ du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, une cinquantaine seulement<lb/> n'ont pas payé, par indifférence ou économie. Nous sommes donc<lb/> 250, plus des deux tiers de l'Assemblée. C'est beaucoup plus<lb/> qu'avant la guerre
						.</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">annexe.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
