<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 961 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 29, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°961 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 décembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-12-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-12-29">29 décembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-12-29">December 29, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-12-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0960_28decembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0962_29decembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/8109d93e22e8dfe3b9dea9113286e7ed3e779e7e" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 961.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 29 Décembre 1921.</dateline>
						<title rend="align(center)"> LE DÉSARMEMENT MORAL DE <placeName ref="#l0028" type="pec">L'ALLEMAGNE</placeName> .<lb/> PAR QUELLES PERSONNES ET PAR QUELS MOYENS<lb/> Y ARRIVER ?</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Je vous ai dit que le Comte Kessler était à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et qu'il y est venu pour prendre part au premier Congrès<lb/> International convoqué par Marc Sangnier. Le Comité Central<lb/> de la Ligue des Droits de l'Homme, dont je fais partie, en a<lb/> profité pour le recevoir. Je
						l'ai reçu moi-même,un soir rue<lb/> Molitor.</p>
					<p rend="indent">Mes amis et moi l'avons interrogé, à plusieurs<lb/> reprises, sur les moyens pratiques de grouper, sans/plus de<lb/> retard, un petit nombre de Français et d'Allemands autorisés<lb/> et dignes de confiance, résolus à mettre leurs efforts en<lb/> commun pour faire
						obstacle à la propagande chauvine dans les<lb/> deux pays. Le comte Kessler et ses amis nous ont désigné les<lb/> noms suivants :<lb/> von <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> et son secrétaire Lehmann;<lb/> NICOLAÏ; STRÖBEL, BREITSCHEID, <persName
							ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName>, GRELLING, (l'auteur<lb/> de "J'accuse") BERNSTEIN et l'autrichien KAUTSKY. On pourrait<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/52616505f84215c48ebdd7b6c7549f9ddb25e4a3" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> consulter aussi le <persName ref="#p0400" type="pec">Prince LICHNOWSKY</persName>, le Comte de POURTALES<lb/> et le Baron de SCHOEN, que j'ai connus personnellement.</p>
					<p rend="indent">En revanche, on nous conseille d'éviter<lb/> de mettre en avant SCHLIEBEN et MUELHON, et même <persName ref="#p0475" type="pec">NIPPOLD</persName>, en<lb/> raison de leur attitude hostile à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> pendant la
						guerre.</p>
					<p rend="indent">Ce serait pourtant une raison pour nous de les <del rend="strikethrough">XXXXX</del> choisir, mais on nous assure que trop de portes en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> leur<lb/> seront fermées.... Est-ce vrai ? C'est à craindre.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, que j'ai consulté, de son côté,<lb/> est satisfait d'être dans la Saar ; sa santé ne lui permet-<lb break="no"/>trait peut-être pas de répondre à notre appel. Le Comte<lb/> Kessler assure d'ailleurs qu'il
						serait très mal vu dans son<lb/> pays, comme je viens de le dire. - <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> admet cependant que<lb/> Lichtenberger est un homme de premier ordre et mieux qualifié<lb/> que la plurart de mes compatriotes pour la mission que
						nous<lb/> sommes prêts à lui confier. Voilà donc qui se précise.-<lb break="no"/><persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> ne me dit rien contre le Comte Kessler, si ce n'est<lb/> qu'il aurait été, après son service militaire, l'un des colla-<lb break="no"
						/>borateurs de l'ambassade allemande à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName>, où il a connu,<lb/> comme je le savais, Haguenin, l'un et l'autre étant d'accord<lb/> pour déplorer la guerre sincèrement et pour s'efforcer d'en<lb/> atténuer les conséquences. -
						J'ai causé de tout cela à fond<lb/> avec le Comte Kessler qui ne me semble pas avoir de mystère à<lb/> cacher et ne me paraît pas du tout avoir été un homme du genre<lb/> du Comte Bernsdorff.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/b5add440eaeba6d3a313cd2591dd39bdc251f1a6" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Le Comte Kessler m'a demandé si la Dotation<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne pourrait aider les Sociétés allemandes de la paix<lb/> dans leur propagande.</p>
					<p rend="indent">Je lui ai répondu que votre doctrine bien arrê-<lb break="no"/>tée et connue de moi depuis la guerre, était de ne pas<lb/> subventionner les sociétés pacifistes, mais que vous étiez,<lb/> en revanche, disposé à soutenir personnellement des hommes<lb/> éprouvés
						comme M. de Gerlach. En les soutenant, vous aidez<lb/> leur oeuvre ; cela peut revenir au même ; avec cette diffé-<lb break="no"/>rence qu'un homme présente plus de garanties et peut<del rend="strikethrough">-</del><add hand="#annotation"> </add>être surveillé dans son action
						plus étroitement qu'une société.</p>
					<p rend="indent">Le Comte Kessler m'a demandé, en outre, si nous<lb/> ne pourrions contribuer à assurer l'impression, la publica-<lb break="no"/>tion et la diffusion de livres rédigés dans un esprit contraire<lb/> à celui du militarisme, des anthologies par exemple. J'ai<lb/>
						répondu que cela entrait tout à fait das nos idées et que nous<lb/> examinerions sa proposition avec un sérieux intérêt. Je l'ai<lb/> prié de m'écrire à ce sujet une lettre que je puisse vous<lb/> transmettre. Il a déjà écrit, m'a t-il dit, cette lettre à<lb/>
						<persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> ; il m'en a envoyé le texte allemand et la<lb/> traduction française que voici.</p>
					<p rend="indent">Je la recommande à votre attention.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p><add hand="#annotation">Je n'ai pas besoin de vous</add>
							<add hand="#annotation">rappeler que au cours de nos</add>
							<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/c0aaf59ad21cb4266e2bbe063b8e30b00f96efd8" n="4"/>
							<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> nos deux séances du 12 et du 13 Juillet derniers, notre Conseil<lb/> Consultatif a expressément confirmé sa volonté de contribuer<lb/> à répandre dans les écoles et dans les milieux intellectuels<lb/> de tous les Etats
							civilisés, des manuels ou des anthologies<lb/> correspondant/exactement à ce que le Comte Kessler demande<lb/> pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Il va sans dire, par conséquent, que nous<lb/> ne manquerons pas de faire tout le possible pour
							l'aider<lb/> puisque c'est en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> surtout que la diffusion de cette<lb/> littérature s'impose d'urgence.</p>
						<p rend="indent">Le Comte Kessler et ses amis nous rendent<lb/> en fait le service de se charger eux-mêmes non seulement de<lb/> faire l'enquête que nous poursuivons à la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName><lb/> sur les moyens de désintoxiquer la
							littérature pédagogique,<lb/> mais encore d'entreprendre, sous notre contrôle, cette désin-<lb break="no"/>toxication pour ce qui concerne leur pays.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/674aeabcdfa89408f5a01923835729ecbbfc2c95" n="5"/>
					<head rend="center underline">Annexe à ma LETTRE N° 961.</head>
					<opener>
						<title rend="align(center)">TRADUCTION.</title>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> 10 Décembre 1921</dateline>
						<salute rend="indent">Monsieur,</salute></opener>
					<p>Je vous envoie ci-inclus un extrait du compte-rendu<lb/> de la dernière séance du Comité de la Deutche <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>ensgesells-<lb break="no"/>shafft fin Octobre. Je regrette que le Secrétaire n'ait pas mis<lb/> la date ; mais si vous le
						croyez utile je puis vous le faire com-<lb break="no"/>muniquer.</p>
					<p rend="indent">Ainsi que je vous le disais, nous manquons presque<lb/> totalement, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, de livres d'école d'une tendance paci-<lb break="no"/>fiste qui seraient en même temps d'une haute qualité éducative<lb/> et morale.
						Les livres d'histoire et de lecture dont on se sert<lb/> sont presque tous de tendances plus ou moins monarchistes et<lb/> nationalistes. Par cela même l'enfant et le jeune homme sont<lb/> imbibés d'un esprit contraire à celui dont nous avons besoin<lb/> chez nos classes
						cultivées et dirigeantes pour créer une Alle-<lb break="no"/>magne nouvelle, pacifiste et démocratique. Dans ce domaine,<lb/> presque tout reste à faire, rien n'étant prêt. Mais, naturel-<lb break="no"/>lement, pour cela il nous faudrait de l'argent ; et celui-ci ne<lb/> nous
						sera jamais fourni en quantité suffisante par les classes<lb/> aisées et riches de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. De même les Etats, auxquels on<lb/> pourrait songer (Prusse, <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName>, Saxe) ne
						prendront pas de<lb/> longtemps l'initiative de créer de nouveaux livres d'histoire.</p>
					<p rend="indent">Les raisons en sont en partie budgétaires, en partie elles<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/d3a52412e7cb0e188675da4614b6c8cc1260a840" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> tiennent à la résistance de la bureaucratie et des maîtres de<lb/> l'enseignement secondaire encore en grande partie réactionnaires.</p>
					<p rend="indent">Le seul moyen de sortir de cette situation, ce serait une ini-<lb break="no"/>tiative privée énergique, dotée de grands moyens, qui créérait,<lb/> sans avoir à se préoccuper d'autre chose, les livres nécessaires<lb/> et les répandrait parmi les professeurs, et
						par l'entremise de<lb/> ceux-ci forcerait les différentes <del rend="strikethrough">buereauerties</del>, à les intro -<lb break="no"/><add hand="#annotation">bureaucraties</add> duire dans l'enseignement. A cet effet ces livres devraient<lb/> être aidés par un prix modeste et
						une propagande énergique dans<lb/> les journaux et les réunions publiques.</p>
					<p rend="indent">Sur les conseils de l'expert le plus remarquable<lb/> dans ces questions, le Professeur <add hand="#annotation">Östruik</add> de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, nous avons décidé de créer d'abord un livre d'extraits pour les classes<lb/>
						moyennes des écoles secondaires. A cet effet nous voulons pro-<lb break="no"/>poser un prix de vingt mille marks, qui excitera l'intérêt des<lb/> Professeurs et qui donnera, on peut être à peu prés certain, un<lb/> résultat acceptable. Pour fonder ce prix, pour faire
						imprimer<lb/> le livre, pour en assurer la vente à un prix abordable pour les<lb/> professeurs aujourd'hui très peu fortunés, pour faire de la ré-<lb break="no"/>clame pour le livre, nous aurions besoin d'une somme qui ne pour-<lb break="no"/>rait être inférieure à 2 ou
						300.000 Marks. Ce ne sont certes,<lb/> que 1.000 à 1.500 dollars. La <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>ensgesellschafft prendrait<lb/> évidemment la garantie pour l'emploi consciencieux de la somme<lb/> et soumettrait, si on le désire, les comptes à l'Institut
							<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName><lb/> Mais ceci ne serait qu'une seule mesure, une seule<lb/> partie d'un travail énorme, qui n'est autre que la création d'un<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/672d43f65cccd6d23c568081bcc8112282a4f81a" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Esprit Nouveau en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Les organes appropriés à ce travail<lb/> gigantesque sont, à côté des partis politiques démocratiques et<lb/> socialistes, les diverses organisations
						pacifistes et particuliè-<lb break="no"/>rement:<lb/> 1) la Deutsche <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>ensgesellschaf<del rend="strikethrough">f</del>t 2)La Deutsche Liga für Völkerbund<lb/> 3) Le Bund Neues <placeName ref="#l0533" type="pec"
							>Vaterland</placeName><lb/> 4) Le <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>ensbund der Kriegs<lb/> 8) Le Verband für organische Weltwirtschaft "Association<lb/> pour la création d'une économie mondiale organique"</p>
					<p rend="indent">Comité institué par le IX Congrès Pacifiste Allemand<lb/> de Brunswich en 1920 pour propager la connaissance et<lb/> les progrès d'un pacifisme économique et organisateur.)<lb/> En outre, je voudrais nommer parce qu'ils travaillent<lb/> dans la jeunesse :<lb/> La
						Deutsche pazifistische studentenbund<lb/> La Weltjugendliga<lb/> Toutes ces organisations sans aucune exception sont<lb/> presque totalement paralysées par le manque de fonds, résultant<lb/> en partie de la catastrophe financière de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> (baisse du<lb/> Mark). Il serait facile de donner à l'Institut <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> une idée<lb/> de leur esprit, leur travail et leurs possibilités de propagande,<lb/> ainsi que de l'état de leurs finances, si
						l'Institut voulait en-<lb break="no"/>voyer un représentant en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> pour faire une enquête sur<lb/> ces questions. L'enquêteur reconnaîtrait surtout avec quels<lb/> moyens d'une modestie surprenante ces associations ont
						pendant<lb/> ces dernières années fait un travail fructueux et énergique.</p>
					<p rend="indent">Les Etats de l'Entente dépensent des milliards, ou<lb/> plutôt ils chargent de milliards le budget allemand, pour arriver<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/c6f8602adb5853753cecfa6768b919b2bd9c4c90" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> à un désarmement purement matériel de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Il me semble<lb/> qu'un institut vraiment international qui poursuit des buts<lb/> moraux et spitituels vraiment élevés, comme le
						fait l'Institut<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, ne pourrait se proposer aujourd'hui une entreprise<lb/> plus importante que de collaborer au renouveau spirituel de<lb/>
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, dans lequel nécessairement le renouveau de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> dans un esprit pacifique et démocratique doit jouer un premier<lb/> rôle. Je reviens donc à mon idée, que
						l'Institut <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName><lb/> pourrait, à part la subvention qu'il donnerait au livre d'extraits<lb/> pour les écoles, s'associer à ce travail encore beaucoup plus<lb/> important et subventionner, pendant quelques années, les
							associa-<lb break="no"/>tions que j'ai nommées avec des sommes suffisantes pour leur per-<lb break="no"/>mettre de travailler de toute leur énergie. Je crois que vu<lb/> l'état des changes, une subvention annuelle de 50.000 dollars<lb/> permettrait une propagande si
						énergique et étendue en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/> que dans un temps relativement court on pourrait constater un<lb/> résultat appréciable et avant un poids dans les affaires inter-<lb break="no"/>nationales. En outre, il n'est pas
						improbable que si nous pou-<lb break="no"/>vons travailler énergiquement et recruter des adhérents nouveaux<lb/> nombreux, il se trouvera en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> même des ressources finan-<lb break="no"/>cières qui permettront dans quelques
						années de diminuer la sub-<lb break="no"/>vention de l'Institut <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
					<p rend="indent">Pour conclure, je voudrais dire que vous vous assure-<lb break="no"/>riez un mérite international de premier ordre, si vous pouviez dé-<lb break="no"/>cider l'Institut <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> à subventionner le mouvement
						pacifiste<lb/> de telle sorte qu'il pourrait exercer une influence énergique sur<lb/> l'opinion publique en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">J'ajoute que je pars pour <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> aujourd'hui à l'in-<lb break="no"/>vitation de la Ligue des Droits de l'Homme.</p>
					<p rend="indent">Agréez, etc..........</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e58abdh2/4659c415b15793581f4815f0c71c6ce4f3e30852" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> Extrait du Protocole de la réunion du Comité de la<lb/> Deutsche <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>ensgresellschaft, de lundi, 17 Octobre 1921.</p>
					<p rend="indent">"4) Un ordre du jour Kessler, proposant d'instituer un prix<lb/> "pour créer un livre d'extraits pour les écoles, est salué<lb/> "vivement par plusieurs membres. Pour sa part, le Professeur<lb/> "Östruik appuie sur les difficultés que feraient l'impression<lb/>
						"la distribution et l'acceptation d'un tel livre. Le Comité<lb/> "prie donc le Comte Kessler d'essayer par l'entremise de la<lb/> "Ligue internationale des Femmes d'obtenir une subvention<lb/> "pour cette entreprise du <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>
						Institute. En attendant,<lb/> "on approuve la formation d'une commission spéciale."</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
