<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 944 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 17, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°944 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (17 décembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-12-17"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">50 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">50 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-12-17">17 décembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-12-17">December 17, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-12-17"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0943_17decembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0945_19decembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/e28f62fcf01cbc1aff2911c3f52be64b6e4512cc" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 944.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">PASIS, 17 Décembre 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LE <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName> ET LE VATICAN.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai toujours voté, à la Chambre, pour le<lb/> maintien de l'Ambassade de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> au <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>. Je ne voulais<lb/> pas plus de guerre religieuse que d'aucune autre guerre,
						étran-<lb break="no"/>gère ou civile. Mais le jour où le Pape et son Nonce à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> et les évêques ont ouvertement trahi et manifesté, à l'occasio<lb/> de l'Affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName>,
					pendant la période lamentable de<lb/> 1898<note place="top" type="foliation">-1899 -</note> 1902-1904, leur hostilité contre notre régime ; et quand cette hostilité a/pris la forme d'un formidable complot;<lb/> quand, enfin, perdant toute mesure,,le Pape a pris lui-même,<lb/>
					publiquement, l'initiative de rompre ses relations avec la<lb/> République Française, dans l'espoir de la perdre devant l'opi-<lb break="no"/><add hand="#annotation">lui nuire</add> nion et d'entraîner notre corps électoral dans sa campagne ;<lb/> alors il s'est agi, pour moi, de
					savoir et de dire si<lb/> j'étais pour le Pape et pour la guerre ou pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et<lb/> pour la paix. Vous comprenez que je n'ai pas hésité à prendre<lb/> parti.</p>
				<p rend="indent">Depuis lors sont intervenus le rappel de<lb/> notre Ambassadeur au <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> et celui du Nonce à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, nos<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/c8ea7e1108fab0878d87fcb7693f4538a4ef585e" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> lois de séparation des Eglises et de l'Etat, nos lois<lb/> très raisonnables et modérées sur et non pas contre les<lb/> congrégations ; nos lois enfin d'organisation de l'école laï-<lb break="no"/>que neutre. Et la paix religieuse
					s'est peu à peu établie en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, où j'ai vu toutes les églises librement ouvertes,<lb/> quoiqu'on en aît dit, les presbytères loués à des prix plus<lb/> que modérés au clergé, les écoles religieuses libres de faire<lb/> concurrence aux écoles laïques, dans
					ma propre commune de<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, et dans toutes les communes de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; les<lb/> congrégations enfin, en principe et pourvu qu'elles en ob-<lb break="no"/>tiennent l'autorisation, - libres de rester en
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Et<lb/> libres est bien le mot ; car j'ai vu, de mes yeux, en 1902,<lb/> les fameu<del rend="strikethrough">x</del> bénédictins de Solesmes, dans mon pays natal, (toujours le théâtre de nos pires difficultés de
					conscience),<lb/> quitter la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et s'expatrier volontairement dans le vain<lb/> espoir de soulever l'indignation contre le Gouvernement et<lb/> d'influer sur nos élections générales, alors que j'avais été<lb/> autorisé, par le
					Président du Conseil Waldeck-<persName ref="#p0558" type="pec">Rousseau</persName> lui-<lb break="no"/>même, à faire savoir à leur supérieur qu'ils n'avaient qu'à<lb/> solliciter l'autorisation légale pour que le Gouvernement la leur<lb/> accordât.</p>
				<p rend="indent">Le pays a eu vite fait de percer à<lb/> jour ces misérables intrigues, tant du <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> que des Evêques<lb/> français, et il a soutenu de plus en plus le Gouvernement de<lb/> son choix pour conserver à la fois la paix et
					la liberté.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/25a23ffa47093d0bd3aa59969631c2cf953cbc98" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> C'est de ce jour, 1904, que nous avons cessé<lb/>
					<add hand="#annotation">1902-1903</add> d'être isolés et que tous nos efforts de conciliation ont<lb/> trouvé dans le monde un écho ; - nous avons remplacé les soi-<lb break="no"/>disant sympathies du Pape par l'amitié solide, puis l'alliance<lb/> des peuples libres. Les
					soi-disant sympathies du <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> nous<lb/> avaient conduits à l'isolement et à <placeName ref="#l0466" type="pec">Sedan</placeName> ; celles des peuples<lb/> nous ont conduits à la victoire contre le militarisme allemand.</p>
				<p rend="indent">Malheureusement, à la faveur du désarroi de la<lb/> guerre, les partis de réaction se sont emparés, avec le concours<lb/> de <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName> et de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, de la majorité au
						<orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, et<lb/> cette majorité n'a pas tardé à comploter la reprise de nos<lb/> relations avec le <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>. - Le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> seul s'est montré
						par-<lb break="no"/>tagé ; assez menaçant pour que le Gouvernement ait cru devoir<lb/> anticiper sur sa décision et nommer son Ambassadeur au <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>,<lb/> notre collègue M. Jonnart, (d'ailleurs de tout premier ordre)<lb/> sans
					plus attendre.</p>
				<p rend="indent">Il a fallu cependant que le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> donnât ou<lb/> refusât sa ratification. La question est venue devant nous<lb/> pendant plusieurs jours ; elle a soulevé les plus vifs débats.</p>
				<p rend="indent">C'est cette nuit seulement, à trois heureus, que ces débats<lb/> se sont terminés finalement par la victoire de<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>. Comme<lb/> vous le verrez par l'officiel ci-joint, il a obtenu un vote<lb/> de confiance par l74 voix
					contre 129. J'étais parmi ces 129<lb/> votants de la m<add hand="#annotation">in</add>orité. - Je n'ai parlé que dans les Commissions <pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/c7b14dfbb970cf1b5e73e5d7f523c55b0d44959b" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> ou les groupes. Et là mon langage a été catégorique. J'ai<lb/> rappelé que nos relations avec le Pape nous avaient isolés,<lb/> tandis que la rupture n'avait empêché personne, même la<lb/>
					<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> des Tzars de s'unir à la République Française.</p>
				<p rend="indent">J'at/ajouté qu'autant il était naturel et sage,<lb/> de notre part, de n'avoir pas rompu nos relations avec le<lb/> Saint-Siège et d'avoir maintenu, le plus longtemps possible,<lb/> notre ambassade auprès du <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>,
					autant <del rend="strikethrough">maintenant</del>, après bientôt 20 ans et l'expérience décisive de l'attitude du<lb/> Pape pendant la guerre, il me paraissait dangereux de la<lb/> rétablir.</p>
				<p rend="indent">J'ai indiqué que dorénavant nous serions pris<lb/> dans le plus terrible engra<add hand="#annotation">i</add>age. Nous attendons le concours du Saint-siège, je ne sais en quoi ? Mais ce concours,<lb/> il faudra, comme l'a fort bien démontré mon ami le jeune<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>eur François Albert,- le payer par des concessions à l'intérieur. écoles, congrégations, bien<add hand="#annotation">s</add> soi-disant volés
					par nous à l'Eglise et réclamés. Mais ce qu'on n'a pas dit<lb/> et ce que je brûlais de dire, c'est que si le concours du Pape<lb/> est acquis à notre complaisance, en revanche la moindre résis-<lb break="no"/>tance que rencontrera chez nous le nonce aura pour consé-<lb
						break="no"/>quence le refus du concours du <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> ; l'hostilité; au lieu<lb/> de l'intervention favorable, de ses évêques et de ses fidèles ;-<lb break="no"/>en un mot toute la catholicité du monde soulevée contre nous<lb/> par
					un mot d'ordre venu de <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/b267ddde874b8f9689e8dd7d7877c4dd98584d5b" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Le moindre incident suffira pour allumer contre la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> récalcitrante tout le clergé et toute la clientèle<lb/> catholique du monde. J'en vois une preuve entre mille dans<lb/> cette lettre du Président du Conseil par intérim, M. Bonneva/y,<lb/> signalant à M. le Ministre des
					Finances ce fait que, si nous<lb/> n'accordons pas au nonce, -déjà ; - les bâtiments du Séminaire<lb/> de St-Sulpice, nous soulèverons la colère de toute la jeunesse<lb/> catholique du <add hand="#annotation">globe</add>, de ses prélats et de ses maîtres, et notamment des
					caholiques américains "profondément hostiles à<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> !!!!!!!</p>
				<p rend="indent">Peu importe la rédaction plus que légère de cette<lb/> lettre, peu importe la tractation proposée et qui, en elle-<lb break="no"/>même, serait, à mes yeux, acceptagle ; ce qui est grave, signi-<lb break="no"/>ficatif, c'est la menace déjà prononcée et soulignée
						inconsciem-<lb break="no"/>ment par notre propre Gouvernement. Ainsi, nous devrons<lb/> céder, à tout propos, à tout instant, pour nous assurer un<lb/> concours qu'il faudra p<add hand="#annotation">a</add>yer de plus en plus cher et qui sera sans doute de noins en moins sûr.
					Et si nous ne cédons pas,<lb/> le jour où nous ne céderons pas, une sourde ou publique excom-<lb break="no"/>munication majeure nous mettre au ban de la catholicité.</p>
				<p rend="indent">Je suppose, comme il est certain, que l'opinion<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> se révolte, que les électeurs nomment des représen-<lb break="no"/>tants différents de ceux qui siègent à l'heure actuelle au<lb/> Palais Bourbon, une
					majorité de gauche en un mot, au lieu d'une<lb/> majorité de droite. Cette majorité devra se soumettre au<lb/>
					<placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> ou recommencer la guerre religieuse, - mais après<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/0fd0822f460279f7b1988a7b6932597cc93ec5f7" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> quelle crise !!! Car il faudra que le Président de la Répu-<lb break="no"/>blique puisse et veuille trouver un Gouvernement assez fort<lb/> pour mener la lutte. Et le voudra-t-il ? alors qu'il a été<lb/> l'instigateur, avec
						<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, du rétablissement de l'ambas-<lb break="no"/>sade au <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>, alors que ce rétablissement est le gage, la<lb/> satisfaction donnée aux exigences de la majorité actuelle<lb/>
					de la Chambre ?</p>
				<p rend="indent">Donc, notre avenir est malheureusement celui-<lb break="no"/>ci ; ou bien il nous faudra rompre avec le <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> et avoir<lb/> contre nous partout, même et surtout en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,
					- et à l'étran-<lb break="no"/>ger, les églises catholiques, ou bien il nous faudra renoncer<lb/> désormais à avoir une majorité républicaine indépendante de<lb/> l'Eglise, un ministère de gauche en un mot.</p>
				<p rend="indent">Nous voici rivés maintenant à la réaction.</p>
				<p rend="indent">Tel est, en peu de mots, le langage que<lb/> j'aurais tenu, devant le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> hier ou avant-hier. Je ne l'ai<lb/> pas tenu. Pourquoi ?</p>
				<p rend="indent">Parce que je ne voulais ni ne pouvais atta-<lb break="no"/>quer<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> à fond, au lendemain de son voyage à <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName><lb/> et à la veille de son voyage à <placeName
						ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>. Je ne voulais pas,<lb/> je ne pouvais pas le frapper, en plaine action conciliante, pour<lb/> amener à sa place <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, mille fois pire que lui, puisqu'il<lb/> est anti-conciliant par
					tempérament et sans même s'en rendre<lb/> compte.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/0df68a9d61fc2ed8e2b0a306a0ed503b0d76f490" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> Tout ce que j'ai pu faire, en dehors de l'action que<lb/> j'ai exercée dans les Commissions et les groupes, a été de<lb/> blâmer le rétablissement de notre ambassade et par conséquent<lb/> de voter contre<persName ref="#p0089"
						type="pec"> Briand</persName> silencieusement. Dans cet état d'es-<lb break="no"/>prit, si j'avais parlé, avec des ménagements, j'étais médiocre ;-<lb break="no"/>mieux valait me taire, la mort dans l'âme, et me contenter de<lb/> voter.</p>
				<p rend="indent">Tout de même, la majorité de<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> n'a pas été<lb/> forte. 174 voix contre 129. C'est peu. C'est un avertissement<lb/> Hélas c'est aussi l'indication que le pays est avec nous et<lb/> que seule la crainte de
						renverser<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, la craindre de voir<lb/> arriver <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, a déterminé le vote du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>.- Et dès lors,<lb/> que signifie ce vote ?</p>
				<p rend="indent">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne voulait pas du rétablissement de nos<lb/> relations avec le Saint-Siège, pas plus qu'elle n'a voulu la<lb/> guerre. Mais, par suite d'intrigues et de complimations inex-<lb break="no"/>tricables qu'il n'a
					pas dépendu d'elle de conjurer, elle aura<lb/> subi et elle subira juste le contraire de ce qu'elle voulait.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> Pour votre édification, voici, en détail, d'après l'Officiel, les chiffres exacts des votants pour et contre et des absten-<lb break="no"/>tions.</p>
					<p rend="indent">Je ne vous signale pas, car il est en un sens risible,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d125zaat/a4a914b47c90eac4766ebe102936e04f8211463f" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> le vote des trois représentants de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. Tous mes<lb/> collègues de la Chambre et du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> ont voté pour le réta-<lb break="no"
						/>blissement. Seul j'ai voté contre. Cela vous donne exacte-<lb break="no"/>ment la mesure de mon isolement passager dans mon pays natal.</p>
					<p rend="indent">Et pourtant, malgré tout, j'ai été, je suis réélu, - Autre<lb/> signe, et c'est celui-là qui est comique ; celui de mes col-<lb break="no"/>lègues au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, Lebert, qui a fait le plus violemment cam-<lb break="no"/>pagne
						contre moi, n'a tout de même pas osé voter le rétablis-<lb break="no"/>sement de notre ambassade de peur de déchaîner contre lui les<lb/> Républicains ; mais, comme il n'est plus soutenu que par la<lb/> droite, pour se tirer d'affaire il s'est excusé de ne pouvoir<lb/>
						assister à la Séance !!! il n'a pas voté! !</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
