<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0607 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 12/13, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0607 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (12-13 janvier 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-01-12"/>
							<docDate when="1920-01-13"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">71 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">71 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-01-12/13">12-13 janvier 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-01-12/13">January 12/13, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-01-12/13"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0606_18janvier1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0608_15janvier1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/e32124fb1223d995f39eff62a46fa94d1c6842ea" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 607.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0004" type="pec">LE MANS</placeName>, 12-13 Janvier 1920.<lb/>33-37, rue Ducré.</dateline>
						<title rend="align(center)">LA MORALITÉ DE MA RÉÉLECTION AU <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName> .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Réussir n'est rien qu'un hasard sans lendemain, si<lb/> ce beau verbe n'est précédé et suivi de deux autres: préparer,<lb/> conclure.</p>
					<p rend="indent">J'ai réussi, mais par quel effort et pour quelle<lb/> fin ? Voilà ce que je vais tâcher, en grande hâte, d'indiquer<lb/> dans cette lettre que j'appellerais la moralité de ma réélection<lb/> au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, si j'avais le temps
						de l'écrire à tête reposeé. N'im-<lb break="no"/>porte; l'essentiel y sera.</p>
					<p rend="indent">Et d'abord, les faits, les petits faits qui<lb/> expliquent les grandes choses.</p>
					<p rend="indent">Je ne veux pas aller reprendre demain la vie<lb/> absorbante de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et quitter mon quartier général du 33-37<lb/> rue Ducré, au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, sans consigner, en hâte, dans
						cette lettre<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/a6616ea6f5027165da59b0f44e3f5cfc61e6df9d" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> pour vous et pour moi, mes impressions sommaires de ces quatre<lb/> campagnes électorales successives qui viennent de se clore et<lb/> dont l'épilogue sera l'élection du Président de la République,<lb/> Samedi prochain 17
						Janvier.</p>
					<p rend="indent">LES ÉLECTIONS LÉGLISLATIVES .</p>
					<p rend="indent">Tout a été plus ou moins faussé, dès le<lb/> début de ces campagnes, par la précipitation, l'imprévu, l'inco-<lb break="no"/>hérence, d'ailleurs inévitables, d'un retour sans sincérité à<lb/> l'état de choses normal d'avant guerre. Cinq années de guerre,<lb/>
						dans un pays dont six ou sept générations au moins des électeurs<lb/> les plus jeunes et les plus ardents ont disparu, et dont le reste<lb/> a souffert ou se plaint, ont nécessairement troublé les popula-<lb break="no"/>tions jusqu'au fond de l'âme. Et cependant, on était si
						las,<lb/> si dégoûté de cette guerre et si déçu, au fond, d'une victoire<lb/> dont on nous avait promis des miracles, qu'on ne demandait, en<lb/> général, qu'à reprendre le train train de la vie, à entrer en<lb/> convalescence, avec le minimum possible d'émotions,
						d'épreuves<lb/> nouvelles et de risques; et les électeurs l'ont bien montré.</p>
					<p rend="indent">Avec une complaisance, une docilité même inquiétante, le pays<lb/> dont on prétendait qu'il allait se révolter, s'est abandonné aux<lb/> volontés du Gouvernement; comme auparavant à celles du Haut-<lb break="no"/>Commandement; il a laissé la machine
						constitutionnelle reprendre<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/72b5373146096b82d2279f0d6ba56a8e3736f918" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> tant bien que mal, sa marche normale, sans une résistance, sans<lb/> une orientation. Il faut admirer avec quelle tranquillité et<lb/> quelle régularité cette reprise de la vie constitutionnelle s'est<lb/> effectuée. Tout s'est
						passé, comme s'il n'y avait pas eu la<lb/> guerre. La force de l'habitude a repris ses droits. On aurait<lb/> pu, tout de même, après une telle crise, s'inspirer des circons-<lb break="no"/>tances, <del rend="strikethrough">XXX</del> simple bon sens, au moins, et, -puisqu'il
						fallait du<lb/> reconstituer de la base au sommet, toute la représentation<lb/> nationale,- on aurait pu commencer par les fondations; recons-<lb break="no"/>tituer d'abord les municipalités, puis les assemblées cantonales,<lb/> puis les deux Chamvres. Mais c'était trop
						simple pour ceux qui<lb/> ne rêvent, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, que plaies et bosses ou pêches en eau<lb/> trouble. Et <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> qui continue de ne croire qu'aux conflits<lb/> et aux barricades, a
						préféré commencer brusquement par le renou-<lb break="no"/>vellement de la <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName>. Et cela sans préparation,<lb/> sous le régime d'une réforme électorale nouvelle, incompré-<lb break="no"/>hensible. Les élections
						législatives furent ainsi, tout natu-<lb break="no"/>rellement, une manifestation de mécontentement et d'ignorance<lb/> exploitée, chose bizarre, par ceux-là mêmes qu'on accusait<lb/> d'avoir été les partisans et d'être les profiteurs de la guerre,<lb/> contre ceux qui
						avaient tenté de l'éviter. Ainsi s'explique le<lb/> succès de la réaction le 16 Novembre. Grand encouragement pour<lb/> le parti Clémenciste, Poincariste, l'union sacrée, en un mot,<lb/> faite au bénéfice de la droite contre la gauche. Ce fut le point<lb/> d'appui d'une
						poussée formidable de tous les éléments rétrogrades<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/37afcac792d8a418d84ad6bc29cd45ef13c1d918" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> dans le pays; mais, en même temps, un signal d'alarme pour l'en-<lb break="no"/>semble de notre démocratie, accablée. On le vit bien aux élec-<lb break="no"/>tions municipales, le 30 Novembre. Là, les choses reprirent, à<lb/>
						peu près, leur cours.</p>
					<p rend="indent">LES ÉLECTIONS MUNICIPALES .</p>
					<p rend="indent">Malgré l'impopularité ou la fatigue de beau-<lb break="no"/>coup d'administrations locales, dont on n'a pas toujours reconnu<lb/> le dévouement et les services pendant la guerre, la plupart des<lb/> élections consolidèrent les municipalités républicaines
							antérieu-<lb break="no"/>res. Dans ma commune, par exemple, à <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, mes ad-<lb break="no"/>versaires ont profité, il est vrai, comme vous savez, de mes<lb/> absences et de mon voyage en Amérique, notament, et
						de/ma<lb/> confiance excessive, pour me faire battre, moi personnellement;<lb/> mais tous mes hommes ont été élus ou réélus; si bien que les<lb/> délégués sénatoriaux nommés ensuite par le nouveau Conseil Mu-<lb break="no"/>nicipal, ont été mon ancien adjoint et le même
						conseiller qu'au-<lb break="no"/>trefois. Je n'y ai pas perdu une voix. Et de même dans beaucoup<lb/> d'autres communes.</p>
					<p rend="indent">de mon échec dans ma commune. Ces causes sont à la fois fâcheuses<lb/> Ici j'ouvre une parenthèse sur les causes<lb/> et naturelles. Fâcheuses parce que les électeurs qui me con-<lb break="no"/>naissent n'auraient pas dû ajouter foi aux calomnies dont la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/96970dc23bf441f5f205849758f44163e3f70e3d" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> commune a été saturée, ferme par ferme, pendant cinq ans. Natu-<lb break="no"/>relles, parce que cette commune a toujours été la plus réaction-<lb break="no"/>naire du Département; elle a failli plusieurs fois me mettre<lb/> en
						minorité; j'y ai été élu en ballottage, à deux voix seule-<lb break="no"/>ment de majorité, il y a une dizaine d'années. Le terrain était<lb/> donc bon pour le travail de mes adversaires. Or, ils ont<lb/> été secondés par ce fait que j'ai laissé sans y prendre garde,<lb/> à
						cinq kilomètres de Clermont, le Sous-Préfet de <placeName ref="#l0002" type="pec">la Flèche</placeName>,<lb/> dépasser de beaucoup, je crois, les instructions de son Gouver-<lb break="no"/>nement et me combattre sans trêve, avec la municipalité<lb/> intérimaire de <placeName
							ref="#l0002" type="pec">la Flèche</placeName>, pendant presque toute la guerre. Quicon-<lb break="no"/>que avait à se plaindre, dans ma commune, soit de n'avoir pas<lb/> d'allocation, soit d'être moins bien traité e de son voisin, soit<lb/> d'être soumis à des
						réquisitions trop fréquentes ou trop lourdes<lb/> par le ravitaillement, etc...etc... trouvait à la sous-préfecture<lb/> l'explication invariable de ses doléances: c'était la faute du<lb/> Maire, toujours absent, et de son secrétaire de Mairie, qui<lb/> abusait de son
						absence. Ajoutez, pour entretenir et envenimer<lb/> cet état d'esprit, le désarroi des malheureux et des malheureuses<lb/> qu'un deuil frappait et qui lisaient dans les journaux réaction-<lb break="no"/>naires du crû, que M. <persName ref="#p0001" type="pec"
							>d'Estournelles</persName> était "l'ami de l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>", "qu'il avait vu venir la guerre sans l'éviter,<lb/> sans la préparer, sans rien dire", etc...etc... "qu'il était<lb/> responsable du sang versé", que "son
						château était le rendez-vous<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/e5db7834d718a22a93ce2d65fc368868c15b9675" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> des espions allemandes", que "les blessés de son ambulance avaient<lb/> protesté, en apercevant, à la place d'honneur dans son salon, le<lb/> portrait de l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>",
						etc...etc... Tous ces<lb/> mensonges impudents, consacrés par la méchanceté oisive de la<lb/> plupart des châtelains voisin de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, et par leurs émis-<lb break="no"/>saires sans cesse agissants, ont fini par troubler plus
						d'une<lb/> tête. Je m'étonne, après tout, que la majorité qui a voté<lb/> contre moi n'ait pas été plus forte.</p>
					<p rend="indent">Ma grande faute est de n'avoir rien fait, ou<lb/> presque rien, pour couper dans la racine toutes ces manoeuvres;<lb/> mais je n'ai honnêtement pensé qu'à la guerre. Je n'ai pas<lb/> voulu mêler aux préoccupations patriotiques qui absorbaient mon<lb/> activité et
						ma pensée, des soucis d'ordre personnel. J'ai eu<lb/> tort; car je représentais autre chose que moi, la cause de la<lb/> liberté et de la paix par le Droit. J'aurais dû parler à La<lb/> Flèche, tout au moins après l'armistice. Là une bonne partie<lb/> de la population
						m'attendait, m'appelait, mais c'était le peuple,<lb/> sans organe, tandis que tous les dirigeants républicains de<lb/>
						<placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, apeurés, me priaient de rester tranquille, de ne<lb/> rien faire et de ne rien dire, sous peine de compromettre leurs<lb/> intérêts fléchois. Je les ai donc laissé empoisonner; et<lb/> beaucoup sont passés à la
						réaction qui a triomphé totalement aux<lb/> élections municipales; mais <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> a empoisonné à son tour<lb/> tous les environs, en commençant par Clermont.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/21d9a2900f6a1ab634d4011c3af0e90f58735143" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> LES ÉLECTIONS CANTONALES .</p>
					<p rend="indent">C'est ainsi que les élections cantonales,<lb/> succédant le 14 Décembre, aux élections municipales du 30 Novem-<lb break="no"/>bre et au ballottage du 6 Décembre, j'ai été battu, contre<lb/> toute attente, dans mon <placeName ref="#l0288" type="pec">canton du
							Lude</placeName>, limitrophe de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>,<lb/> et où je ne devais même pas avoir de concurrent, pas plus que<lb/> dans ma commune. Mais, je le répète, le triomphe de la réaction<lb/> aux élections législatives du 16 Novembre
						avait "donné du pied<lb/> à la réaction", comme on dit dans le pays, et avait éveillé<lb/> toutes les audaces. La pression officielle s'en mêlant, on ne<lb/> manqua pas d'invoquer ce fait que ma propre commune, qui me con-<lb break="no"/>naissait, m'avait chassé !! ..."on ne
						voulait plus de/moi nulle<lb/> part", "j'étais indigne!", "j'étais fini!". Ce n'était qu'une<lb/> question de jours, de chûte en chûte, jusqu'à l'élection séna-<lb break="no"/>toriale.</p>
					<p rend="indent">Encore dans ma commune, l'administration<lb/> préfectorale n'avait pas pu trouver de concurrent à m'opposer.</p>
					<p rend="indent">Ce n'est qu'en désespoir de cause qu'on avait fini par impro-<lb break="no"/>viser une liste, avec, à sa tête, un marchand de fromages qui<lb/> n'était même pas du pays, que nul n'estimait et on <del rend="strikethrough">en</del> riait. Mais tout de même, c'est
						le marchand de fromages,- avec toute ma liste<lb/> il est vrai,- qui fut élu contre moi, personnellement.</p>
					<p rend="indent">Au <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>, on s'y prit autrement. Là, j'avais<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/129989228bfc25c3362c84c72061838a0c44981e" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> la population beaucoup plus pour moi que dans ma commune; il<lb/> fallut aller chercher le Comte de Nicolaï, (gendre du Marquis<lb/> de Talhouët, le concurrent que j'avais battu jadis, propriétaire<lb/> du Château du <placeName
							ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>, neveu du Comte de Talhouët, nommé, le 16<lb/> Novembre député dans les Deux-Sèvres , et du Comte de <placeName ref="#l0259" type="pec">Juigné</placeName>,<lb/> également Député dans un autre Département, et de la famille<lb/>
						<persName ref="#p0576" type="pec">Schneider</persName> enfin, du <placeName ref="#l0160" type="pec">Creuzot</placeName>). Le Comte de Nicolaï pourtant<lb/> était un médiocre candidat. Sans doute il était maire d'un gros<lb/> chef-lieu de canton du pays, le canton de Montfort,
						mais, à<lb/> l'exception du chef-lieu, tout le canton était contre lui et le<lb/> détestait. Il avait <del rend="strikethrough">XXX</del> laissé à l'armée, où il n'avait fait que passer, les plus fâcheux souvenirs, comme incapable et comme<lb/> embusqué. Enfin, je l'ai vu et
						entendu, pendant ma campagne et<lb/> je l'ai jugé comme un pleutre, tout aristocrate qu'il soit.</p>
					<p rend="indent">UNE PARENTHESE SUR L'ARISTOCRATIE FRANCAISE.</p>
					<p rend="indent">Dans votre lettre du 22 Décembre, vous me<lb/> dites, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, que c'est un bon signe de voir l'aristo-<lb break="no"/>cratie française entrer à la <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des
						Députés</orgName>. Je réponds:<lb/> oui, si elle est sincère. J'ai fait jadis le même raisonnement<lb/> que vous, et très modestement, à mes grands risques et périls,<lb/> j'ai, pour ma part, contribué à donner l'exemple. Il est<lb/> évident qu'un pays doit choisir sa
						représentation parmi les<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/2b6638565bdbb35eb5730a7187f7f31643644342" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> meilleurs de ses éléments. Et il me semblait, en vertu du<lb/> proverbe: "noblesse oblige", que l'aristocratie française devait<lb/> fournir sa large part de ces meilleurs éléments. Et cela est<lb/> vrai, quelquefois; et je suis
						le premier à m'en réjouir quand<lb/> cela est; je n'ai pas d'adversaires de parti-pris, vous le<lb/> savez; je vous en ai donné maintes fois la preuve, et,<lb/> récemment encore, quand je vous écrivais, par exemple, pour<lb/> recommander des requêtes très honorables et
						justifiées du Duc<lb/> de Guiche, du Comte de<persName ref="#p0049" type="pec">
							<placeName ref="#l0071" type="pec">Beaumont</placeName></persName>, etc...etc... mais cela n'est<lb/> vrai que par exception. En général, la plupart des représen-<lb break="no"/>tants des vieilles familles de l'aristocratie française végètent<lb/> dans l'oisiveté, au
						club, à la chasse, à l'église, dans les<lb/> salons et dans les boudoirs; beaucoup d'entre eux ne vivent que<lb/> d'expédients, sans aucun scrupule, et d'affaires; leur grande<lb/> affaire, est le mariage d'argent et de préférence le mariage<lb/> américain, parce que c'est le
						plus riche. La religion qu'ils<lb/> pratiquent ostensiblement n'est, le plus souvent pour eux, qu'une<lb/> affectation et un moyen de s'imposer ou de parvenir. Leurs<lb/> représentants, dans l'armée et dans la diplomatie, constatent<lb/> qu'après de bien des chefs, on 'est
						d'autant mieux noté qu'on<lb/> va plus régulièrement à la messe. La messe le matin, la fête<lb/> le soir, le bavardage et la médisance le reste du temps, telle<lb/> est la vie d'un arriviste bien pensant.- Ainsi s'explique l'hor-<lb break="no"/>reur des poilus pour les
						officiers de cette sorte, qui ne sont<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/8706c7267b98259db103e18f659a8b05a707c2a8" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> pas d'ordinaire les plus braves, horreur telle qu'on pouvait<lb/> penser qu'aucun d'entre eux n'aurait la moindre chance d'être<lb/> nommé aux élections. Ainsi s'explique aussi, en général, leur<lb/> nullité intellectuelle et
						morale. <persName ref="#p0487" type="pec">Painlevé</persName>, qui n'est pas<lb/> suspect, mais que l'aristocratie déteste, simplement parce<lb/> qu'il est intelligent et travailleur, me disait hier que rien<lb/> ne pouvait donner une idée de la médiocrité toute spéciale
						de<lb/> la nouvelle <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName> où brille cette aristocratie<lb/> qui fait illusion: "un public de café concert", me disait-il.-<lb break="no"/>Je puis me tromper; je le voudrais; il ne faut pas généraliser;<lb/> il y a de
						nobles caractères dans les familles nobles, à la con-<lb break="no"/>dition surtout que la vie dure et la misère les aient trempés,<lb/> comme furent jadis nos cadets; mais, en général, si j'en juge<lb/> par ce que je vois, dans mon pays natal, les vieilles familles<lb/> de
						l'aristocratie franaise sont restées ce qu'elles étaient sous<lb/> la Révolution et après la Révolution; (<persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName>, que vous citez,<lb/> le sav<add hand="#annotation">ait</add> bien, et il savait ne choisir que les meilleures
						exceptions); elles sont restées des émigrés de l'intérieur ou<lb/> de l'extérieur. Et il y a pire encore que l'aristocratie oisive,<lb/> ce sont les parvenus de tous les temps, les nouveaux riches,<lb/> qui imitent l'aristocratie. Je serais bien surpris si le Comte<lb/> de
						Nicolaî, que j'ai vu exploiter devant moi la calomnie comme<lb/> le dernier des vilains, était capable de servir un intérêt autre<lb/> que celui de sa classe.-, Il n'a pas craint de faire répandre<lb/> contre moi, sans signature bien entendu, un libelle composé de<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/22ea28f3b0a0e1dbc200218fc5db33f34a9594d1" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> fausses citations qu'il n'a eu le courage ni d'avouer ni de<lb/> désavouer; ce libelle, que je vous ai déjà envoyé mais que je<lb/> tiens à conserver, (le voici,) est intitulé: "Les Erreurs de<lb/> M. <persName ref="#p0001"
							type="pec">d'Estournelles</persName>"; il a été colporté à domicile chez tous les électeurs sans une exception, soit par la poste, soit dans les<lb/> automobiles de mes adversaires, par le Sous-Préfet en personne !</p>
					<p rend="indent">Et on vient me dire que mes fidèles électeurs ont<lb/> eu l'ingratitude de m'abandonner! Quelle erreur ! Ils sont<lb/> à plaindre. On les a trompés, voilà tout.</p>
					<p rend="indent">Il leur avait fallu grand courage pour s'émanciper,<lb/> il y a/quinze ans, de la dépendance du Château et me donner leurs<lb/> voix. Mais ils avaient alors bien nettement le choix entre le<lb/> passé et l'avenir, entre l'ancien régime et le nouveau, entre<lb/>
						la guerre et la paix.</p>
					<p rend="indent">Et voilà qu'aujourd'hui ils sortent à peine,<lb/> éprouvés à quel point ! de cinq années de cette guerre, n'ayant<lb/> plus la foi, ni même la force de croire ni rien, et ce n'est<lb/> plus seulement le Château qui les pousse au doute, c'est le<lb/> Gouvernement
						lui-même qui leur amène le représentant du Château<lb/> contre moi, et avec quelles paroles! Quelles menaces !</p>
					<p rend="indent">même voter pour moi, le Sous-Préfet affirme dans des concilia-<lb break="no"/>A mes pauvres amis, interdits, qui veulent quand<lb/> bules secrets, que je suis coupable !!!! que j'ai vu la guerre<lb/> arriver, que j'ai laissé surprendre mon pays, et, -bien
							plus,-<lb break="no"/>que je l'ai trahi, comme <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, et que si, par malheur,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/0baf8bc4685ae65220b7dd7cf14746258f1a499d" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> on votait pour moi, ce serait inutile, car je ne siègerai ni au<lb/> Conseil Général ni au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>.... je serai arrêté!!!....</p>
					<p rend="indent">Il faut admirer les populations qui, malgré<lb/> de tells infamies, ont résisté à la panique complète et m'ont<lb/> encore gardé tant de voix. Il faut penser aussi à ce que sera<lb/> leur ressentiment, une fois réveillées et <del rend="strikethrough">XX</del>
						éclairées, contre les misérables qui les ont trompées.</p>
					<p rend="indent">LES ÉLECTIONS <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>ORIALES .</p>
					<p rend="indent">Mais les élections législatives, municipales,<lb/> cantonales, n'étaient que le prélude de l'élection sénatoriale<lb/> du 11 Janvier. La réaction sarthoise ne s'en cachait pas. Son<lb/> journal, très bien fait, très riche, -naturellement,- le seul<lb/> quotidien
						vraiment lu dans le Département, "<placeName ref="#l0456" type="pec">LA SARTHE</placeName>", en ses<lb/> articles sensationnels, publiait sans scrupule: votons pour<lb/> Pierre ou pour Paul, pour Lebert ou pour Cordelet, peu importe<lb/> l'étiquette, l'essentiel c'est de
						"chasser M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> du <fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>" comme nous l'avons fait chasser de sa commune et de son
						canton.</p>
					<p rend="indent">Et c'est alors qu'apparaît la machination<lb/> dans toute sa beauté.</p>
					<p rend="indent">Toute seule, la réaction ne peut plus rien.</p>
					<p rend="indent">La République, quoi qu'on en ait dit, nous a valu finalement et<lb/> des alliées et la victoire; donc, on n'ose plus toucher ouverte-<lb break="no"/>ment<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/f921d7ef80ca04f8d02b54fe5989d041a900b57f" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> à la République. Et alors tous les réactionnaires s'intitulent<lb/> républicains. Sceptiques, ils rient du mot et de la chose; ils<lb/> s'en moquent. La République, c'est toujours "la gueuse" pour<lb/> eux; mais il faut faire
						semblant de l'admettre; c'est le mot<lb/> d'ordre, suprême mystification, la mascarade ! Cette usurpation<lb/> la<lb/> de titre ne tromperait toutefois personne, si la réaction ne<lb/> pouvait gagner à elle quelques renégats bien en vue du parti<lb/> républicain. C'est ce qui
						s'est fait dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> à la faveur<lb/> et sous le prétexte de l'emprisonnement de M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>.</p>
					<p rend="indent">Un <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur douteux, nommé Lebert, cafard,<lb/> jésuite, divorcé, taré, besogneux, a mendié jadis de M.<persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName><lb/> des appuis et de l'argent; M. <persName ref="#p0106"
							type="pec">Caillaux</persName> a eu la faiblesse de lui<lb/> en procurer. Il a consenti à le recommander à <persName ref="#p0073" type="pec">Bolo</persName> ! lequel<lb/>
						<persName ref="#p0073" type="pec">Bolo</persName> a fini par envoyer à Lebert, sur son insistance, un chèque.-<lb break="no"/>Et Lebert a remercié avec effusion par des lettres photographiées<lb/> qui seront versées au procès. Il était compromis à jamais si<lb/> l'entourage
						de <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> ne lui était pas venu en aide, à la<lb/> condition qu'il changerait et passerait du côté des<lb/> accusateurs de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>. Ce que fit Lebert sans scrupule, et<lb/> même
						avec fracas, pour s'assurer plus largement sans doute le<lb/> prix de sa conversion.</p>
					<p rend="indent">J'ai manifesté, comme vous pensez, mon<lb/> dégoût pour cette volte-face; mais, par là même j'ai recommandé<lb/> Lebert implicitement à la confiance de la réaction. Et voilà<lb/> mon Lebert devenu le porte-drapeau du parti anti-Caillautiste, dont<lb/> on voudrait
						faire le parti anti-d'Estournelliste, anti-républi-<lb break="no"/>cain, autrement dit.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/c7ae49a96465e76ea2a95b25276293dc4ea5a691" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> Ce n'est pas tout.</p>
					<p rend="indent">Le dit Lebert avait, a encore, un oncle,<lb/>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>eur de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, lui aussi, doyen même et ancien vice-<lb break="no"/>président du <orgName
							ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. Cet oncle, M. Cordelet, octogénaire, répu-<lb break="no"/>blicain modéré, estimable, estimé, méprisait naturellement son<lb/> neveu, au point qu'il combattit, jadis, avec nous, son élection.</p>
					<p rend="indent">Mais l'octogénaire avait un fils et de ce fils, assez incapable,<lb/> il avait été longtemps fort empêtré. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> n'avait pu refuser<lb/> à ce vénérable républicain sa bienveillance, sa protection.</p>
					<p rend="indent">Le fils fut nommé Préfet. Malheureusement, préfét incapable, il<lb/> lui fallut se faire nommer trésorier,- payeur général; mais<lb/> trésorier plus incapable encore, il lui fallut prendre sa<lb/> retraite. Pendant ce temps, le père Cordelet devenait suroc-<lb
							break="no"/>togénaire. Il a plus de 86 ans, ne parle plus, n'écrit plus.</p>
					<p rend="indent">Il aura 95 ans quand son mandat expirera. Les électeurs sou-<lb break="no"/>haitaient intérieurement, discrètemet, qu'il ne se représentât<lb/> pas. Mais la retraite! Quelle déception pour sa famille !</p>
					<p rend="indent">Quelle satisfaction, au contraire, si, avec l'appui du Gouverne-<lb break="no"/>ment, il arrivait à se faire réélire!- C'était possible à la<lb/> condition qu'il se présentât, lui aussi, comme anti-Caillautiste.</p>
					<p rend="indent">C'est ce qu'il fit, ou ce qu'on lui fit faire dans l'inconscience<lb/> de son grand âge. Quoi qu'il en soit, voilà les deux débiteurs<lb/> de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> devenus ses pires ennemis contre moi qui suis seul<lb/> à ne lui
						rien devoir. Voilà les deux renégats tout indiqués<lb/> pour être les candidats de la réaction contre moi. A une<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/a0440c0f9ea6320f20c29195439070e3aef9dcb0" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> condition cependant, c'est qu'ils me répudieront ouvertement,<lb/> Qu'à cela ne tienne !</p>
					<p rend="indent">Par une lettre publique, (dont voici copie),<lb/> adressée à chaque électeur sénatorial, dès le début de/la<lb/> campagne, et reproduite par les journaux locaux, ces Messieurs<lb/> osent expliquer qu'ils ne peuvent faire liste commune avec moi<lb/> parce que j'ai
						été trop partial, disent-ils, pour M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>;<lb/> ils sont donc obligés de recommander à ma place un troisième<lb/> candidat, -(le Département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> devant nommer trois<lb/>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>eurs),- dont ils feront connaître le nom plus tard....</p>
					<p rend="indent">Ici commence un intermède plutôt comique.</p>
					<p rend="indent">Où donc choisir ce candidat ? Ira-t-on prendre un réactionnaire<lb/> avéré ? Un Nicolaï de nouveau ? un La Rochefoucauld, un<lb/> Talhouët ? Impossible; les électeurs ne pourraient plus s'y<lb/> tromper; ils voteraient sûrement pour moi. On va donc chercher<lb/>
						un être incolore, inconnu, donc sans ennemis, et qui portera<lb/> l'étiquette républicaine délivrée par M.M. Lebert et Cordelet;<lb/> par M. Lebert tout seul, en fait, puisque M. Cordelet n'agit<lb/> plus; on agit pour lui.</p>
					<p rend="indent">Mais M. Lebert ne jouit pas d'une suffisante<lb/> considération personnelle; il n'arrivera pas à décider le can-<lb break="no"/>didat qu'on chercher; et c'est alors que le Gouvernement se<lb/> décide, malencontreusement pour lui, à intervenir.</p>
					<p rend="indent">Le Préfet, jusqu'ici plutôt convenable, a<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/16fbf704b6f2ff78c6be9080174134b084176117" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> d'abord laissé faire ses sous-préfets. Il ne s'est découvert<lb/> qu'aux élections cantonales en allant choisir, pour me l'opposer,<lb/> le Comte de Nicolaï. Mais maintenant le temps presse, il faut<lb/> aboutir. Le voilà qui
						part en campagne, en quête du troisième<lb/> candidat.- Il <del rend="strikethrough">XXXXXX</del> à <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName>, un négociant nommé Brion, sans avise<lb/> couleur, plutôt bon vivant, plusieurs fois divorcé, qu'on donnera<lb/> pourtant
						comme candidat des catholiques et, finalement, après<lb/> vingt-quatre heures d'hésitation, dont Brion fait imprudemment<lb/> la confidence autour de lui, le décide.</p>
					<p rend="indent">Voilà donc la candidature officielle que<lb/> notre pays déteste, qu'il a condamnée jadis aux appels enflammés<lb/> de <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName>, de <persName ref="#p0615" type="pec">Thiers</persName>, et des 363,- voilà la candidature
							of-<lb break="no"/>ficielle rétablie.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> chassé de sa commune, La campagne commence.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> chassé de son canton, sera donc chassé du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>.</p>
					<p rend="indent">Bien entendu, on va répandre dans/tout le département, dans tous<lb/> Il a tout le monde contre lui.</p>
					<p rend="indent">les journaux de la région, les calomnies qui ont si bien réussi<lb/> dans les élections précédentes: "l'éloge de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> par<lb/> M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>", etc....etc....</p>
					<p rend="indent">vous savez, le contre-poison avec la circulaire ci-jointe,<lb/> J'ai heureusement prévu cela et administré, comme<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/b081dc81c084b83a3db96580306556bf6a24f10e" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> distribuée par avance à tous les délégués, (un peu moins de 900)<lb/> aussitôt élus. Cette circulaire, très lue, a fait bon effet.</p>
					<p rend="indent">On a commencé à s'éveiller, à se ressaisir.</p>
					<p rend="indent">Ensuite, j'ai répondu à la lettre Cordelet-<lb break="no"/>Lebert m'accusant de partialité pour M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, alors que,<lb/> chacun le sait, j'ai réclamé sa condamnation s'il est coupable,<lb/> sa libération s'il est
						innocent, mais, pour cela, son jugement.</p>
					<p rend="indent">Et là encore, ma réponse, si manifestement<lb/> d'accord avec la vérité, a porté.</p>
					<p rend="indent">Restait cependant l'essentiel et c'est ici<lb/> que commence la partie pittoresque, je dirais presque épique, de<lb/> ma campagne, celle qui a fait ma consolation de toutes ces<lb/> turpitudes, mon bonheur et finalement mon succès.</p>
					<p rend="indent">Que n'ai-je pu faire cette campagne plus<lb/> tôt ! La timidité de nos républicains défaillants m'en a em-<lb break="no"/>pêché. Ils m'avaient condamné d'avance, parce que j'étais atta-<lb break="no"/>qué; ils ne souhaitaient, au fond, que ma retraite, si je
						les<lb/> avais écoutés! Et puis, je n'avais pas de titre pour venir<lb/> parler en public avant l'ouverture de ma propre campagne sénato-<lb break="no"/>riale. Et cependant, j'en sentais si bien le besoin que j'ai<lb/> fait tout le tour du département, comme vous savez, du 28
							Septem-<lb break="no"/>bre aux premiers jours d'Octobre. Ce fut alors le prélude de ce<lb/> que je viens de faire ces jours-ci.</p>
					<p rend="indent">J'ai pris un à un les 33 cantons du<lb/> (I ) Ma réponse aurait porté davantage si j'avais dit: "Moi qui ne<lb/> dois rien à M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>,-tout le monde le sait et le reconnaît,-<lb break="no"/>je suis excommunié par
						qui ? Par ses principaux obligés! par ses<lb/> débiteurs..... par ceux-là mêmes qui devraient, au moins, garder<lb/> le silence, par M. Cordelet et par son neveu M. Lebert, le premier<lb/> qui doit à M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> la carrière de son
						fils et le second qui a<lb/> mendié l'argent de <persName ref="#p0073" type="pec">Bolo</persName> !</p>
					<p rend="indent">et contradictoire. Or, ces Messieurs m'ont fuit, naturellement<lb/> Mais je ne pouvais dire cela qu'en réunion publique<lb/> comme les oiseaux de nuit fuient le jour. Il m'aurait donc fallu<lb/> l'écrire. Répondre à l'excommunication injustifiée et risible<lb/>
						par la dénonciation infâmante. Cette dénonciation venant de moi<lb/> eût grandement troublé les populations. Un débat épistolaire,<lb/> sans suite, se fût institué. Cela m'a répugné. J'ai préféré<lb/> être généreux. C'était plus simple. Les électeurs m'en ont su<lb/> gré.
						J'ai conservé à leurs yeux le beau rôle et ce sont eux<lb/> qui se sont chargés de me défendre.- Le moment de l'exécution<lb/> n'est d'ailleurs que différé. Il viendra. Je suis patient.</p>
					<p rend="indent">J'attendrai.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/00245db84700cc4f8e241d9d418f2f07e98569f4" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> Département, (au total communes) sans en négliger un seul<lb/> et j'ai été prendre pour juges, en personne, chez eux, les<lb/> délégués sénatoriaux.</p>
					<p rend="indent">Rude entreprise, en plein hiver, seul, ne<lb/> pouvant, ne voulant pas être accompagné; préférant parler<lb/> d'homme à homme, ou en famille, le plus possible, exposer les<lb/> faits. Mais, tout de même, n'ayant que les journées bien courtes<lb/> de la fin de
						Décembre et du commencement de Janvier, consacrant<lb/> à ces randonnées les fêtes de la Noël et du Jour de l'An.</p>
					<p rend="indent">Heureusement, malgré l'état épouvantable de<lb/> nos routes, semées de cailloux coupants, comme des tessons de<lb/> bouteilles, malgré le droit, la pluie, la boue, le vent, la<lb/> tempête, mon auto américaine conduite par un excellent chauffeur<lb/> Français,
						selon mon plan toujours bien arrêté, n'a pas eu une<lb/> seule panne autre que de rares crevaisons de pneumatiques, aussi-<lb break="no"/>tôt changés ou réparés, et j'ai pu aller jusqu'au bout, réconforté<lb/> par un accueil tellement cordial, tellement humain, tellement<lb/>
						chaud, que ni mon âge, ni ma santé n'ont été pour moi une gêne.</p>
					<p rend="indent">J'ai eu vingt ans !</p>
					<p rend="indent">Mon chauffeur, ancien adjudant, froid et résolu,<lb/> décoré de plusieurs Croix de Guerre qu'il ne porte pas, tant il<lb/> les a vues galvaudées, a été à la hauteur de la tâche, parfois<lb/> cependant épuisante; quand nous partions à neuf heures du matin,<lb/>
						par exemple, l'auto bien graissée, sinon bien lavée, pour ne<lb/> rentrer qu'à onze heures du soir. J'étais heureux de sa résis-<lb break="no"/>tance soumise à de telles épreuves, pendant la période des fêtes,-<lb break="no"/>(I) Tableau des chiffres officiels des cantons,
						des communes/et des<lb/> habitants du département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>:<lb/> CANTONS COMMUNES HABITANTS<lb/> 10<lb/> Arrondissement du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName><lb/> 114<lb/> 179.945<lb/> 6<lb/> d° de
							St-<placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName><lb/> 56<lb/> 61.264<lb/> d° de <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName><lb/> 141<lb/> 93.250<lb/> 10<lb/> 7<lb/> d° de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName><lb/> 75<lb/> 84.911<lb/>
						au TOTAL: 33<lb/> 386<lb/> 419.370<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/38c9d02973b1a773e9cb13818b5a84416f7ca063" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">- 19 -</note> et c'est un nouveau marié ! Je le félicitais de temps à autre<lb/> pour le remonter quand il paraissait, en silence, trouver que<lb/> cela durait bien longtemps.... Il ne m'a répondu qu'un mot,<lb/> faisant honneur à son
						dévouement et à mon exemple: "C'est égal,<lb/> vous êtes solide, vous savez !"</p>
					<p rend="indent">Et, en effet, la nécessité m'a durci. J'ai<lb/> passé à travers les rhumes, les douleurs, les nausées, sans<lb/> avoir faibli un seul instant.</p>
					<p rend="indent">trop éloigné du centre. J'ai trouvé au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, auprès d'un de mes<lb/> J'avais, bien entendu, abandonné <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName><lb/> dévoués jeunes disciples, André Fertré, un ancien
						secrétaire que<lb/> j'ai formé, il y a quinze ans, à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, un refuge dont j'ai<lb/> fait mon quartier général, discret et sûr, 33-37 rue Ducré.</p>
					<p rend="indent">André Fertré, aujourd'hui marié et père d'une gentille famille,<lb/> s'est arrangé pour me faire loger à côté de chez luin au 37,<lb/> ainsi que mon chauffeur, et pour me nourrir.</p>
					<p rend="indent">ment des êtres qui m'ont vu à l'oeuvre depuis vingt ans. Et ces<lb/> C'est là une de mes récompenses, le dévoue-<lb break="no"/>dévouements, je les trouve au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, comme à <placeName ref="#l0006" type="pec"
							>Créans</placeName>, comme à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, comme à <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, comme à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, comme à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>. C'est<lb/> une force
						irrésistible. Au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, j'ai eu la surprise, la joie,<lb/> de voir presque tout le Conseil Municipal pour moi, et ardemment,<lb/> activement. Le premier adjoint, Castille, <lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/f4bc9cb89d421ce4e506368530970647bd8bece7" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">- 20 -</note> n'a rien épargné<lb/> pour m'aider. Il venait presque chaque matin rue Ducré, avec<lb/> Paul BLIN, le publiciste populaire, dans mon pays, sous le<lb/> pseudonyme de Maïtre Quéru; avec le Conseiller Général LAINÉ<lb/> et bien
						d'autres, il venait dans ma petite chambre, avant que je<lb/> me mettre en route.</p>
					<p rend="indent">Cette petite chambre de la rue Ducré, je<lb/> l'habitais pour la première fois, mais je la connaissais bien.</p>
					<p rend="indent">C'était celle d'une petite maison à deux petits étages, d'une<lb/> petite rue tranquille du quartier le plus silencieux du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Petite maison semblable aux autres maisons voisines, et à celles<lb/> des quartiers modestes de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, et de toutes les petites<lb/> villes du pays. Là habitait Mme. Veuve BAROUX, une de ces<lb/> bonnes vieilles
						dames comme il y en avait déjà dans mon enfance<lb/> et comme il y en aura toujours à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> et dans le pays, une<lb/> bonne vieille dame bien, bien douce, bien éprouvée, mais, tout<lb/> de même, bien gaie, vivant avec sa
						domestique, Emilienne, et<lb/> avec son chat. Le salon, au rez-de-chaussée, tout à fait humide<lb/> et toujours désert, sur la rue; la salle à manger et la petite<lb/> cuisine sur le jardin. Jardin minuscule de quelques mètres,<lb/> avec sa petite allée sablée, ratissée
						rarement par Emilienne et<lb/> bordée de buis; avec le petit bûcher plein de bois <del rend="strikethrough">XXX</del> au fond et un petit poulailler, et un W.C. à la mode très ancienne,<lb/> c'est-à-dire sans eau et sans clôture,... à la française; et, à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/2096bf9e7fd74320a773c8e7c8cb40e67a2a2684" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">- 21 -</note> travers le jardin, des fils de fer tendus pour sécher le linge<lb/> qu'on lave à la maison, et se cogner le nez, à la tombée du jour.</p>
					<p rend="indent">Au premier étage, une grande chambre froide,<lb/> sur la rue, au-dessus du salon, et une toute petite sur le<lb/> jardin; c'est celle-là que j'ai choisie. Là je suis bien seul,<lb/> il n'y a pas plus de campagne électorale, plus de ville, mais seule-<lb
							break="no"/>ment la quiétude de tous les petits jardins de toutes les/petites<lb/> maisons côte à côte ou adossées; et, par dessus ces petits<lb/> domaines, le ciel, toujours le ciel, consolateur, inspirateur, la<lb/> grande promesse, la grande justice, l'espoirt
						infini.</p>
					<p rend="indent">Dans ma toute petite chambre, en plein midi,<lb/> -heureusement par ces jours sombres,- et bien chauffée au bois<lb/> de chêne par Emilienne et par Mme. Baroux qui prie le Bon Dieu<lb/> pour mon succès, j'ai passé trois semaines de sécurité, de<lb/> repos, de
						détente; préparant mes itinéraires, mes plans, mes<lb/> lettres, mes circulaires, recevant aussi mes amis, à commencer<lb/> par mon petit Fertré accourant aux ordres dès le matin, mais pour<lb/> un instant seulement. Le travail une fois fini, la réflexion<lb/> bien arrêtée,
						je passais du 37 au 33 et je déjeunais en famille<lb/> avec Fertré et ses enfants, sa jeune femme faisant la cuisine,<lb/> tout en causant, déjeunant, elle-même servant, riant, en vraie<lb/> Française. Plaisants repas où la méchanceté de nos adversaires<lb/> n'existait plus ;
						où nous parlions surtout des choses essentielles<lb/> dans ce petit monde: les poules du jardin qui pondaient très<lb/> régulièrement, le coq batailleur et bien symbolique, toujours en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/6f770bd2f499fc6eb5979f3545569a53eccb81b2" n="22"/>
						<note place="top" type="foliation">- 22 -</note> querelle avec le vent... le chat de Mme. Baroux franchissant les<lb/> murs pour échanger des visites avec la chatte de Mme. Fertré,<lb/> etc...etc....</p>
					<p rend="indent">Pendant ce temps arrivait mon chauffeur<lb/> David avec l'auto pour mes randonnées, quand je ne partais pas<lb/> dès le matin.</p>
					<p rend="indent">Mon succès, dans cette campagne, comme dans<lb/> celles de toute ma vie, tient à ce que, dans l'action, je me<lb/> garde de l'agitation et du bruit et des importuns. Je me<lb/> réserve, avant d'agir, le temps de bien réfléchir, d'écrire, de<lb/> relire, de ne
						rien faire que de sang froid.</p>
					<p rend="indent">Ainsi, j'ai pu faire toutes mes visites,<lb/> avec une méthode qu'heureusement rien n'a trouvé. Ces visites<lb/> je les avais préparées, c'est là l'essentiel, par une grande as-<lb break="no"/>siduité de toute ma vie, à mes devoirs de représentant du pays;<lb/>
						j'ai toujours tenu à voir mes mandants, surtout les plus éloi-<lb break="no"/>gnés, et à rester avec eux et leur famille, autant que possible<lb/> en contact confiant, familier. En sorte que, cette fois, je<lb/> suis venu, -tout est là,- non pas voir, mais revoir mes
						électeurs.</p>
					<p rend="indent">La carte ci-jointe vous permettra, si vous<lb/> en avez le temps, de suivre mon récit forcément très précipité;<lb/> car il faut savoir que quelques-unes de mes visites, suivant les<lb/> circonstances, duraient jusqu'à près d'une heure, quand elles me<lb/>
						plaisaient particulièrement, quand je rencontrais des coeurs<lb/> humains, sans fausseté. Parfois, il fallait discuter, ou se<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/6a79d6cd35a24bceb0d92084670203aa8853596e" n="23"/>
						<note place="top" type="foliation">- 23 -</note> lancer dans de mauvais chemins, de traverse, la nuit, au milieu<lb/> des champs et des bois. Un jour le pauvre David m'a vu déjeuner,<lb/> à 3 heures de l'après-midi, étant parti de grand matin. Jamais<lb/> il ne s'est assombri
						ni surexcité un seul jour. Plus tout allait<lb/> mal, plus il était comme moi, résolu.</p>
					<p rend="indent">J'ai commencé cette fois par la périphérie<lb/> du Département. Tout l'arrondissement de <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>, et le Nord de<lb/> celui de St-<placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName>, couchant tantôt à <placeName
							ref="#l0209" type="pec">Fresnay</placeName> chez un ami,<lb/> M. FAUTRARD, qui se charge de rayonner pour moi aux environs,<lb/> tantôt chez le Dr. GIGON, un vaillant disciple éprouvé, militant,<lb/> sans peur ni reproche, à St-<placeName ref="#l0108" type="pec"
							>Calais</placeName>. Lui aussi, Croix de Guerre,<lb/> décoré pendant la guerre et ne devant rien, ni à moi, ni à<lb/> M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, mais partisan ardent de la paix par le Droit, hostile<lb/> à la réaction et à ses complices.</p>
					<p rend="indent">Dire l'accueil que m'ont fait, dans l'en-<lb break="no"/>semble, tous des d/élégués, ce serait trop long. Ils m'ont<lb/> rempli de confiance. J'ai senti que rien ne les détournerait<lb/> de la vérité, telle que depuis trente ans je l'expose, mais qu'<lb/>il ne
						fallait pas laisser dénaturer par l'épreuve de la guerre<lb/> et par les basses médisances de la jalousie. J'ai renouvelé<lb/> auprès de chacun d'eux mon enseignement, rajeuni, en la propageant,<lb/> ma conviction.</p>
					<p rend="indent">Après le Nord de St-<placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName>, l'arrondissement<lb/> du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, y compris <placeName ref="#l0149" type="pec">Conlie</placeName>, <placeName ref="#l0476" type="pec"
							>Sillé-le-Guillaume</placeName>, où j'ai trouvé des<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/e94f7dd17c751c98a8f04c99aa9ce05810679821" n="24"/>
						<note place="top" type="foliation">- 24 -</note> centres inattendus de vraie affection. J'ai réchauffé, dans<lb/> l'arrondissement de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, ceux des amis nombreux qui, malgré<lb/> la mort ou la disparition de leurs
						représentants, sont restés<lb/> vivants et fidèles, à <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName>, à <placeName ref="#l0104" type="pec">Brûlon</placeName>, à <persName ref="#p0423" type="pec">Malicorne</persName>; j'ai fait<lb/> un effort spécialement intense à
							<placeName ref="#l0311" type="pec">Mayet</placeName>, travaillé par mes ennemis<lb/> et à <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, jadis mon canton préféré, et au <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Mais c'est surtout dans les cantons hostiles<lb/> que je m'en suis donné à coeur joie et que j'ai porté la démo-<lb break="no"/>ralisation et la déconsidération chez mes adversaires. Je suis<lb/> all/é deux fois à Parigné l'Evêque, chez le triste vieillard<lb/>
						Cordelet. Je suis tombé en plein dans son Conseil Municipal et<lb/> là, sans attendre que l'on m'y invite, je leur ai fait une<lb/> conférence improvisée dont ils ont été si contents qu'ils ont<lb/> joyeusement aiguillé toute la suite de ma journée de leurs ren-<lb break="no"
						/>seignements et de leurs conseils. Après quoi, visite dans la<lb/> commune du sinistre Lebert où, malgré tout, je ne pensais pas<lb/> que je serais si bien reçu. Que d'épisodes charmants je vou-<lb break="no"/>drais retenir, quelle richesse de coeur et quelle finesse
						chez<lb/> ces braves gens touchés de mon apparition à leurs foyers ! Mais<lb/> le temps me presse. Il fait nuit; il vente, il pleut. En<lb/> quittant Changé, à regret, je ne puis m'empêcher de rire quand<lb/> je croise l'automobile de Lebert, rentrant avec sa moitié<lb/>
						atterrée de mon insolence.</p>
					<p rend="indent">Tout le monde s'étonne de la méchanceté de<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/f3e987d9cba3741a7058d3c2285ccabcde435785" n="25"/>
						<note place="top" type="foliation">- 25 -</note> tant d'adversaires réunis et on me défendra rien que pour leur<lb/> donner une leçon.</p>
					<p rend="indent">Le Congrès républicain, à l'unanimité, m'a<lb/> acclamé au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, le 2 Janvier, comme candidat contre eux. Ce<lb/> Congrès présidé par l'un des adjoints, demain le Maire, de la<lb/> est<lb/> Ville du <placeName
							ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, nommé CASTILLE. Je ne le connaissais qu'à peine.</p>
					<p rend="indent"><add hand="#annotation">dont j'ai déjà parlé</add> L'injustice a fait de son coeur généreux un coeur ami pour moi<lb/> passionnément. Tout <placeName ref="#l0004" type="pec">Le Mans</placeName>, d'ailleurs, est pour moi, <del rend="strikethrough">XXXXXXX</del>
						sauf la Préfécture.</p>
					<p rend="indent">On rit du Préfet et de toutes les intrigues<lb/> de son personnel. La campagne qu'on mène contre moi prend les<lb/> allures d'une chasse à courre de toute l'aristocratie du pays.</p>
					<p rend="indent">On s'amuse de voir me poursuivre, par monts et par vaux, la<lb/> meute des châtelains, des curés, des nouveaux riches, et de<lb/> toute la réaction et des républicains renégats coalisés. Je<lb/> débouche, quand on s'y attend le moins, de jour ou de nuit, à<lb/>
						toute vitesse, par les chemins les moins prévus, à travers la<lb/> forêt de Jupille, dans le canton du <placeName ref="#l0132" type="pec">Château du Loir</placeName> et de La<lb/> Chartre. Là, mes randonnées relèvent du roman autant que de<lb/> la politique. C'est le roman
						d'une révolte de conscience contre<lb/> tous les abus du pouvoir.</p>
					<p rend="indent">A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, on avait fini par considérer mon<lb/> échec comme certain, selon les pronostics officiels, et, il faut<lb/> bien le dire aussi, selon toutes les probabilités. Quelques-uns<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/76b85d75212dc453defae885731e482537e468d9" n="26"/>
						<note place="top" type="foliation">- 26 -</note> de mes amis m'adressaient déjà des oraisons funèbres ! Très sin-<lb break="no"/>cèrement, des parents affligés téléphonaient à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à ma femme,<lb/> à mes enfants, pour obtenir
						d'eux qu'ils me décident à me retirer<lb/> avant ma défaite... Je ne l'ai su qu'après l'élection. Ma<lb/> famille me l'a caché. Comme tous mes vrais amis, elle m'en-<lb break="no"/>courageait à tout supporter pour vaincre sans faiblir, sans faire<lb/> une seule concession à
						mes adversaires et à leurs programmes<lb/> mensongers.</p>
					<p rend="indent">Ma famille me voyait avec fierté me précipi-<lb break="no"/>ter à ma perte, peut-être, mais pour l'honneur de mon nom. Mon<lb/> fils m'écrivait: "je t'admire". Et je n'aurais pas donné, la<lb/> veille de l'élection, ma place de vaincu présumé pour celle<lb/> du
						vainqueur le plus assuré.</p>
					<p rend="indent">Enfin, arrive le 9, puis le 10 et j'ai<lb/> fait tout le Département sans rien négliger. A ceux que je<lb/> n'ai pas pu voir ou revoir, j'écris; j'envoie des brochures,<lb/> des circulaires. Tous sont avec moi en contact, direct, chaleu-<lb break="no"/>reux,
						vibrant.</p>
					<p rend="indent">mon possible; advienne que pourra. Le Dimanche 11 se lève dans<lb/> J'ai fait mon devoir, mon possible, tout<lb/> la pluie, la tempête. Ce sera pour moi la journée la plus longue;<lb/> journée d'attente, journée d'inaction. Je la passerai au <persName
							ref="#p0249" type="pec">Foy</persName>er<lb/> démocratique, Bd. René Levasseur, le seul local qui reste à<lb/> notre reste d'organisation républicaine, et pas pour longtemps,<lb/> car la réaction est trop riche pour ne pas nous en exproprier<lb/> d'ici peu.- Là, le bureau
						du Congrès et de la Fédération Républi-<lb break="no"/>caine<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/c0d3edfbb16261236a9593f763e38f8544824db2" n="27"/>
						<note place="top" type="foliation">- 27 -</note> siège en permanence, tout près de la Préfecture, où a lieu le<lb/> scrutin.</p>
					<p rend="indent">J'inscris, au fur et à mesure, pour me dis-<lb break="no"/>traire, mes impressions. Les voici:<lb/>
						<placeName ref="#l0004" type="pec">LE MANS</placeName>, 11 Janvier 1920. au <persName ref="#p0249" type="pec">Foy</persName>er Démocratique, Bd. René Levasseur,<lb/> de 9 h à midi 1/2.</p>
					<p rend="indent">à cent mètres de la Préfecture, où les votes sont répartis entre<lb/> trois bureaux dans la grande salle du Conseil Général.</p>
					<p rend="indent">Vent déchaîné, la pluie, les tuiles, les<lb/> ardoises, les cheminées mêmes tombent mais n'empêchent pas les<lb/> délégusé d'arriver de tous les coins du Département, par leurs<lb/> trains spéciaux. Les uns par chemins de fer, d'autres par<lb/> le tramway, tous
						s'amènent, en petits groupes lents et sérieux.</p>
					<p rend="indent">En me voyant, la plupart sourient et s'arrêtent. Les mains se<lb/> tendent vers moi. Les malins disent :"Mauvais temps, M. d'Es-<lb break="no"/>tour/nelles, mais le vent souffle pour nous". Et l'impression<lb/> de confiance que j'ai recueillie partout, ces
						derniers jours, se<lb/> confirme; avec un sentiment général de mécontentement contre la<lb/> pression officielle et les intrigues qui travaillent de tous<lb/> côtés contre moi. On voit la trace de ces intrigues sur les murs<lb/> couverts des affiches des deux sénateurs
						sortants, M.M. Lebert et<lb/> Cordelet, faisant liste commune avec l'inconnu M. Brion, à<lb/> l'exclusion de M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, connu de tous, <pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/d0e46d31268fa2b7a14a4f50ca2ef09034377c09" n="28"/>
						<note place="top" type="foliation">- 28 -</note> estimé ou aimé de beaucoup, et dont les affiches isolées font<lb/> contraste et protestent. C'est d'abord l'arrondissement de<lb/>
						<placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName> dont les nombreux délégués débouchent, par petits paquets,<lb/> en ordre dispersé, canton par canton, commune par commune.</p>
					<p rend="indent"><placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>, avec Tézé, Corbin; Marolle; La Ferté Bernard avec<lb/> Desnos, immuable; <placeName ref="#l0521" type="pec">Tuffé</placeName>, avec le solide Rigot, La <placeName ref="#l0209" type="pec">Fresnay</placeName>e;<lb/>
						<persName ref="#p0049" type="pec"><placeName ref="#l0071" type="pec">Beaumont</placeName></persName>, avec Charles froidement indigné contre les interven-<lb break="no"/>tions du Préfet; <placeName ref="#l0489" type="pec">St-Paterne</placeName> avec Le Camus, chaleureux
						et<lb/> fortement accompagné; <placeName ref="#l0086" type="pec">Bonnétable</placeName> avec le brave Doguet et<lb/> Jarry; <placeName ref="#l0209" type="pec">Fresnay</placeName>e, tous solides, sans phrases, mais comme un<lb/> seul homme, tous ou presque tous ouvertement
						pour M. d'Estournel-<lb break="no"/>les et presque tous aussi contre M. Lebert et M. Cordelet dont<lb/> ils raient les noms pour les remplacer par ceux de M.M. Gigon ,<lb/> Breteau ou Fouasnon ou Corninneau.- Après <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>,
							l'arrondis-<lb break="no"/>sement de St-<placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName> dont le Nord est tout pour moi et pour<lb/> Gigon, puis le Sud jusqu'à <placeName ref="#l0132" type="pec">Château-du-Loir</placeName>, y compris Bouloire<lb/> avec Breteau; et le
						Grand Lucé, sans Ajam, et <placeName ref="#l0542" type="pec">Vibraye</placeName> et<lb/>
						<placeName ref="#l0330" type="pec">Montmirail</placeName> avec Montigny. Par-ci par-là, les gars de <placeName ref="#l0081" type="pec">Bessé</placeName>-s/<lb/> Braye, ceux de Montreuil, que sais-je encore ? Je me demande<lb/> où sont passé mes adversaires; on/en voit peu.
						J'ai su plus<lb/> tard qu'ils prenaient les petites rues, ne se montrant pas.</p>
					<p rend="indent">Des bandes silencieuses parfois, cependenat, me regardent noir,<lb/> en me croisant, mais en grande minorité, semble-t-il.</p>
					<p rend="indent">L'arrondissement de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> lui-même<lb/> s'est bien montré. <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName>, avec le fidèle donne le signal<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/893a1ccfc85010587fe8160f5d536cd178e06b53" n="29"/>
						<note place="top" type="foliation">- 29 -</note> de l'abandon de Brion et sa délégation vote presque en entier<lb/> pour moi. Albert, de Parcé, raconte les faits de propagande<lb/> officielle du Préfet. Le candidat Clément surenchérit. Cela<lb/> fait rire et surtout indispose
						ceux qui ne sont pas encore au<lb/> courant. Nous sommes assez grands pour marcher tout seuls,<lb/> disent-ils. Nous n'avons pas besoin qu'un fonctionnaire choi-<lb break="no"/>sisse nos candidats pour nous. Le Canton de <placeName ref="#l0104" type="pec">Brûlon</placeName>
						est du<lb/> plus imposant; il forme une troupe compacte qui a voté d'elle-<lb break="no"/>même, sans un mot d'ordre, non seulement pour moi, mais contre<lb/> Lebert et Cordelet. <persName ref="#p0423" type="pec">Malicorne</persName> est aussi très-bon; son Conseiller<lb/>
						Général, Boulvert, préside un bureau, ainsi que Mauboussin, le<lb/> Maire du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>. La délégation de la ville du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, presque au<lb/> complet, est ouvertement pour moi. Beaucoup sont
						contre Lebert<lb/> et surtout contre Cordeket, trop vieux, dit-on, pour pouvoir<lb/> rester en empêchant les autres de passer. On est inquiet de<lb/> son sort, parait-il, à la Préfecture. Et le foyer de la candi-<lb break="no"/>dature officielle commencerait à se refroidir.
						Cele n'empêche<lb/> qu'on a distribué à tous les délégués les mêmes papiers diffa-<lb break="no"/>matoires contre moi qu'au <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>; tous les journaux du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> et<lb/> de la région,
							"<placeName ref="#l0456" type="pec">LA SARTHE</placeName>", "L'OUEST ECLAIR", les reproduisent<lb/> en dernière heure, sous des titres sensationnels: "les élections<lb/> sénatoriales dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>: M. <persName ref="#p0001"
							type="pec">d'Estournelles</persName> fait l'éloge de l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>", etc...etc....etc....</p>
					<p rend="indent">Mais j'ai répondu par avance à ces<lb/> manoeuvres de la dernière heure. Elles font maintenant long feu.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/a0a14c17fe0ccdfdab122ab6f230db32fb37a0dd" n="30"/>
						<note place="top" type="foliation">- 30 -</note> On se moque de ces papiers dont l'origine est transparente;<lb/> on ne les lit plus que pour les invoquer comme griefs contre mes<lb/> adversaires. Les gens du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> et des environs
						sont admirables.</p>
					<p rend="indent">L'un d'eux, simple délégué suppléant, a invité cinquante délégués<lb/> à déjeuner pour "les tenir" à la température jusqu'au second<lb/> tour. Meilleurs encore, ou aussi bons, les délégués de <placeName ref="#l0476" type="pec">Sillé</placeName>-<lb break="no"
						/>le-Guillaume, qui arrivent au complet, tous pour moi, contre<lb/> Lebert et Cordelet. Et ceux de <placeName ref="#l0149" type="pec">Conlie</placeName>, et ceux de Loué, et ceux<lb/> de Da Suze, et ceux d'Ecommoy, et ceux de <placeName ref="#l0311" type="pec"
							>Mayet</placeName> et ceux de<lb/>
						<placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, avec Pottier, Voisin, etc...etc... Je n'ai rencon-<lb break="no"/>tré qu'à la fin ceux du <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>, mais toujours fermes. J'ai aperçu<lb/> les ricanements fuyants de mes
						ex-concurrents, le Comte de<lb/> Talhouët et le Comte de Nicolaï. Est-ce une idée ? Malgré la<lb/> tempête, les visages me semblent en majorité rayonner de sourires<lb/> discrets et intérieur. Je serai bien trompé si<lb/> les choses tournaient mal pour moi.</p>
					<p rend="indent">Les optimistes sont nombreux qui pensent<lb/> et disent que je pourrais passer au premier tour de scrutin.</p>
					<p rend="indent">Voici comment. Tous les candidats républicains, Gigon, Breteau,<lb/> Fouasnon, Cornilleau, font liste commune avec moi; c'est-à-dire<lb/> que tous ceux qui votent pour eux votent pour moi; ils ajoutent<lb/> donc leurs voix à toutes celles qui me viennent de
						l'ensemble<lb/> du Département.</p>
					<p rend="indent">L'impression dominante, avant le dépouille-<lb break="no"/>ment du premier scrutin, à midi, est la confiance très assurée<lb/> de mes partisans. On ne voit qu'eux.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/3e207649a1200c431041cb04834ff2517489be41" n="31"/>
						<note place="top" type="foliation">- 31 -</note> Midi 1/2. Le secrétaire de la Fédération, le<lb/> journaliste Groult, très Lebertiste, mais circonspect, arrive<lb/> de la Préfecture et me rend compte des premiers résultats du 1er<lb/> bureau. Mon nom arrive à égalité avec
						ceux de Lebert et de<lb/> Cordelet ; on a rayé fortement celui de Brion qui vient assez<lb/> loin, après Gigon et Breteau. Son impression est que je peux<lb/> venir en tête du ballottage.</p>
					<p rend="indent">Attendons.</p>
					<p rend="indent">Groult apporte les résultats complets du 3ème<lb/> bureau. Les voici :<lb/> VOTANTS: 276.</p>
					<p rend="indent">MAJORITÉ ABSOLUE: 139.</p>
					<p rend="indent">Breteau<lb/> 80<lb/> Brion<lb/> 103<lb/> Binault<lb/> 27<lb/> Cordelet<lb/> 143<lb/> Clément<lb/> 3<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> 133<lb/> Fouasnon<lb/> 32<lb/> Gigon<lb/> 84<lb/> Lebert<lb/> 163<lb/> Pineau<lb/> 13<lb/> J'arrive troisième, avec 133 voix. Lebert a 30 voix de plus que<lb/> moi, 163 ! Cordelet en a 10 de plus, 143. Brion a tout
						de même<lb/> 103 voix. C'est plus que je ne pensais. Toute la réaction a<lb/> donné pour lui.</p>
					<p rend="indent">Attendons.</p>
					<p rend="indent">Voici les résultats du Premier bureau:<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/7fa0def24fb173c88f49b8f8afe966d999dc6ba2" n="32"/>
						<note place="top" type="foliation">- 32 -</note> VOTANTS: 319.</p>
					<p rend="indent">MAJORITÉ ABSOLUE: 160.</p>
					<p rend="indent">Breteau<lb/> 97<lb/> Brion<lb/> 127<lb/> Binault<lb/> 28<lb/> Cordelet<lb/> 163<lb/> Clément<lb/> 0<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> 148<lb/> Fouesnon<lb/> 46<lb/> Gigon<lb/> 118<lb/> Lebert<lb/> 184<lb/> Pineau<lb/> 28<lb/> Lebert a 184 voix ; Cordelet 1é3 ; j'arrive troisième avec<lb/> 148 voix. Mais Brion en a tout de même 127. C'est
						beaucoup.</p>
					<p rend="indent">Attendons.</p>
					<p rend="indent">Enfin, voici les résultats du 2ème bureau dont le<lb/> Président, plus âgé que les autres, a été plus lent :<lb/> VOTANTS: <add hand="#annotation">277</add> MAJORITÉ ABSOLUR: <add hand="#annotation">139</add> Breteau<lb/> 78<lb/> Brion<lb/> 105<lb/> Binault<lb/>
						42<lb/> Cordelet<lb/> 128<lb/> Clément<lb/> 3<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> 125<lb/> Fouasnon<lb/> 31<lb/> Gigon<lb/> 91<lb/> Lebert<lb/> 163<lb/> Pineau<lb/> 43<lb/> Lebert a 163 voix ; Cordelet 128 ; moi 125,- Brion en a tout de<lb/> même encore 105.</p>
					<p rend="indent">On fait le total que voici :<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/8ea709f8e39ffecde5ac419741c04b66c6f63e82" n="33"/>
						<note place="top" type="foliation">- 33 -</note> VOTANTS : 872.</p>
					<p rend="indent">MAJORITÉ ABSOLUE: 436.</p>
					<p rend="indent">Lebert<lb/> 510<lb/> Cordelet<lb/> 434<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> 406<lb/> Brion<lb/> 336<lb/> Gigon<lb/> 303<lb/> Breteau<lb/> 255<lb/> Fouasnon<lb/> 109<lb/> Pineau<lb/> 99<lb/> Binault<lb/> 97<lb/> Clément<lb/> 8<lb/> En conséquence, il y a lieu de procéder à un second<lb/> tour
						pour nommer les deux sénateurs restant à élire. Le bureau<lb/> de la Fédération siégeant en permanence, reçoit aussitôt le<lb/> désistement des candidats républicains, M. Breteau ayant moins<lb/> de voix que M. le Dr. Gigon, la liste républicaine pour le second<lb/> tour se
						composera de M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>, qui a obtenu 406 voix et de M. le Dr. Gigon qui en a 303.</p>
					<p rend="indent">La liste opposée se composera de M.M. Cordelet et<lb/> Brion.</p>
					<p rend="indent">Des affiches sont apposées d'urgence pour aviser<lb/> les Délégués des candidatures du second tour. De nouveaux bulle-<lb break="no"/>tins sont préparés tant bien que mal par nous, aux noms de<lb/> M.M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>
						et Dr. Gigon.- Et le second tour de scrutin commence à 2 heures pour finir à 5 .</p>
					<p rend="indent">pans l'intervalle, les Délégués ont été déjeuner<lb/> en ville, par cantons, par groupes, commentant les résultats du<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/ed490150ba922f33c29185b691070fe8ea63d6f4" n="34"/>
						<note place="top" type="foliation">- 34 -</note> matin et préparant ceux de l'après-midi.- Ils reviennent, comme<lb/> le matin, un peu déçus de n'avoir pu me faire passer au premier<lb/> tour, mais pleins de confiance pour le second. Le fait que<lb/> M. Cordelet, le doyen de
						mes deux excommunicateurs, est en<lb/> ballottage constitue déjà une leçon pour lui. Attendons le<lb/> résultat du second tour.</p>
					<p rend="indent">Cinq heures 1/2.</p>
					<p rend="indent">Des pas précipités retentissent dans l'escalier.</p>
					<p rend="indent">Le brave Régnier accourt, en tête, avec des symptômes seulement,<lb/> mais que je ne veux encore accueillir que sous toute réserve:<lb/> je tiens la tête, puis vient Gigon et après lui seulement vien-<lb break="no"/>drait Cordelet et, en quatrième, à distance,
						Brion.</p>
					<p rend="indent">D'autres amis accourent confirmer ces<lb/> premières indications. On annonce que dans un des départements<lb/> limitrophes de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, la <placeName ref="#l0310" type="pec">Mayenne</placeName>, une liste semblable
						à<lb/> la mienne vient de passer au premier tour, ce qui est encore un<lb/> bon son de cloche. A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, on se demande si le Ministre<lb/>
						<persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> pourra avoir ma tête ou non.</p>
					<p rend="indent">Le personnel de la Préfecture a inondé les<lb/> tables, de scrutins, de bulletins aux noms de Cordelet et de<lb/> Lebert pour couvrir et faire disparaître les miens; il ne s'est<lb/> arrêté que sur les protestations de mes amis. Ces protestations<lb/> certifiées
						seront reprises après le scrutin.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/e6a6333db97ea69959af49c9d7b0ceda2702bf87" n="35"/>
						<note place="top" type="foliation">- 35 -</note> Attendons.</p>
					<p rend="indent">5 heues.</p>
					<p rend="indent">Cette fois, les pas précipités sont plus pressés, plus<lb/> sonores, plus nombreux; des exclamations les accompagnent.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> est élu avec 458 voix!! Cordelet ne vient qu'en-<lb break="no"/>suite, avec dix voix de moins: 447; s'il lui avait manqué<lb/> onze voix, il n'avait pas la majorité absolue: 436 voix, et il<lb/> était
						soumis à un second scrutin de ballottage; alors il était<lb/> sûr d'être battu par Gigon qui le rejoignait. C'est égal.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> passe! Vive <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>! Vive la République!</p>
					<p rend="indent">On m'embrasse, j'embrasse. Tout le monde s'embrasse. On/crie,<lb/> je crie, tout le monde crie. En bas, la grande salle est pleine;<lb/> on me réclame. Je descends. Je parle; je remercie, on acclame,<lb/> on rit, on triomphe! Un souffle généraux des grands jours
						passe<lb/> sur l'assemblée. Les visages rayonnent, illuminent. La Mar-<lb break="no"/>seillaise alors éclate, comme je ne l'ai jamais mieux entendue,<lb/> d'une seule formidable exclamation! On ouvre les fenêtres afin<lb/> que la Préfecture ne perde rien de la manifestation.
						Mais<lb/> l'heure passe vite; les délégués ont à passer à la Préfecture<lb/> pour signer leur feuille et toucher leur indemnité de déplace-<lb break="no"/>ment. Ils ont à regagner la gare pour y prendre leurs trains<lb/> spéciaux de retour, sous peine d'être obligés de
						découcher.</p>
					<p rend="indent">On se sépare enfin, en se promettant de s'organiser<lb/> pour l'avenir.</p>
					<p rend="indent">Le lendemain, j'adresse à M.M. les Délégués <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>o-<lb break="no"/>riaux mes remerciements, que voici. Plutôt sévères, ils doivent<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/7213765814922b341fc70067e3666a72db70e9c6" n="36"/>
						<note place="top" type="foliation">- 36 -</note> constituer la sanction que mes amis et que l'opinion réclament.</p>
					<p rend="indent">J'enverrai ces remerciements, à l'appui des<lb/> protestations que j'ai mentionnées, au Ministre de l'Intérieur, dès<lb/> mon retour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Chacun des Délégués <orgName ref="#g0002" type="pec"
						>Sénat</orgName>oriaux, ami ou<lb/> adversaire, les recevra, par la poste; les journaux le/s<lb/> publieront.- Ma victoire est celle d'un parti, d'une idée,<lb/> d'une cause. Elle ne doit être ni trop discrète, ni sans<lb/> lendemain.</p>
					<p rend="indent">C'est pourquoi j'adresse "JOURNAL FLECHOIS"</p>
					<p rend="indent">les communications ci-jointes, destinées à bien souligner le<lb/> caractère et la portée de mon élection.</p>
					<p rend="indent">Le lendemain Mardi après-midi, je rentre à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.- J'ai réglé avec soin mes comptes et tout ce qui reste<lb/> à la traîne après de pareilles campagnes. Je ne suis pour ainsi<lb/> dire pas sorti de ma rue Ducré. J'ai fui tout triomphe personnel.</p>
					<p rend="indent">L'organisation de demain, tel a été mon scrupule et ma préoc-<lb break="no"/>cupation, la conclusion de ma campagne. Et cette organisation,<lb/> chacun en a compris la nécessité et va se mettre à la reprendre.</p>
					<p rend="indent">Me voici réélu non pour 9 ans, selon le terme<lb/> constitutionnel, mais pour ce qui reste d'années à courir, c'est-<lb break="no"/>à-dire 7 ans, pour la s érie renouvelable en 1927, dont je fais<lb/> partie. Je sors de cette crise d'autant plus fortifié que
						j'ai<lb/> été plus attaqué. Et il me revient de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> que mon succès, dont<lb/> on était inquiet, aura été un son de cloche de bon augure pour<lb/> les partisans nombreux mais souvent timides de nos <del rend="strikethrough"
							>XXX</del> idées.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/eee73318bd76f01c438bf36a946f9680ca8275e6" n="37"/>
						<note place="top" type="foliation">- 37 -</note> On m'a su gré surtout de n'avoir pas caché mon drapeau, et de<lb/> l'avoir au contraire plus hautement et largement déployé que<lb/> jamais. C'est à ma cause autant qu'à moi-même que les électeurs<lb/> sont restés fidèles.</p>
					<p rend="indent">Le malheur est que, bien malgré moi, me<lb/> voici le chef du parti républicain dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. J'ai toujours<lb/> déclaré cet honneur et cette charge. Mais c'est la force des<lb/> choses. Je représente une idée, un
						principe, la justice, la<lb/> paix, inséparable du patriotisme: "PRO PATRIA PER ORBIS CONCORDIAM"</p>
					<p rend="indent">Je ne peux me soustraire à la confiance de la multitude des<lb/> Français qui tiennent à cette idée, qui ont souffert de son<lb/> éclipse sanglante et sont d'autant plus attachés à sa revanche.</p>
					<p rend="indent">17 Janvier.</p>
					<p rend="indent">vier, précurseur de toute une semaine d'autres succès autrement<lb/> A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, l'heureux son de cloche du 11 Jan-<lb break="no"/>considérables, devient un retentisemment carillon.</p>
					<p rend="indent">du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> de notre ami <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>, le Jeudi 15; élection<lb/> C'est d'abord l'élection à la Présidence<lb/> qui entraîne la résurrection de la <orgName ref="#g0060"
							type="pec">Société des Nations</orgName>, à<lb/> laquelle le Ministère <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> ne s'était jamais résigné à<lb/> croire,- ni même à faire semblant. <persName ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName>
						<del rend="strikethrough">XX</del> n'a pas manqué de souligner le sens de son élection. Elle a/réjoui tous les<lb/> bons citoyens, tous nos amis en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui tous en ont bien<lb/> compris la portée.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/7bd130f18e43bcb9dbf9a86eb4f17d429a0317a0" n="38"/>
						<note place="top" type="foliation">- 38 -</note> Puis, le Vendredi 16, nous nous sommes comptés<lb/> sur le nom de <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName>, pour ou contre lui. Tout cela s'est<lb/> fait avec une admirable d/iscrétion. Nul n'a consenti à se<lb/>
						montrer ingrat pour les services du Président du Conseil dans<lb/> le passé, mais beaucoup n'ont pas voulu se montrer aveugles quant<lb/> à ceux qu'on pouvait attendre de lui, comme Président de la<lb/> République, dans l'avenir, pendant sept ans !!! La majorité<lb/> des
						représentants des deux Chambres s'est donc prononcée contre<lb/> lui, en un Congrès préparatoire. Dès lors, son sort fut fixé.</p>
					<p rend="indent">Le lendemain, à l'<orgName ref="#g0019" type="pec">Assemblée Nationale</orgName> de Versailles, mon ami<lb/>
						<persName ref="#p0201" type="pec">Paul Deschanel</persName> était élu par la presque unanimité des deux<lb/> Chambres réunies. Ce fut un soulagement profond, immense.</p>
					<p rend="indent">Peu importe, à présent, le ministère de transi-<lb break="no"/>tion qui va succéder à celui de <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> démisionnaire. C'est<lb/> un détail auprès des faits accomplis depuis huit jours. Voilà<lb/> la <placeName
							ref="#l0207" type="pec">France</placeName> délivrée.-<lb break="no"/>Reste l'affaire <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>. Legs terrible de<lb/>
						<persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> à ses successeurs, au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, au pays. Les deux<lb/> principaux avocats de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> ont été très brillamment réélus,<lb/> comme
						moi, l'un MOUTET, à <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>, l'autre de MORO-GIAFFERI, en<lb/> Corse. Ce dernier est particulièrement redoutable et redouté<lb/> par ses répliques, ses prises à parti directes et pénétrantes du<lb/>
						<persName ref="#p0503" type="pec">Président Poincaré</persName> et de tous les inspirateurs de l'accusation.-<lb break="no"/>Et je ne parle pas de l'accusé, plus résolu, plus accusateur<lb/> que jamais.</p>
					<p rend="indent">Mon impression est que, avant la retraite du<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/7d78b2c2d98ff9b538dc8019c484d66d05871179" n="39"/>
						<note place="top" type="foliation">- 39 -</note> Ministère <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName>, on a tout fait pour/ajourner aux calendes<lb/> grecques le procès, et en laisser l'embarras à autrui;- main-<lb break="no"/>tenant, on aspire à ne pas le juger,
						à l'éluder. On parle de je<lb/> ne sais quelle amnistie. J'espère bien que <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> conservera<lb/> jusqu'au bout toute son énergie et refusera tout ce qui ne sera<lb/> pas la justice,- la justice éclatante et entière. De
						l'indulgence<lb/> pour les crimes dont il a été accusé, il ne peut l'admettre.</p>
					<p rend="indent">Mais, d'autre part, si on ne trouve rien<lb/> de vraiment grave, ce que naturellement j'ignore encore, on<lb/> relèvera d'autant plus contre lui, comme on l'a fait contre <persName ref="#p0424" type="pec">Malvy</persName>,<lb/> des impressions, des concessions,
						des compromissions, la plupart<lb/> inévitables pour un chef de Gouvernement dans des circonstances<lb/> telles que celles qui ont précédé la guerre; et cela pourra<lb/> suffire à une assemblée impressionnable pour lui infliger une<lb/> peine plus ou moins sévère, plutôt peu
						sévère, le banissement<lb/> temporaire, par exemple.</p>
					<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, il serait fâcheux<lb/> qu'un tel procès ne fût pas jugé, après avoir tenu en suspens la<lb/> conscience de tout le pays. Juge, je ne puis savoir et encore<lb/> moins dire, ce qui adviendra. Mais je sais bien que je suis<lb/> d'accord avec tous
						les électeurs de M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName><lb/> pour souhaiter qu'il sorte de cette longue épreuve à son honneur<lb/> et à l'honneur de notre pays. Qu'il ne se laisse pas
						enterrer<lb/> vivant sous la clémence d'une amnistie.</p>
					<p rend="indent">leurs, qu'un détail dans le grand procès du lendemain de la<lb/> Cette affaire <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> n'est plus, d'ail-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/077b83c8e6e555d0aa5b7f5db92a037189a46057" n="40"/>
						<note place="top" type="foliation">- 40 -</note> guerre. C'est maintenant que tous les responsables vont compa-<lb break="no"/>raître et que nous suarons si les partisans et les profiteurs<lb/> de la guerre, dans tous les pays, pourront ou non recommencer<lb/> leurs mauvais
						coups. C'est maintenant que tous les partisans<lb/> de la conciliation vont avoir à se rassembler, à s'unir, à<lb/> s'organiser.</p>
					<p rend="indent">Je dis bien, la conciliation, et non pas<lb/> la paix seulement, et non pas le Droit seulement.</p>
					<p rend="indent">La paix à tout prix, la paix tout court,<lb/> ce n'est rien; c'est l'abdication, l'aveuglement, la servitude,<lb/> donc la guerre à plus ou moins brève échéance.</p>
					<p rend="indent">Seule la conciliation, c'est-à-dire le<lb/> sacrifica de l'orgueil et des convoitises et de l'esprit de<lb/> domination, seule la conciliation peut sauver le monde. On n'a<lb/> pas compris toute la beauté, toute la grandeur de son rôle<lb/> avant la guerre.- La
						conciliation est une oeuvre de grande<lb/> énergie morale, contre toutes les entreprises ou les veuleries<lb/> des méchants qu'il faut isoler et paralyser, et des indifférents<lb/> et des égoïstes qu'il faut persuader; c'est une oeuvre patrio-<lb break="no"/>tique
						d'intelligence, d'intérêt bien compris, de sages conces-<lb break="no"/>sions mutuelles et aussi d'amitié, de douceur, de progrès enfin<lb/> et de paix durable. Sans le progrès général, la vulgarisation<lb/> ferme et courageuse de l'esprit de conciliation, si mal
						compris,<lb/> si mal apprécié, si peu encouragé, la guerre dont nous sortons<lb/> épuisés et ruinés n'aura été que le prélude de la guerre<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/f1589d0dbe990f711f866dd572199a7a5b041a5c" n="41"/>
						<note place="top" type="foliation">- 41 -</note> perpétuelle et universelle, c'est-à-dire la fin du monde civi-<lb break="no"/>lisé.</p>
					<p rend="indent">de ce petit fait de ma réélection au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, le 11 Janvier.</p>
					<p rend="indent">Telle est, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, la grande moralité<lb/></p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">annexes.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/467834912c20d192124890b022e22feb4f7c3f77" n="42"/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
					<head rend="center underline">LISTE des ANNEXES à MA LETTRE N° 607.</head>
					<p rend="indent">du 12/13 JANVIER 1920.</p>
					<p rend="indent">A.-<lb break="no"/>Les erreurs de M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>. (Sans date) distri-<lb break="no"/>bué, pour la première fois, l'avant-veille des élec-<lb break="no"/>tions cantonales du 14 Décembre, dans tout le canton<lb/> du
							<placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>. (Dernière heure). Envoyé ensuite et publié<lb/> dans tous les journaux réactionnaires de la région,<lb/> entre l'élection du 14 Décembre et celle du 11 Janvier.</p>
					<p rend="indent">B.-<lb break="no"/>La lettre de M.M. Cordelet et Lebert aux Délégués<lb/>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>oriaux, 30 Décembre 1919.</p>
					<p rend="indent">C.,-<lb break="no"/>Ma circulaire du 28 Décembre, répondant par avance<lb/> aux calomnies de la dernière heure, :"les Erreurs de<lb/> M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>, qui avaient surpris le pays.</p>
					<p rend="indent">D.-<lb break="no"/>Ma réponse à la lettre de M.M. Cordelet et Lebert,<lb/> 3 Janvier 1920.</p>
					<p rend="indent">E,-<lb break="no"/>Réplique anonyme et sans date (Lebert) à ma circu-<lb break="no"/>laire du 28 Décembre.</p>
					<p rend="indent">F,-<lb break="no"/>Carte du Département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>.</p>
					<p rend="indent">G,-<lb break="no"/>Mes remerciements du 12 Janvier.</p>
					<p rend="indent">H,-<lb break="no"/>Le Fléchois du 14 Janvier.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8991xkm4/ed4a3663f538564f802e62fa0d75ebacd531511d" n="43"/>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw> LISTE des ANNEXES à MA LETTRE N° 607.</p>
					<p rend="indent">du 12/13 JANVIER 1920.</p>
					<p rend="indent">A,-<lb break="no"/>Les erreurs de M, <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>, (Sans date) distri-<lb break="no"/>bué, pour la première fois, l'avant-veille des élec-<lb break="no"/>tions cantonales du 14 Décembre, dans tout le canton<lb/> du
							<placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>, (Dernière heure). Envoyé ensuite et publié<lb/> dans tous les journaux réactionnaires de la région,<lb/> entre l'élection du 14 Décembre et celle du 11 Janvier.</p>
					<p rend="indent">B,-<lb break="no"/>La lettre de M.M. Cordelet et Lebert aux Délégués<lb/>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>oriaux, 30 Décembre 1919.</p>
					<p rend="indent">C.,-<lb break="no"/>Ma circulaire du 28 Décembre, répondant par avance<lb/> aux calomnies de la dernière heure, : "les Erreurs de<lb/> M.- <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>", qui avaient surpris le pays.</p>
					<p rend="indent">D,-<lb break="no"/>Ma réponse à la lettre de M.M. Cordelet et Lebert,<lb/> 3 Janvier 1920.</p>
					<p rend="indent">E,-<lb break="no"/>Réplique anonyme et sans date (Lebert) à à ma circu-<lb break="no"/>laire du 28 Décembre.</p>
					<p rend="indent">F,-<lb break="no"/>Carte du Département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>.</p>
					<p rend="indent">G,-<lb break="no"/>Mes remerciements du 12 Janvier.</p>
					<p rend="indent">H,-<lb break="no"/>Le Fléchois du 14 Janvier.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
