<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0983 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 17, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0983 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (17 janvier 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-01-17"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-01-17">17 janvier 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-01-17">January 17, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-01-17"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0982_15janvier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0984_16janvier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a791d0bf/af17bd7b49120b9e63ae2adc0c43995a9fa9b3a6" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 983.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 17 Janvier 1922</dateline>
					<title rend="align(center)">
						<persName ref="#p0503" type="pec">POINCARÉ</persName> DÉNONCÉ PAR ISVOLSKY. - LA CAMPAGNE<lb/> de GOUTTENOIRE de TOURY.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent">
					<persName ref="#p0089" type="pec">Briand</persName> a donc donné sa démission comme je vous<lb/> l'avais fait prévoir. On a voulu lui rendre la vie impossible ;<lb/> on a été jusqu'à la rappeler en pleines négociations, comme un<lb/> suspect, un représentant à surveiller. Il
					s'est bien vengé.</p>
				<p rend="indent">Il est revenu planter là ses successeurs abasourdis et penauds,<lb/> leur laissant une situation plus difficile encore que celle<lb/> qu'on l'empêchait de résoudre. Et voici maintenant <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> aux<lb/> prises avec les
					refus de tous les républicains de gauche ; ils ne<lb/> veulent pas se/compromettre en sa compagnie ; ils veulent l'obliger<lb/> à gouverner franchement à droite, avec le bloc national, ce qui<lb/> est impossible, et contre la gauche. Mais il n'a même pas pour<lb/> lui le bloc
					national, parce que <persName ref="#p0609" type="pec">Tardieu</persName> juge son ministère trop<lb/> instable pour s'y risquer. Vous verrez d'ici peu, la retraite<lb/> après<lb/> superlativement habile sinon louable,de<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, la
					chute igno-<lb break="no"/>minieuse de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>. Et c'est ce que tout le monde souhaite,<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a791d0bf/16fa99ed78d49c485b40723fc4432f1b8f76fde3" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> surtout ses amis, pour s'en débarrasser à tout jamais.</p>
				<p rend="indent">Mais, en attendant l'effet des conjurations qui se<lb/> nouent, avant même la formation du ministère pour l'abattre, je<lb/> vois se multiplier contre lui les épreuves que j'attendais et<lb/> auxquelles on ne prend pas assez garde. Je vous ai toujours<lb/> dit que
						<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> serait, un jour, écrasé sous les publications<lb/> qui nous arrivent des sources les plus diverses. Après la di-<lb break="no"/>vulgation encore insuffisante des archives de <placeName ref="#l0384" type="pec"
						>Pétrograd</placeName>, on me<lb/> signale un livre que vient de publier un ancien Secrétaire de<lb/> l'Ambassade de <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, M. de Siebert et dont la presse<lb/> allemande
					fait état.</p>
				<p rend="indent">A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, cela passe assez inaperçu, le volume devant<lb/> être traduit en Allemand, avant de nous arriver plus ou moins<lb/> altéré en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, avec le temps. Mais tout de
					même, voici qu'on<lb/> en parle dans nos journaux. Et, avec celui-là il y en a d'au-<lb break="no"/>tres ; celui du Professeur Pokrowski notamment, et d'autres encore.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> est guetté de tous les côtés, dans le monde. Il n'é-<lb break="no"/>chappera pas à la vérité. Déjà à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, j'ai constaté qu'on<lb/> savait fort bien qu'il avait dès
					son arrivée au pouvoir en 1912-<lb break="no"/>1913, résolu de rappeler notre ambassadeur en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, Crozier,<lb/> en même temps que notre ambassadeur en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, Louis. Et je<lb/>
					n'étais pas seul à avoir été frappé de cette coïncidence ; elle a<lb/> révélé un parti pris significatif, pour quiconque savait que mes<lb/> amis Crozier et Louis passaient pour vouloir obstinément la paix,<lb/> et qu'ils étaient en désaccord avec le Directeur politique de<lb/>
						Poinca<del rend="strikethrough">ér</del><add hand="#annotation">ré</add>, Paléologue.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a791d0bf/f3800a10b9cc9c5510aa54e28b9cc6e9a2992cf0" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> Ivolski travaillait de son côté à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à réagir<lb/> contre ces tendances pacifiques ; il y travaillait avec <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName><lb/> Président du
					Conseil en 1912, puis Président de la République à<lb/> partir de 1913. Il y réussissait à tel point qu'il s'en félici-<lb break="no"/>tait dans sa correspondance à Sa zanow. Malheureusement pour<lb/> lui et pour <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, voilà qu'on
					publie cette correspondance!!!..</p>
				<p rend="indent">Il y raconte tranquillement comment, toujours d'accord avec<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, "il influençait les cercles gouvernementaux et politique<add hand="#annotation">s</add> français" et comment "il agissait en même temps sur la presse."</p>
				<p rend="indent">C'était toute une organisation savante et richement dotée, (sans<lb/> doute sur le produit de nos emprunts ; cela ressort d'autres<lb/> sources ;) une organisation asse z importante pour qu'elle eût son<lb/> personnel:<lb/> "Comme vous le save z", écrit Isvolski dans
					sa lettre<lb/> du 5/18 Décembre à son ministre, M. Sazonow. "je ne me mêle pas<lb/> directement à la répartition des subsides, mais le partage est<lb/> entrepris avec le concours des Ministres Français, et a déjà<lb/> produit l'effet nécessaire."</p>
				<p rend="indent">Il s'occupe, pourtant du principal, et il continue<lb/> son édifiant exposé comme suit:<lb/> "De moi-même, j'essaie, par mon influence personnelle,<lb/> d'orienter les principaux journaux de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, tels que le
					Temps,<lb/> le <title ref="#w0009" type="pec">Journal des Débats</title>, <title ref="#w0012" type="pec">l'Echo</title> de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.. On ne peut pas comparer<lb/> leur ton actuel... Particulièrement digne de remarque est la<lb/>
					position prise par le Temps, qui était explicitement austrophile,<lb/> il y a quatre ans, (au moment de l'annexion de la <placeName ref="#l0088" type="pec">Bosnie</placeName>) et<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a791d0bf/d1e16deef1ffc1fa5e1315f6b0912eb571d7024a" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> dans les colonmes duquel M. <persName ref="#p0609" type="pec">Tardieu</persName> mène aujourd'hui une campagne<lb/> énergique contre la politique autrichienne.... Berchtold s'en<lb/> est déjà plaint à <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName>....."</p>
				<p rend="indent">Et Isvolski termine en faisant ressortir que la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> commence à comprendre qu'une guerre contre"l'hégémonie<lb/> austro-allemande", ne serait pas étrangère à son intérêt et à<lb/> craindre que l'attitude de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ne soit trop
					passive....</p>
				<p rend="indent">Et il va se servir tantôt de l'<del rend="strikethrough">adresse</del><add hand="#annotation">ardeur</add> nouvelle qu'il suscite dans la presse française, pour stimuler l'indifférence russe,<lb/> tantôt des indications plus ou moins vraies qu'il relève à Saint-<lb
						break="no"/>Pétersbourg pour exciter <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Tout cela résultait déjà assez clairement de ce qu'on<lb/> savait du rôle d'Isvolski ; mais le fait que de petits journaux<lb/> français, à présent, publient des correspondances de cet apôtre<lb/> cynique de la guerre, lequel met ouvertement en cause <persName
						ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName><lb/> et le présente comme son homme et son complice, cela devient<lb/> assez précis... Comme <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> l'avat bien jugé ! "Isvolski tient<lb/> "enfin sa guerre!" disait-il le 31 Juillet
					1914, une heure avant<lb/> d'être assassiné.</p>
				<p rend="indent">Un officier français des plus distingués, Gouttenoire<lb/> de Toury, dont j'ai dû vous parler je crois, car nous connaissons<lb/> sa famille, a pris à coeur de consacrer sa vie à confondre<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, pour venger ses frères d'armes et prévenir le recommen-<lb break="no"/>cement de la guerre. Gouttenoire de Toury est tout à fait un<lb/> galant homme. Il possède une fortune considérable, demeure au<lb/> Rond-Point des
					Champs-Elysées, et ne craint pas plus les risques<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a791d0bf/94c395ffa9fa29834e92938dbaa446fa5c428986" n="5"/> et les dépenses que le danger. Il a perdu une jambe à la guerre.</p>
				<p rend="indent"><note place="top" type="foliation">-5-</note> Il a été décoré de la Légion d'Honneur. Très jeune encore et<lb/> actif, malgré tout, on le voit dans les réunions publiques les<lb/> plus agitées, brandissant ses preuves.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> lui répond par des articles pleins de men-<lb break="no"/>songes, mais Gouttenoire ne se lasse pas, et quoi qu'on en dise,<lb/> il le tient bien ! Voici son article du Journal du Peuple, d'hier<lb/> Samedi 14. Ce
					n'est qu'un commencement. Gouttenoire avec une<lb/> seule jambe est plusosolide, à mon avis, dans son attaque, que<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> dans sa défense.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">1 annexe</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
