<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1011 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 30, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1011 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (30 janvier 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-01-30"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-01-30">30 janvier 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-01-30">January 30, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-01-30"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1010_30janvier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1012_30janvier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bc28m85r/a676d3ad4bc5b1c230f00e2ba12a48959c9c9343" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.011</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 30 Janvier 1922</dateline>
					<title rend="align(center)"> LA RÉHABLITATION de <persName ref="#p0106" type="pec">CAILLAUX</persName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je n'ai pas l'habitude d'entretenir mes amis amé-<lb break="no"/>ricains ou autres de ce sujet. J'estime que <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> se réha-<lb break="no"/>bilitera tout seul, envers et contre tous, par la simple force<lb/> des choses,
					parce qu'il a toujours eu raison contre des ad-<lb break="no"/>versaires incapables et indignes. Ses adversaires ont eu beau<lb/> crier : "Les Boches paieront tout ; " ils n'ont fait que gran-<lb break="no"/>dir <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> de l'autorité
					de leur mensonge. C'est leur men-<lb break="no"/>songe et leur ineptie qui plaident pour lui, beaucoup mieux<lb/> que ses avocats.</p>
				<p rend="indent">Combien je m'applaudis pour lui, et peut-être<lb/> même pour notre pays, de l'excès des iniquités dont on l'a frap-<lb break="no"/>pé. En réalité on l'a sauvé en l'emprisonnant ; on l'a mis sans<lb/> le vouloir, à l'abri des fureurs auxquelles son isolement le<lb/>
					condamnait. Hors du Gouvernement, il eût été victime de la<lb/> calomnie et de la violence déchaînées contre lui pendant la<lb/> guerre. - Associé au Gouvernement, c'eût été bien pire ; il se<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bc28m85r/5458c13fcf600e859d3b4664424ef7b3719aa832" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> serait usé, diminué, pour rien, aux prises avec la jalousie<lb/> et le soupçon et les intrigues dont nous avons en un échantil-<lb break="no"/>lon avant la guerre, uniquement parce qu'il prétendait servir<lb/> deux intérêts français
					inséparables, l'intérêt économique de<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et celui de la vérité. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> a été trop honnête ;<lb/> c'est la seule cause de sa disgrâce. S'il avait seulement<lb/> pactisé avec
					la meute des profiteurs qui ne lui demandaient<lb/> que d'être leur homme et de les servir, eux, dans leurs misé-<lb break="no"/>rables calculs, et non la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, jamais on n'eût songé à lui<lb/> faire un crime de ses erreurs, -
					minimes auprès de celles de<lb/> tant d'autres et de ses malheurs surtout.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> a servi la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> en servant la paix,<lb/> tandis que la plupart des autres n'ont rien servi du tout<lb/> qu'eux-mêmes et les coteries qu'ils faisaient vivre. A
						l''in-<lb break="no"/>verse de ce qui semblerait naturel, on s'isole en servant l'in-<lb break="no"/>térêt général, tandis qu'on se fait une clientèle en servant<lb/> des intérêts personnels. Ja n'ai jamais servi <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>,
					j'ai<lb/> servi l'intérêt général en le défendant, et c'est pourquoi on<lb/> m'a combattu et exclu de toute activité officielle. Mais<lb/> combien je me félicite aujourd'hui, pour moi-même, de cette<lb/> exclusion ; car je n'aurais pu me solidariser avec tout un monde<lb/> de
					personnages consciemment ou inconsciemment hostiles à mes<lb/> aspirations. Combien je me félicite également d'avoir insisté<lb/> pour que <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, une fois jugé, tant mal que bien, mais li-<lb break="no"/>béré, - relativement, - se
					soit tenu à l'écart de l'action<lb/> politique et gouvernementale à laquelle on avait voulu l'arra-<lb break="no"/>cher, et qu'il n'ait pas même poursuivi, - par une agitation<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bc28m85r/10c3ba1234dd52ffd954c362e8509cd79912512a" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> qui pouvait le tenter, - sa réhabilitation. Il ne l'obtiendra<lb/> que de lui-même et non de ses juges. Mais il l'obtiendra vite.</p>
				<p rend="indent">Elle vient d'elle-même, par le seul fait qu'il travaille et<lb/> qu''il continue de servir la vérité. Ses publications conster-<lb break="no"/>nent ceux de ses adversaires qui sont capables de lire et de<lb/> penser ; elles jettent dans l'opinion en désarroi les
					rayons<lb/> d'une lumière effarante. Les gens, heureusement pour lui,<lb/> n'en sont pas encore à vouloir le rappeler pour lui demander de<lb/> faire des miracles en réparant l'irréparable ; il n'accepterait<lb/> pas cette tâche dérisoire et condamnée à l'impopularité défi-<lb
						break="no"/>nitive ; mais ils sont bien nombreux ceux qui disent : "Quel<lb/> dommage que nous n'avons pas <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> pour nous tirer de l'a-<lb break="no"/>bime où ses adversaires nous ont aveuglément poussés !"</p>
				<p rend="indent">Je ne vous donnerai qu'une idée faible de cet état<lb/> silencieux mais assez général des esprits en vous signalant un<lb/> chapitre que publient les excellents Cahiers de la Ligue des<lb/> Droits de l'Homme du 25 de ce mois, sous ce titre "Illusions et<lb/>
					Réalités" et qui est extrait du nouveau volume que va faire pa-<lb break="no"/>raître M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> dans les éditions de la Sirène. Le volume<lb/> est intitulé; "0ù va la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ? Où va
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ? Je ne puis<lb/> m'empêcher de rire, bien que le sujet soit si triste, en me<lb/> représentant les figures penaudes et, pour tout dire, stupides<lb/> que vont faire les adversaires de <persName ref="#p0106" type="pec"
						>Caillaux</persName> en se voyant mis à<lb/> nu, flagellés, marqués au fer rouge par celui qu'ils s'étaient<lb/> flattés de condamner à tout jamais. Ce tableau des exécuteurs<lb/> exécutés, en place publique, et devant le monde tout entier, est<lb/> lamentable, au point de
					vue français, mais moralement réconfor-<lb break="no"/>tant.</p>
				<closer><address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">1 annexe.</p>
				</postscript>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
