<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0952 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 21, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0952 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (21 décembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-12-21"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-12-21">21 décembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-12-21">December 21, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-12-21"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0951_21decembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0953_21decembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ff28243w/8281d6c37e2abe6b2febbbf1ea2d96aea6f28bfe" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 952.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 21 Décembre 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> PERSONELLE.-<lb break="no"/>LE PESSIMISME DE <persName ref="#p0475" type="pec">NIPPOLD</persName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Le moment est venu pour moi de savoir<lb/> quelles sont les limites du pessimisme de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>.</p>
				<p rend="indent">Presque chaque jour, avec mes amis et<lb/> notamment avec le Recteur<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName>, avec le Professeur<lb/> Henri Lichtemberger, de <placeName ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName>, avec son frère, le très<lb/>
					distingué directeur du Musée Social, (lequel est fort de<lb/> l'appui de M.<persName ref="#p0456" type="pec">M. Millerand</persName>, <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> et du <placeName ref="#l0412" type="pec">Quai d'Orsay</placeName>),<lb/> j'ai l'occasion de
					discuter, de mûrir et de mettre au point<lb/> nos projets d'action sur l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Il s'agit pour moi d'exécuter ou d'aban-<lb break="no"/>donner les résolutions que notre Conseil Exécutif a été<lb/> unanime à voter au mois de Juillet dernier, en votre présence.</p>
				<p rend="indent">Faut-il, oui ou non, désespérer de la paix,<lb/> et nous en remettre exclusivement à la coercition, à l'occu-<lb break="no"/>pation militaire, chaque jour plus ruineuse et affaiblissante<lb/> pour nous, du soin de ramener l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> à la raison ?</p>
				<p rend="indent">Je pense que le pessimisme et le désespoir<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ff28243w/e33d370415e680e12b2409ce7eec4bb7be1fdd5f" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> sont la plus lâche et la plus inepte des politiques ; le vrai<lb/> triomphe du nationalisme. Nous devons donc faire un effort,<lb/> mais un effort bien réfléchi, mesuré ; et, pour l'accomplir,<lb/> ne faire appel qu'à
					des/collaborateurs de toute sûreté. C'est<lb/> ce que j'ai à coeur de faire, avec mes amis, en ce moment.</p>
				<p rend="indent">La Dotation agira, bien entendu, et comme toujours, dans son<lb/> indépendance habituelle, mais en plein accord, cela va de<lb/> soi, avec l'intérêt français et, en principe, avec le Gouverne-<lb break="no"/>ment français. Un dissentiment entre notre Bureau et
					le<lb/> Gouvernement Français, sur une question d'une telle gravité,<lb/> serait impossible, inadmissible. Ou nous serons d'accord<lb/> en principe, -je ne dis pas dans les détails, mais en principe,-<lb break="no"/>ou nous ne ferons rien. Et alors je m'expliquerai ; je ne<lb/>
					prendrai pas la responsabilité de ne rien faire. Je conti-<lb break="no"/>nuerai de m'attacher à ne pas compromettre le Gouvernement qui<lb/>
					<add hand="#annotation">seulement</add> n'est pas solide et que sa majorité nationaliste guette. Et<lb/> c'est pourquoi mes amis et moi, tout en le blâmant, l'avons<lb/> ménagé au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> dans la question du <placeName ref="#l0534"
						type="pec">Vatican</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Notre attitude n'est pas facile; elle sem-<lb break="no"/>ble paradoxale ; mais ce paradoxe n'est qu'un des moindres<lb/> résultats de la guerre. Le Ministre<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> est, de beaucoup,<lb/> celui qui répond le mieux, non pas
					à tous nos desiderata, mais<lb/> à notre volonté de servir la paix, la conciliation. Il nous<lb/> faut donc, -tout en l'avertissant quand il faiblit,- le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ff28243w/3854a5b55d5ba53c56087b41601ed9912e3ab30b" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> conserver, le fortifier, l'aider.</p>
				<p rend="indent">Pour l'aider en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,- dans son action<lb/> modératrice des exigences chauvines françaises et des manoeuvres<lb/> de la réaction allemande, - il nous faut une organisation<lb/> constituée avec des précautions, des
					scrupules et des soins<lb/> très éclairés, incessants. C'est pourquoi je suis obligé de<lb/> me consacrer à ces soins et de m'entourer des conseils les<lb/> plus éprouvés. Et quand je ne suis pas satisfait j'insiste :<lb/> par exemple en ce qui concerne <persName ref="#p0475"
						type="pec">Nippold</persName> ; il me renseigne, mais<lb/> il me découragerait si j'étais "décourageable".</p>
				<p rend="indent">Entre son pessimisme stérile et qui n'abou-<lb break="no"/>tirait qu'à l''entreprise grotesque de vouloir supprimer l'Alle-<lb break="no"/>magne, - entre son pessimisme qui condamne tous les Allemands<lb/> et l'optimisme par trop neutre de <persName ref="#p0371"
						type="pec">Lange</persName>, qui les a toujours<lb/> absous et qui leur a, en somme, livré la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et le Droit<lb/> sans pretester, je veux trouver, il faut trouver un moyen<lb/> terme. Ce n'est pas l'humanité, c'est la
					raison qui nous<lb/> l'ordonne.</p>
				<p rend="indent">Et c'est pourquoi, -voulant en avoir le coeur<lb/> net,- je mets <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> au pied du mur, en m'adressant à sa<lb/> loyauté et en lui adressant, de ma main, la lettre personnelle<lb/> que voici. Elle vous mettra au courant
					de l'activité que je<lb/> poursuis avec la plus extrême circonspection, au nom du Bureau<lb/> qu'il ne faut ni compromettre ni abandonner au fil des évé-<lb break="no"/>nements.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ff28243w/484b392180cbea29bea400cad345a4972ee4c1df" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Je vous communiquerai sa réponse. S'il a des<lb/> objections, il devra les formuler expressément et les justifier.</p>
				<p rend="indent">Quant à <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName>, je ne lui écris pas, parce que je<lb/> sais que les Allemands qui ont sa confiance n'ont pas la<lb/> mienne. et j'estime que la confiance d'un Français ou d'un<lb/> Américain importe plus, en cette affaire,
					que celle d'un neutre<lb/> si éminent soit-il. Car nous avons fait, nous, des expériences<lb/> que <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> ne semble même pas soupçonner.</p>
				<p rend="indent">Voici donc ma lettre à <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, en P.S.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<floatingText>
						<body>
							<div>
								<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 21 Décembre 1921,</dateline>
									<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>,</salute></opener>
								<p rend="indent">J'ai bien reçu, fait traduire et lu très attentivement<lb/> votre article sur les maigres ressources, presque nulles, que<lb/> la démocratie allemande nous laisse à escompter. Je n'ai pas<lb/> fait publier, dans les journaux français, cette
									traduction<lb/> parce que nos journaux nationalistes, tout-puissants, n'y<lb/> auraient vu qu'un motif de plus pour exiger que nous occupions<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, toute entière. Or, l'occupation militaire d'un<lb/> pays
									ennemi ou ex-ennemi présente beaucoup plus de dangers pour<lb/> l'occupant, (oisif ou imprudent, par la force des choses, ) que<lb/> pour l'occupé. Au lendemain de l'armistice, ou à la veille,<lb/>
									<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ff28243w/94b8f72394d04a254112a788c361608f0953de59" n="5"/>
									<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> nous pouvions occuper <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, pour en finir ; cela n'est plus<lb/> à discuter ; mais aujourd'hui, c'est trop tard, à moins de force<lb/> majeure et déplorable.</p>
								<p rend="indent">En conséquence, ma conclusion est que vous<lb/> avez raison de nous mettre en garde contre la faiblesse,<lb/> l'inconsistance ou la mauvaise foi des quelques éléments<lb/> pacifiques de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, mais
									nous aurions tort de désespérer,<lb/> ce qui serait pire que tout, la fin de tout.</p>
								<p rend="indent">En conséquence, je cherche avec mes amis<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> deux choses:</p>
								<p rend="indent">1°,- organiser une enquête en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> qui sera faite par une élite morale et intellectuelle et sociale de Français.</p>
								<p rend="indent">La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> et la Conciliation contribueron t à envoyer,<lb/> (d'accord avec mes amis Français de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> et avec mes amis <add hand="#annotation"
										>d</add>u Gouvernement français, ) le Professeur Henri Lichtemberger,<lb/> Professeur de littérature allemande au Collège de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, qui<lb/> a déjà rapporté de <placeName ref="#l0544" type="pec"
										>Vienne</placeName> un rapport des plus remarquables.</p>
								<p rend="indent">C'est un homme de premier ordre. Je désire vivement que vous<lb/> le connaissiez. - Il partira à la fin de Janvier.</p>
								<p rend="indent">2°,- faciliter la venu<add hand="#annotation">e</add> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> de quelques Allemands, trois ou quatre, pas plus, mais qui nous paraissent pouvoir<lb/> présenter toutes les garanties nécessaires de bonne
									foi, de<lb/> courage et d'autorité morale. Ils viendront après le Jour<lb/> de l'An.</p>
								<p rend="indent">
									<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ff28243w/86cf9a6c2db3020d9494284fa6735d285c78e453" n="6"/>
									<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Nous avons déjà choisi, d'accord avec vos indi-<lb break="no"/>cations, M. de Gerlach, lequel demande à amener avec lui son<lb/> tout dévoué collaborateur Lehmann. J'ai également écrit au<lb/>
									<persName ref="#p0241" type="pec">Professeur W. Foerster</persName>.- Peut-être pourrons-nous décider le<lb/>
									<persName ref="#p0472" type="pec">Dr. Muelhon</persName>.</p>
								<p rend="indent">Nous avons vu ces jours-ci, au Congrès Interna-<lb break="no"/>tional organisé par le député Marc Sangnier, avec un très<lb/> grand Succès, un Allemand que je ne connaissais pas, le<lb/> Comte Kessler, dont le langage supérieurement intelligent
									nous<lb/> a beaucoup frappéé. Sa sœur est marieé à un Français, le<lb/> Marquis de Brion. Il a déclaré que les réparations matérielles<lb/> ne suffisaient pas ; que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> nous devait et se devait<lb/> des
									réparations morales. Le Comte Kessler a été à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName>, à la<lb/> fin de la guerre, le collaborateur de notre ambassade et de<lb/> Haguenin. Je vois bien ce qu'on peut dire contre lui, mais je<lb/> vois aussi à quel
									résultat dérisoire, à quel néant, nous<lb/> aboutirons si nous nous montrons exigeants au point d'écarter<lb/> et d'excommunier quiconque essaie, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de nous demander<lb/> un point d'appui contre la réaction
									et le militarisme allemands.</p>
								<p rend="indent">Je vous écris, personnellement, pour vous<lb/> demander votre avis personnel sur nos deux projets. Vous<lb/> savez quelle confiance, envers et contre tous, j'ai toujours<lb/> eue et j'ai plus que jamais en vous.</p>
								<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
									<address>
										<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
										<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
									</address></closer>
							</div>
						</body>
					</floatingText>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
