<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1118 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (July 2, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1118 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (2 juillet 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-07-02"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">13 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">13 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-07-02">2 juillet 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-07-02">July 2, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-07-02"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1117_29juin1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1119_3juillet1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/4b20ce95436bd774bdcacf190dffe7a3518170e3" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.118</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 2 Juillet 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES CONCESSIONS de <persName ref="#p0503" type="pec">POINCARÉ</persName>- SES DEUX POLITIQUES<lb/> à l'EXTÉRIEUE et à l'INTÉRIEUR.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je vous envoie ci-joint deux numéros de l'Officiel.</p>
				<p rend="indent">Les Compte-rendus des séances des 29 et 30 Juin.</p>
				<p rend="indent">Le 29 <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> a répondu aux interpellations de<lb/> mes collègues de Jouvenel et François Albert, <add hand="#annotation">au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></add> J'ai assisté, sans dire un mot, à la
					séance, mais<lb/> en encourageant mes collègues utilement, je crois, et, en tous<lb/> cas, de mon mieux.</p>
				<p rend="indent">J'ai jugé que mon personnage trop connu et mes<lb/> reproches trop attendus ne feraient qu'affaiblir la fraicheur de<lb/> leurs constations. Ils n'attaquaient pas en effet, comme j'aurais<lb/> dû le faire, - le bloc national et <persName ref="#p0503" type="pec"
						>Poincaré</persName> ; ils disaient seule-<lb break="no"/>ment, naïvement <add hand="#annotation">??</add>...: Voilà où nous en sommes ! Et Jouvenel, de fil en aiguille, finissait par une éloquente, dérisoire et terri-<lb break="no"/>ble conclusion;- quel réquisitoire !!!
					Lisez ceci:<lb/> " Je plains les Députés qui, élus le 16 Novembre 1919,<lb/> au cri de:"Le Boche paiera" retourneront, en 1924, devant leurs<lb/> électeurs en leur rapportant le traité et pas un sou!.... mais un<lb/> bon procès! une fortune d'arguments juridiques.. une moisson<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/0be02be229c4671af0e9be22256bb1a6c2712f8f" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> d'emprunts qui, le lendemain des élections, se résoudront en<lb/> impôts."</p>
				<p rend="indent">Que pouvais-je dire d'autre et de plus et de<lb/> mieux ! Quelle fut ma sagesse de me taire et de laisser dire<lb/> tout cela par des <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eurs nouveaux passant pour être les amis<lb/> du Gouvernement ! Que serait-ce s'ils
					avaient été ses adversai-<lb break="no"/>res?... De ma vie je n'ai été mieux inspiré que dans mon silen-<lb break="no"/>ce, à cette séance, et dans mes encouragements personnels prodi-<lb break="no"/>gués, avant et pendant, sans réserve, aux interpellateurs. De<lb/> ma vie, je
					n'ai mieux senti la puissance d'une action silencieuse<lb/> bien réglée et suivie.</p>
				<p rend="indent">Aussi ai-je sincèrement félicité Jouvenel, dont<lb/> la tâche était très ingrate, car le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> l'applaudissait, sans<lb/> trop le comprendre puisqu'il n'était pas un ennemi de <persName ref="#p0503" type="pec"
						>Poincaré</persName>,<lb/> mais sans conviction, pour la forme ; je l'ai félicité d'avoir<lb/> "attei<del rend="strikethrough">t</del>n<add hand="#annotation">t</add> son but" c'est à dire, également, le mien. Il a atteint son but à lui, tout de même, en ce sens qu'il a très
					bien parlé<lb/> et dit la vérité. Il a obligé le Président du Conseil à lui ré-<lb break="no"/>pondre et à nous édifier.</p>
				<p rend="indent">Après lui, François Albert, moins séduisant, moins<lb/> adroit, mais cependant puissant, a dit en substance ; hâtez vous de<lb/> céder, de faire des concessions : obtenez des Allemands ce que vous<lb/> pourrez, mais quelque chose plutôt que rien,et cela le plus
					tôt<lb/> possible. N'attendons pas 75 ans, 150 ans peut-être!!!!... pour<lb/> exiger de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, chaque année, par des menaces, qu'elle nous<lb/> paie! Ce ne sera pas une vie pour la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, pour <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, pour<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/ca37bedbe7e5ddfc2490c3a55e03e4119006dca5" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> le monde ; ce sera ridicule, ruineux, funeste. Ce sera toute la<lb/> vie "la guerre au printemps". Vous le voyez bien ; le temps tra-<lb break="no"/>vaille contre nous.</p>
				<p rend="indent">Le temps travaille contre nous! C'était la for-<lb break="no"/>mule que j'avais entendu François Albert soumettre à notre Com-<lb break="no"/>mission des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> et que j'avais applaudie, répétée,<lb/> rerépétée
					- maintes fois, car elle résume tout.</p>
				<p rend="indent">Le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> n'a pas fait à François Albert le même<lb/> accueil, vraiment par trop naff, dont il avait gratifié Jouvenel.</p>
				<p rend="indent">Sa défiance s'était éveillée tout en applaudissant ; il n'a pas<lb/> voulu l'écouter. Mais François Albert a parlé tout de même ; il<lb/> a dit ce qu'il fallait dire; il a démontré, par l'absurde, l'erreur<lb/> de cette guerre, en traits présentés sérieusement mais
					en réalité<lb/> grotesques et tragiques. Jamais on n'a découvert plus brutalement,<lb/> sans en avoir l'ar, à des dupes la grossièreté de leur ineptie,<lb/> le néant monstrueux, définitif de la soi disant politique qu'on<lb/> leur a fait suivre aveuglément. Jamais assemblée n'a
					laissé passer<lb/> sur sa tête condamnation plus accablante de cet aveuglement sans<lb/> avoir l'air d'y prendre garde.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> a parlé à son tour, pour répondre à l'ap-<lb break="no"/>parence et non au fond des discours ; il s'est ébattu dans son élé-<lb break="no"/>ment, dans les menaces, les accusations contre l'<placeName ref="#l0028"
						type="pec">Allemagne</placeName> ; il a<lb/> dissimulé le vide de son langage sous un tissu d'arguties et d'ai-<lb break="no"/>greurs ; tout ce qui satisfait la bêtise nationaliste ; mais tout de<lb/> même, en fait et en résumé, il a cédé sur toute la ligne, décla-<lb
						break="no"/>rant son désir que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'applique pas seule à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> des<lb/> sanctions coercitives, et reconnaissant que ces sanctions coercitive<add hand="#annotation"
						>s</add>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/5deecfb67ba553859f8f909aed4ade855df3ed52" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> ne seraient, en fait, qu'une duperie!!! Et il a dit cela presque<lb/> clairement!</p>
				<p rend="indent">Que pouvais-je attendre de plus?</p>
				<p rend="indent">La comédie de cette séance s'est terminée par un<lb/> ordre du jour de confiance "dans la nuit" a dit Jouvenel, très<lb/> exactement.</p>
				<p rend="indent">N'a-t-elle donc servi à rien? Loin de là. Elle<lb/> a, une fois de plus, mis en lumière la réalité des conséquences<lb/> de la guerre, son incommensurable mystification. <add hand="#annotation">E</add>t les mystifica-<lb break="no"/>teurs se figurent que la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> s'en tiendra à cette découverte!..</p>
				<p rend="indent">Le lendemain, nouvelle séance non moins accusa-<lb break="no"/>trice pour la politique du bloc national, mais avec cette diffé-<lb break="no"/>rence que l'accusation a été suivie cette fois d'une condamnation<lb/> non dissimulée pour ne pas dire explicite et
					définitive. Il s'a-<lb break="no"/>gissait de l'occupation militaire de la <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Mes amis Victor <persName ref="#p0052" type="pec">Bérard</persName>, <persName ref="#p0209" type="pec">Doumergue</persName>, d'autres encore<lb/> ont criblé le Gouvernement de leurs attaques impersonnelles, car<lb/> c'était moins <persName ref="#p0503" type="pec"
						>Poincaré</persName> que ses prédécesseurs qui était en cause.</p>
				<p rend="indent">Ce qui faisait, par suite, plaisir à <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, sans lui faire cou-<lb break="no"/>rir trop de risques. Finalement il a consenti spontanément des<lb/> réductions considérables d'effectifs (70.000 hommes réduits à<lb/>
					35.000) et de crédits. Et cela encore ne nous a pas paru suffi-<lb break="no"/>sant: nous avons exigé et obtenu davantage. <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, à 4 millions<lb/> près, pour essayer <add hand="#annotation">de sauver</add> la face, a tout accepté,
					tout concédé, tout <pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/2d187ab9e659bb2723eae5abd530a2e56f043963" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> promis. C'est la répudiation de toute la politique <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>nne que<lb/> je <add hand="#annotation">n'ai cessé de condamner</add> avec mes amie, depuis la guerre.</p>
				<p rend="indent">Cette répudiation a été d'autant plus significa-<lb break="no"/>tive que, cette fois, j'ai pris la parole. Je n'ai dit que l'es-<lb break="no"/>sentiel ; mais, décidément, les temps ne sont pas changés seulement<lb/> dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la
						Sarthe</placeName>. Tout le monde a trouvé que maintenant j'ai raison:<lb/> on l'entendait dire, on me l'a dit ; c'était impressionnant. Jamais<lb/> je n'ai été, de ma vie et nulle part, mieux écouté, dans un si pro-<lb break="no"/>fond silence, par des adversaires plus
					accablés, ni mieux soutenu<lb/> par l'ensemble d'une approbation plus manifeste. On m'a su gré,<lb/> m'a-t-on dit, d'avoir élevé le débat et renouvelé de haut la con-<lb break="no"/>damnation de toute l'aventure de <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> et de
					Cilicie. On me sait<lb/> gré peut-être aussi d'avoir eu raison bien plus encore pour tout<lb/> le reste. Mais on ne le reconnaît que peu à peu. La vérité/s/ort<lb/>
					<del rend="strikethrough">p</del><add hand="#annotation">m</add>orceau par morceau.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, comme je vous l'écrivais, pour ne pas<lb/> être en conflit et avec la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et avec ses Alliés doit mettre<lb/> de l'eau dans son vinaigre. Il en met et il en devra
					mettre de<lb/> plus en plus.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, lui, nous noyait dans l'huile ; et on s'en<lb/> rapportait à lui. Tout compte fait, je commence à préférer la<lb/> défiance que mérite <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> à la
					confiance dont jouissait, bien<lb/> à tort,<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>.</p>
				<p rend="indent">Ce qu'il y a de piquant, de risible et pourtant<lb/> d'inévitable c'est le tour de force que doit répéter du matin au<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/32fbe4b1878ac590aed3362ce12230f09e5f8627" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> soir <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, après et comme<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, comme tous les Gonvernements<lb/> du bloc national. Cela vaut, pour vous, outsider, un mot d'ex-<lb
						break="no"/>plication.</p>
				<p rend="indent">Pour rassurer tout à la fois la vraie <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> paci-<lb break="no"/>fique et démocratique, et ses alliés, et nos populations coloniales<lb/> qui ne se résignent pas à faire la guerre perpétuelle et univer-<lb break="no"
					/>selle sous nos drapeaux, <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> est donc obligé de faire, de<lb/> mavaise grâce, des concessions de plus en plus marquées à notre<lb/> politique de conciliation et d'apaisement, -<lb break="no"/>Mais pour conserver la majorité qui
					le soutient<lb/> contre nous il doit lui concéder deux choses essentielles pour<lb/> elle ; 1° des mots, des fanfaronnades, tout ce qu'il faut pour<lb/> entretenir dans le monde des inquiétudes et, dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/>
					métropolitaine et coloniale, des armées préparées pour des aven-<lb break="no"/>tures, - des menaces, en un mot, et de malfaisantes promesses.</p>
				<p rend="indent">C'est à quoi réussit à merveille l'éloquence intarissablement vi-<lb break="no"/>naigrée de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>. Ce n'est qu'une désagréable musique mais<lb/> celle qui rejo<add hand="#annotation">uit</add> les coeurs soi-disant
					"vraiment français" c'est à dire nationalistes, les profiteurs de la guerre passée, présente<lb/> et future. <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> entretient non pas la guerre, si on veut,<lb/> mais le crédit de la guerre. C'est toujours cela.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est pas sssez. Le bloc national pour se sou-<lb break="no"/>tenir à l'intérieur, dans ses départements, dans ses cantons, dans<lb/> ses communes, a besoin de satisfactions matérielles ; il faut qu'il<lb/> entretienne le zèle de ses partisans. Que nous ayons ou
					non des<lb/> expéditions lointaines, au fond, peu lui importe, surtout mainte-<lb break="no"/>nant qu'on commence à lui en demander compte ; - il lui suffit<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/1fecfe36311f217a4421e71d74093d55226a31b3" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> qu'on en parle, qu'il en ait la gloire; et que ses représentants<lb/> au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> puissent célébrer cette gloire tous les dimanches<lb/> devant les milliers de monuments qui continuent de
					s'élever sur<lb/> tout le territoire français, dans la lassitude générale, à la mé-<lb break="no"/>moire de nos malheureux enfants qui se sont vraiment eux dévoués<lb/> pour la patrie. Et alors le bloc national sacrifie, en réalité,<lb/> tout ce qu'il fait semblant d'exiger à
					l'extérieur pourvu que le<lb/> Gouvernement lui donne à l'intérieur les satisfactions qui seules<lb/> l'intéressent, c'est à dire, le plus possible de pensions, de dé-<lb break="no"/>corations, de places, de sinécures, de commandes, de secours, de<lb/> privilèges, d'abus, de
					moyens d'action électoraux, en un mot.</p>
				<p rend="indent">Exemple, pour ne pas rester dans le vague ; la<lb/>
					<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName> a balayé ignominieusement, le 14 Mai, tous les chefs du<lb/> bloc national. Il leur faut une revanche au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, à eux et<lb/> à leurs amis tremblants ; une revanche non pas sur le
						<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, encore<lb/> moins en Silésie ou en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>, ou sur le Danube ; c'est trop loin<lb/> pour eux. Il leur faut une revanche et des compensations dans<lb/> leur Département, dans leur
					pays électoral. Et alors que se passe-<lb break="no"/>t-il? <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> qui est leur chef, depuis dix ans, les connait<lb/> bien. Il se passe ceci que j'ai signalé l'an dernier à<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName><lb/>
					dont le scepticisme s'en moquait. Ceci:<lb/> Le Gouvernement se résignera à suivre ma politi-<lb break="no"/>que à l'extérieur ; il se fera pacifique, il se déguisera en paci-<lb break="no"/>fique, puisqu'il ne peut faire autrement ; mais toute son adminis-<lb break="no"/>tration
					aura pour mot d'ordre de faire et de dire à l'intérieur<lb/> le contraire de ce qu'il fera, lui, à l'extérieur. Et pour faci-<lb break="no"/>liter la besogne de son administration, il aura soin de tenir toujours<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/e07d724088481d489eb4a45739b51b2fee8d9330" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> lui, le langage le plus équivoque ; duplicité inévitable pour faire<lb/> passer celle de sa politique.</p>
				<p rend="indent">Vous me remerciez, ai-je dit à<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> maintes fois,<lb/> pour les services que je vous rends à l'étranger et vous me faites<lb/> combattre à l'intérieur ! Et il avait raison puisque de mon côté,<lb/> je continuais à servir
					la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> au dehors, tandis qu'il donnait<lb/> satisfaction à mes adversaires au dedans. Et cela continue, avec<lb/> cette différence que <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> ne me remercie pas. Et le bloc na-<lb
						break="no"/>tional est content puisque M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> et tous les chefs du parti de la paix voient leurs condidats officiellement<lb/> combattus, les fonctionnaires brimés dans leurs départements, etc.,<lb/> etc.,
					etc.</p>
				<p rend="indent">C'est bien cela: semblant de paix dissimulé sous<lb/> des paroles toujours inquiétantes à l'extérieur ; réalité de guerre<lb/> entretenue, continuellement, en fait à l'intérieur.</p>
				<p rend="indent">Seulement le pays commence à comprendre. Et même<lb/> le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. Et comme les milliards de nos dettes augmentent sans<lb/> cesse, et notre isolement, <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> aura beau jeter tous
					les jours<lb/> du lest, notre situation devient tous les jours plus lourde et<lb/> plus insoluble, sous ce beau régime du chaud et du froid.</p>
				<p rend="indent">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, depuis dix ans, aura été privée du<lb/> Gouvernement pacifique qui avait fait sa force depuis 1871. Et<lb/> maintenant, après avoir vu assassiner, emprisonner ou disgrâcier<lb/> les hommes qui véritablement
					ont servi la paix, elle va revenir à<lb/> eux, mais trop tard, quand ils ne seront plus là, quand ils ne<lb/> voudront plus ou ne pourront plus réparer les désastres qu'ils<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8c83dcdv/49ddd33101f35cdc47dfcb345851f799fa6898fc" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> ont vainement essayé de prévenir. D'autres surgiront, heureuse-<lb break="no"/>ment ; ils reprendront notre effort ; mais qu'auront coûté ces<lb/> abandons et ces retours de la politique à mon généreux et infor-<lb break="no"/>tuné
					grand pays ? Je ne peux y penser.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">annexes</p>
				</postscript>
				<closer><address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
