<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1025 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 14, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1025 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (14 février 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-02-14"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-02-14">14 février 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-02-14">February 14, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-02-14"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1024_13fevrier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1026_16fevrier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/864b8401c0cf948efa7284cd298f870b2316483b" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.025</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 14 Février 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> BENES à <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>.- NOS CHAUVINS.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Les Tchéco-Slovaques, dans le désordre des peuples<lb/> de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale, sont extraordinaires. Les voilà qui<lb/> trouvent le moyen non seulement de vivre en paix avec tout le<lb/> monde, même avec les Polonais
						et même avec les Hongrois, mais<lb/> de prêter de l'argent, un demi milliard à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> !!</p>
					<p rend="indent">J'ai vu Benès, en tête à tête, hier, à son passage<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; il part demain pour <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>. Un autre jour, nous<lb/> organiserons pour lui quelque réunion, déjeuner
						ou dîner. J'ai<lb/> voulu cette fois lui parler seul et à fond. Je l'ai félicité<lb/> de ses efforts et de ceux de son Président pour rétablir l'ordre,<lb/> la paix et même l'union autour de son pays. La Tchéco-Slovaquie<lb/> est une éclaircie dans notre ciel sombre. Son
						Gouvernement,<lb/> pourvu qu'il dure, est un modèle de prudence et de sagesse et<lb/> de fermeté pacifique. Il comprend,ce que hélas, nous étions trop<lb/> seuls, vous et moi, à comprendre, avant 1914, - que le monde a<lb/> tout à perdre à la guerre, tout à gagner maintenant
						du moins, à<lb/> la paix, et il voudrait contribuer à sauver la paix. Je n'ai<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
						<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/3ee21ec48f474009bf7109e5c500d9cafff7ddd4" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> pas hésité à lui dire, - mais c'est, je crois bien, ce qu'il<lb/> avait dit, le matin même, à <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, - qu'il n'y avait pas<lb/> de paix possible <add hand="#annotation">s</add>ans
							<placeName ref="#l0207" type="pec">une France</placeName>, satisfaite sans doute et dans son droit et dans sa sécurité et dans l'attribution des<lb/> réparations qui lui sont dues, mais conciliante en outre et<lb/> rassurante. Je lui ai dit que la vague de réaction dont
						nous<lb/> sommes momentanément couverts, est le fait inévitable et nor-<lb break="no"/>mal de la guerre ; qu'elle a déferlé sur la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> après chacune<lb/> de nos grandes guerres, en 1815 avec la terreur blanche, en<lb/> 1871
						avec la condidature de Henri V, et toujours avec la compli-<lb break="no"/>cité du <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>, - mais qu'elle commence à se retirer. Il m'a<lb/> paru en être bien convaincu, heureusement. Il a fait allusion<lb/> à ce qu'il devait à
						l'éducation de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de la Révolution.</p>
					<p rend="indent">J'en ai profité pour lui dire:<lb/> Nous avons perdu, après chaque guerre, des millions<lb/> d'hommes, les meilleurs ; et cependant, par miracle, nous nous<lb/> reprenons toujours et quand même. La femme française y est<lb/> pour sa part. Mais ceux de nos amis
						étrangers, dans l'Ancien et<lb/> le Nouveau Monde, y sont aussi pour quelque chose. Vous nous<lb/> rapportez ce que nos pères vous ont donné. Vous nous ranime z<lb/> au souffle démocratique que vous ave z reçu de nous mêmes. Et<lb/> c'est ainsi que la démocratie, sans cesse
						menacée en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> par l'égoïsme de nos partis rétrogrades, forts de nos malheurs,<lb/> arrive quand même à se défendre et à reprendre sa marche en<lb/> avant. Aujourd'hui nous subissons un temps d'arrêt, mais cela<lb/> ne
						durera pas, si nos amis du dehors ont confiance en nous et<lb/> nous jugent, non d'après nos Gouvernements, mais d'après nous-<lb break="no"/>mêmes.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/c2b2cc9f5a04d8fbb802516ee472148c87dc9b84" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Je me suis tenu dans la réserve nécessaire pour ne pas embar-<lb break="no"/>rasser Benés et je m'en rapporte à lui pour tenir le langage<lb/> qui conviendra à nos dirigeants ; comme un fils qui rentre au<lb/> pays avec son
						expérience des mondes nouveaux, parle respectueu-<lb break="no"/>sement mais fermement aux anciens.....</p>
					<p rend="indent">Benès est d'avis qu'il faut, non pactiser aves les<lb/> Soviet mais cesser de les ignorer, les admettre à Gênes, quand<lb/> on ira. De même et bien plus encore en ce qui concerne les<lb/> Allemands. Il espère dons toutes les directions et quand même:<lb/> même du
						côté des Polonais ! C'est tout dire.</p>
					<p rend="indent">J'ai profité de ce qu'il fait désormais partie de<lb/> notre Conseil de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pour lui demander de<lb/> m'indiquer personnellement quelques noms d'Allemands de bonne<lb/> foi tout à fait sûrs, dont il
						puisse répondre, et que je puisse<lb/> ajouter à la liste que je dresse en ce moment. Il est d'ail-<lb break="no"/>leurs personnellement lié avec nos collaborateurs les Professeurs<lb/> Henri Lichtenberger et Eisenmann.</p>
					<p rend="indent">A la prière de Mensdorff, j'ai poussé la grandeur<lb/> d'âme jusqu'à dire un mot personnel de son beau-frère, le Comte<lb/> Albert <persName ref="#p0022" type="pec">Apponyi</persName>, à Benès. Les Hongrois de Presbourg ont été<lb/> très durement traités par les
						traités de paix ; <persName ref="#p0022" type="pec">Apponyi</persName> est ex-<lb break="no"/>pulsé de chez lui, frappé d'interdiction de séjour, menacé de<lb/> perdre ses biens. Sa femme (la soeur de Mensdorff) peut rester<lb/> avec ses enfants dans leur propriété, à
						Eberhardt, mais <persName ref="#p0022" type="pec">Apponyi</persName><lb/> réside à Buda-Pesth. "N'en faites pas un martyr, si vous pouvez",<lb/> ai-je dit à Benès, mais sans insister plus qu'il ne convenait<lb/> sur un sujet si personnel de politique intérieure.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/5b376e066dc68082d7a3f7fa6996ba37e8afaaa5" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> Un mot encore, à ce sujet, bour bien souligner<lb/> tout ce que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> aura perdu de rayonnement intellectuel<lb/> par cette guerre. Mensdorff était venu me voir, <placeName
							ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>,<lb/> avant de quitter <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> où, par parenthèse il est resté un mois,<lb/> dans le paradis retrouvé! C'est à la fin de notre entretien<lb/> qu'il m'a rappelé la situation
						douloureuse de son beau-frère<lb/> et de sa soeur, dont il m'avait parlé déjà à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. Et à<lb/> l'appui de son récit, il me sort une lettre d'<persName ref="#p0022" type="pec">Apponyi</persName>, et m'of-<lb break="no"/>fre de
						me la lire. Je lui réponds que je ne lis pas l'allemand.</p>
					<p rend="indent">"Elle est écrite en français", me réplique Mensdorf ; et il<lb/> ajoute :" Nous avions l'habitude en famille de parler et de<lb/> correspondre en français."</p>
					<p rend="indent">Et maintenant, ai-je pensé, personne ne parle plas<lb/> français à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. Nos patriotes ont beau triompher ; voilà une<lb/> perte dont ils ne peuvent pas se vanter que "Les Boches la<lb/> paieront!"</p>
					<p rend="indent">Demain, avant de quitter <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, je fais à Versail-<lb break="no"/>les une conférence ; bien que j'aie promis de me reposer pour<lb/> quelque temps, mais l'insistance des organisateurs et la qualité<lb/> de
						l'auditoire m'ont tenté, comme aussi le sujet que je compte<lb/> traiter ; celui-ci:<lb/> "Les Adversaires de la Paix du Monde."</p>
					<p rend="indent">Et par là je veux dire le militarisme prussien, d'abord et par<lb/> dessus tout, mais ensuite la réaction dans tous les pays, par-<lb break="no"/>ticulièrement dans le mien.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> qui est à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> y assistera. Il se rendra<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/8898ed0a2f07af4f4b96f91cfdec07049ffe2617" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> compte que, si je ne pardonne pas aux <del rend="strikethrough">socialistes</del> Allemands, <add hand="#annotation">gouvernements</add> Autrichiens et Hongrois leurs infamies de l'ultimatum de<lb/> Juillet 1914, et de la
						déclaration de la guerre, et de la vio-<lb break="no"/>lation de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et de tout le reste, jusqu'au torpillage<lb/> du Lusitania, - en revanche, je ne donne pas l'absolution à<lb/> nos chauvins plus dangereux que jamais,
						si on les laisse faire.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
					<postscript>
						<label>P.S.-</label>
						<p rend="indent"> Vous trouverez ci-joint le texte de la réponse que nous fait adresser le Président Mazarik. Il était difficile en<lb/> effet, pour lui, de cumuler ses fonctions de Président de la<lb/> République et de membre de notre Conseil, mais nous devions lui<lb/>
							témoigner, à lui et à son pays, notre confiant empressement,<lb/> c'est fait ; il en a été très touché comme Benès.</p>
					</postscript>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/3dc25f613ad460e4e71830a2dced184f68107ab2" n="6"/>
					<head rend="center underline">COPIE</head>
					<head rend="center underline">ANNexe à ma LETRE N° 1.025.</head>
					<opener><title rend="align(center)">KANCELÀR<lb/> PRESIDENTA REPUBLIKY </title>
						<dateline rend="align(right)">Làny, le 7 Février 1922.</dateline>
						<salute rend="indent">Monsieur le Sénateur,</salute></opener>
					<p>Monsieur le Président Mazarik m'a chargé de<lb/> répondre à votre lettre du 17 Janvier, et de vous dire com-<lb break="no"/>bien il est flatté de l'invitation, que vous lui envoye z, de<lb/> représenter la Tchécoslovaquie auprès du Conseil du Centre<lb/> Européen de la
						Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
					<p rend="indent">Il désire vous remercier cordialement ainsi que<lb/>
						<persName ref="#p0002" type="pec">M. le Président Nicholas Murray Butler</persName> de votre pensée commune<lb/> qui lui a fait d'autant plus de plaisir, que votre activité et<lb/> le travail de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> lui sont bien
						connus et<lb/> sont accompagnés de ses voeux les plus sincères pour leur succès<lb/> Une collaboration à ce travail avec des collègues qui ont ren-<lb break="no"/>du de si grands services à la paix et à l'humanité lui serait<lb/> particulièrement agréable. M. le Président
						craint, cependant,<lb/> qu'il ne lui serait pas possible de prêter un concours effec-<lb break="no"/>tif à votre travail. Il est, maintenant, forcé de consacrer<lb/> tout son temps à la besogne urgente que lui imposent des res-<lb break="no"/>ponsabilités auxquelles il ne
						pourrait se soustraire. Dans<lb/> les circonstances actuelles ce travail exige de lui une atten-<lb break="no"/>tion qui lui défend d'étendre son activité. Il doit donc,<lb/> à son grand regret renoncer à une collaboration active aux<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7efd8x60/b1a75a391ef2af7704dd67056e50ef94cb609987" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> travaux du Conseil ; et il lui serait impossible d'accepter<lb/> une nomination qui impliquerait une telle responsabilité.</p>
					<p rend="indent">Monsieur le Président me charge néammoins de vous<lb/> exprimer sa profonde reconnaissance pour votre invitation et<lb/> pour les termes aimables dans lesquels vous l'avez formulée.</p>
					<p rend="indent">Vous avez eu l'obligeance de lui expédier 3<lb/> exemplaires d'une brochure sur le Conseil et se composition.</p>
					<p rend="indent">Je m'adresse de nouveau à votre obligeance pour vous demander<lb/> de bien vouloir faire parvenir un autre exemplaire à Monsieur<lb/> le Président, qui est fort intéressé à ce travail.</p>
					<p rend="indent">Veuillez agréer, Monsieur le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur, l'assurance<lb/> de ma haute considératicn.</p>
					<p rend="indent">Henri SAROLEA<lb/> Secrétaire particulier.</p>
					<closer><address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Sénateur Baron <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent">Président du Centre Européen de la</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pour la Paix Internationale</addrLine>
							<addrLine rend="indent">24, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> 5me</addrLine>
						</address></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
