<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 621 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 5, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°621 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (5 février 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-02-05"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">25 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">25 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-02-05">5 février 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-02-05">February 5, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-02-05"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0620_5fevrier1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0622_15fevrier1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bab0411o/f171c15f7fd72b21798ab166393b2613f8701006" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 621.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi>.</fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 5 Février 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">LA RÉCEPTION du MARÉCHAL FOCH par le <persName ref="#p0503" type="pec">Président POINCARÉ</persName><lb/> à l'ACADEMIE FRANCAISE .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je ne puis pas voir <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> ; je n'ai<lb/> pas mis les pieds à l'Elysée depuis 1914, sauf une fois, je crois,<lb/> pour un dîner franco-américain ; quand je le rencontre, je<lb/> l'évite, lui et l'épouse de son choix,
					même dans un salon ; je<lb/> ferme les yeux ; je regarde ailleurs. L'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> en effet a déclaré, préparé, déchaîné la guerre ; le crime est<lb/> évident, monstrueux ; mais <persName ref="#p0503" type="pec">M.
						Poincaré</persName> l'a souhaitée, sans aller<lb/> d'ailleurs jusqu'à la vouloir ou tout au moins sans la préparer.</p>
				<p rend="indent">Il a voulu pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> la gloire, alors que je réclamais<lb/> pour elle et pour tout le monde la paix ; il est satisfait ; la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> est ruinée, saignée, épuisée. Certes, la paix était dif-<lb break="no"/>ficile à maintenir avant 1914, mais il fallait d'autant plus s'y<lb/> appliquer, -tandis qu'à présent, elle est presque impossible à<lb/> rétablir. Nous
					sommes vainqueurs, parce que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, par le<lb/> sacrifice de ses enfants, a voulu repousser la guerre et parce<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bab0411o/434893e68fbf8befa4245529fe4203aeaa0aef02" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> qu'elle a pu grouper à son secours les amitiés et les alliances<lb/> que notre démocratie lui avait préparées. Mais nous sommes<lb/> vainqueurs à quel prix? Et quels lendemains attendent notre fai-<lb break="no"/>blesse, notre
					population diminuée ? Et si nous avions été vaincus ?</p>
				<p rend="indent">De quel coeur léger, de quelle mauvaise volonté vaniteuse et<lb/> aveugle a-t-on pu souhaiter que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> fût exposée à un tel<lb/> risque !</p>
				<p rend="indent">Je dis, je répète cela, après avoir lu les<lb/> discours que viennent d'échanger, en séance solennelle à l'Académie<lb/>
					<add hand="#annotation">et sensationnelle</add> Française, le <persName ref="#p0240" type="pec">Maréchal Foch</persName> et <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, qui le recevait. En<lb/> voici le texte. Celui du <persName ref="#p0240" type="pec">Maréchal
						Foch</persName> est insignifiant. J'at-<lb break="no"/>tendais mieux et autre chose de son mérite. Mais c'est celui de<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> qui est l'important. Je le reconnais ; c'est un chef-<lb break="no"/>d'œuvre ; un modèle qu'on pourra donner plus tard à lire à la<lb/> jeunesse et dont toute la dernière partie pourra figurer dans les<lb/> anthologies de la
					littérature de la guerre. On ne trouvera pas<lb/> un récit plus saisissant et plus concis du dénouement de ce<lb/> drame unique, depuis l'entrée des Américains dans la lutte. A<lb/> vrai dire, la part des Américains aurait pu être moins réduite,<lb/> sans nuire à la glorification
					de Foch, mais, tout compte fait,<lb/> le discours de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> fait honneur et à son auteur et àu réci-<lb break="no"/>piendaire.</p>
				<p rend="indent">Je ne cesse de penser au mal que toutes ces<lb/> glorifications de la guerre, sans parler de ses profits, auront<lb/> préparé pour les générations à venir. Tandis qu'elles oublieront<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bab0411o/f6cbca16ec0e9366149edc3a6d0d2f1b89314609" n="3"/> - 3-<lb break="no"/>les deuils, comment pourront-elles résister à la fascination de<lb/> ces apothéoses de la guerre? Nos enfants ne pourront être ingrats<lb/> ni indifférents pour ceux de
					leurs ancêtres qui auront versé leur<lb/> sang, donné leur vie, pour leur sauver la liberté. Ils ne pour-<lb break="no"/>ront jamais savoir vraiment s'il a été possible ou non d'éviter<lb/> cette guerre. Ils sauront qu'elle n'a pas été évitée, et ils<lb/> sauront par qui et au
					prix de quel héroïsme et de quelle science<lb/> elle a été finalement gagnée. L'art de la guerre, malgré tout,<lb/> va sortir grandi de ces cinq années de tueries. On admirera<lb/> tout ce qu'il a fallu d'efforts surhumains et de progrès longue-<lb break="no"/>ment con<del
						rend="strikethrough">çue</del> pour en finir, et de sacrifices ; on ne tiendra pas compte de ce qu'il eût suffi de sollicitude pour la prévenir.-<lb break="no"/>Entre le fait éclatant de tant de gloire prodiguée pour vaincre<lb/> et le vague soupçon de la patience obscure
					qu'on pouvait mettre<lb/> à rester en paix, l'imagination, l'enthousiasme de la jeunesse à<lb/> venir ne pourra pas hésiter. C'est avec les souvenirs de la<lb/> guerre qu'on éveillera les ambitions et les appétits et qu'on<lb/> fondera l'éducation de l'humanité future.</p>
				<p rend="indent">On célébrera l'art de la guerre avec plus de<lb/> succès que l'art de la paix ; et c'est à célébrer l'art de la<lb/> guerre que <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> a consacré son incontestable talent. Son<lb/>
					<add hand="#annotation">on lui a fait des ovations!</add> discours a du être pour lui une vive satisfaction. Et ce qui me<lb/> fait détester aujourd'hui cet homme de talent plus encore qu'hier,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bab0411o/c547472f8183ce1ec2aeddefcf27de1de4d47249" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> c''est qu'en le lisant, j'ai la conviction qu'il apprécie infini-<lb break="no"/>ment plus le bonheur de louer brillamment la guerre qu'il n'aurait<lb/> goûté celui de la prévenir en silence.</p>
				<p rend="indent">Il a mieux aimé la décrire, comme <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> a<lb/> mieux aimé la faire, que l'éviter.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">annexe.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
