<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0708 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 9, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0708 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (9 septembre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-09-09"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-09-09">9 septembre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-09-09">September 9, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-09-09"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0707_9septembre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0709_5octobre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7cceg70o/7f0c1fade1b378c4a1098d7b266d869656711fbb" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 708.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 9 Septembre 1920</dateline>
					<title rend="align(center)">SANTA BARBARA<lb/> ET LA RIVIERA DE CALIFORNIE</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je réponds à votre jolie carte postale du<lb/> panorama de Santa-Barbara, où vous avez passé un été de repos que<lb/> j'essaie de commencer, à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, au mois de Septembre, et qui<lb/> vous était bien nécessaire.
					J'admire votre faculté de vous<lb/> reposer, soit à Augusta, soit à la Riviera californienne. Vous<lb/> commandez bien votre vie. La mienne m'entraîne parfois au-delà<lb/> de ma volonté.</p>
				<p rend="indent">J'ai examiné avec grand intérêt, mais sans<lb/> surprise, vos deux séduisants guides illustrés de la Californie<lb/> répandus par vos administrations des chemins de fer. Il y a<lb/> longtemps que j'ai prévu que ce paradis terrestre des <placeName ref="#l0184"
						type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> ferait concurrence à notre Corniche, à la Riviera italienne et à<lb/> toutes nos stations d'hiver ou d'été européennes ou africaines.-<lb break="no"/>Je vois mûrir la moisson que j'avais admirée en fleurs, lors de<lb/> ce voyage dont
					vous aviez si bien organisé les étapes, en 1911.-<lb break="no"/>Il est impossible de tirer plus brillamment parti des beautés et<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7cceg70o/17273d6144c9dac3d53c17643486a3074b89527f" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> des richesses de cette incomparable contrée. Ses mines d'or et<lb/> d'argent n'étaient rien auprès de l'ensemble des ressources<lb/> actuelles et futures de son sol et de son climat. Et ailleurs<lb/> qu'en la Californie, j'ai pu
					mesurer l'année dernière, les pro-<lb break="no"/>grès réalisés à pas de géants, par votre pays, dans le domaine<lb/> de la mise en valeur de ses richesses naturelles. Du <placeName ref="#l0109" type="pec">Canada</placeName><lb/> jusqu'à <placeName ref="#l0555" type="pec"
						>Washington</placeName>, en passant par Toronto et Cleveland, j'avais<lb/> admiré cette exposition du bien-être et de l'élégance et du<lb/> grand luxe américains. Luxe prodigieux et de haut goût. vous<lb/> avez pris modèle, à vos débuts, pour vos jardins, pour vos<lb/>
					maisons de campagne, pour vos promenades, vos parcs, vos routes<lb/> et vos cités modernes, sur ce qu'il y a de plus achevé au <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>,<lb/> en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, en <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName>, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>. On devient<lb/> exigeant, et pour tout dire, bien gâté, quand on a vécu aux<lb/> Etats-Unsi.</p>
				<p rend="indent">Comment concilier la vie qui s'écoule dans<lb/> les délices de vos campagnes et de vos stations d'hiver ou d'été,<lb/> et dans vos hôtels palaces, avec un travail vraiment indépendant<lb/> et désintéressé ? voilà le problème. Il me semble que, de plus<lb/> en plus,
					en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, il faudra beaucoup<lb/> d'argent pour mener une existence normale. Et, pour gagner beau-<lb break="no"/>coup d'argent, ne faudra-t-il pas, à la longue,
					sacrifier sa<lb/> pensée ou sa conscience? J'ai senti, comme diplomate, il y a<lb/> trente ans, dans l'enivrement irrésistible de la vie mondaine à<lb/>
					<placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, la fatalité qui entraînait l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> aux aventures<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7cceg70o/b666be0931f0a60a362a8195ba1ef53b6c84a7b7" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> coloniales et impériales. Les femmes y étaient trop belles, trop<lb/> élégantes, trop souveraines pour se contenter d'une modeste aisan-<lb break="no"/>ce ; il leur a fallu l'exploitation de notre planète. Or, aux<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, ce sont visiblement aussi les femmes qui, non moins<lb/> belles et plus élégantes encore et plus adulées, dictent les<lb/> mêmes raffinements encore avivés, - raffinements de bien-être en<lb/> apparence innocents, mais
					qui aboutissens au loin et au fond, à<lb/> des exigences de gaspillage et de cruauté. Vos Lucullus ne se<lb/> nourrissent pas encore de langues de rossignols, mais tout de même<lb/> je suis effrayé, parce que j'en ai été ravi et que j'en serai<lb/> encore demain ravi, de l'excès
					de votre civilisation.</p>
				<p rend="indent">Vous voyez, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, les réflexions à<lb/> n'en plus finir que m'ont suggérées vos somptueuses images de la<lb/> belle Californie ; vos paysages imposants ou pittoresques, vos<lb/> clairs de lune, vos cascades, vos
					chutes, vos cataractes, vos<lb/> terrents, vos montagnes, vos cimes neigeuses, vos forêts, vos<lb/> canyons, vos lacs, vos fleuves, vos parcs, vos pins majestueux<lb/> de 6.000 ans ; vos plantations rectilignes, à perte de vue,<lb/> d'arbres fruitiers du Nord et du Sud ; vos
					jardins fleuris aux<lb/> gazons verts et veloutés sous le ciel brûlant ; vos plantes<lb/> exo<del rend="strikethrough">s</del>tiques tropicales et septentrionales entremêlées ; vos eaux courantes le long des allées de cavaliers et d'amazones et vos<lb/> luxuriantes vallées, et
					vos terrains de sports à la mode, de<lb/> tennis, de golf, de polo, et vos routes qui n'existaient pas il y<lb/> a vingt ans et sont aujourd'hui des promenades pour des chassé-<lb break="no"/>croisés sans fin d'automobiles de toutes les marques, toutes plus<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7cceg70o/781098df0ff08adafe6de3e06dfde97e1856ecbd" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> vernies et plus rapides et plus silencieuses les unes que les<lb/> autres, et vos plages pour enfants et pour jeunes filles et pour<lb/> jeunes femmes en bas de soie, et vos bains de mer et vos régates,<lb/> et vos courses, et vos
					pêches et vos chasses, et vos danses<lb/> alanguies ; et ces lumineuses villas et ces pelouses aux vastes<lb/> parasols bariolés où règnent les belles Américaines de <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName>;<lb/> ces incomparables Américaines, toujours égales à
					elles-mêmes,<lb/> toujours souveraines, en voyage, en route, en visite ; toujours<lb/> admirées, triomphantes, dans leur cadre ; le cadre qu'elles ont<lb/> commandé, qu'elles enrichissent tous les jours, qui ne sera<lb/> jamais trop beau..... Oui, vos images m'ont fait rêver,
					moi<lb/> Français, moi frivole ; et je me suis dit, - peut-être pour me<lb/> consoler de ne pas y être ou pour le regretter, que sais-je ?.-<lb break="no"/>qu'un Français ne resterait pas longtemps vertueux dans votre<lb/> belle Californie.</p>
				<p rend="indent">Mais en réfléchissant davantage, ou plutôt<lb/> en cessant de trop réfléchir, je me suis dit que le frivole<lb/> Français qui aime tant ces belles choses, cette vie heureuse dont<lb/> il a chez lui cultivé, depuis tant et tant de siècles, tous les<lb/> éléments,
					sait, le jour venu, sacrifier tout cela, davantage<lb/> encore, à son idée.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
