<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1425 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 7, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1425 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (7 novembre 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-11-07"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">3 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">3 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-11-07">7 novembre 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-11-07">November 7, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-11-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1424_14novembre1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1426_10novembre1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4b96s5b7/0f788fc3f433edc24cc43e5b47e98227944399dc" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.425</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 7 Novembre 1923.</dateline>
					<title rend="align(center)"> NOS AMIS ALLEMANDS A <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> .</title>
					<salute rend="indent">Mon Cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p>La Ligue des Droits de l'Homme a tenu à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, ces<lb/> jours-ci, comme je vous l'ai dit, son congrès national, puis son<lb/> congrès international. On a discuté à fond, publiquement et contra-<lb break="no"/>dictoirement, dans le
					plus grand calme, le problème des responsabili-<lb break="no"/>tés; on l'a discuté avec mesure et non, comme c'était à craindre, pour<lb/> l'exaspérer ou l'enterrer; nous y reviendrons, - et j'ai pris pour cela<lb/> mes précautions,- mais non en public, car la question ne peut
					être élu-<lb break="no"/>cidé<del rend="strikethrough">s</del><add hand="#annotation">e</add> à la légère et dans le bruit. On a discuté, pour l'affirmer hautement de part et d'autre, à l'unanimité des Allemands comme des<lb/> Français, le droit aux réparations et à la sécurité
					que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> - ni<lb/> ses alliés - ne peut abandonner. On a discuté le droit des minorités<lb/> et très bien. On a discuté l'opération de la Ruhr, non pour l'approu-<lb break="no"/>ver, mais avec la volonté,- sinon l'espoir,- d'en
					sortir le plus tôt<lb/> possible. Il est clair que, pour rien au monde, le Gouvernement de<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> ne voudrait évacuer la Ruhr avant les élections et faire<lb/> lui-même, à l'heure critique, la démonstration qu'on a trompé la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> en lui disant :" les Boches paieront tout"-<lb break="no"/>Malheureusement, la situation en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> devient<lb/> désespérante, sinon désespérée. La population abrutie par la misère,<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.M. BUTLER</persName></addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4b96s5b7/04f2abc2e5ec4f4334df672c7ae9b1dd94f3634b" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> par la faim, par l'ignorance, incapable de trouver les moyens même<lb/> de lire un journal indépendant, et de faire lire à ses enfants même<lb/> des livres d'étude trop coûteux,- s'abandonne à une sorte de nihilisme<lb/> passif,
					véritable état d'épuisement physiologique. On veut nous faire<lb/> croire, dans la presse officieuse, qu'un bien heureux mouvement sépa-<lb break="no"/>ratiste se produit en pays rhénan. Ce n'est pas vrai. Les populations<lb/> rhénanes seraient, depuis la guerre, venues
					d'elles-mêmes à la<lb/> constitution républicaine, si on ne les en avait pas détournées en les<lb/> obligeant à dépasser la mesure et à vouloir se séparer de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Elles veulent être républicaines mais rester allemandes, et non plus<lb/> prussiennes; mais elles ne veulent pas être asservies à des influen-<lb break="no"/>ces étrangères et à la domination des armées d'occupation.</p>
				<p rend="indent">En sorte que, malgré ses ressources matérielles et<lb/> morales, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> marche à l'anarchie. La <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName> ne poursuit<lb/> pas plus que la Rhénanie l'ambition de se
					séparer du Reich, mais<lb/> celle de se substitu<del rend="strikethrough">t</del>er à la Prusse trop démocrate, pour la dominer à son tour. Elle menace chaque jour le Reich d'un coup d'état, donc<lb/> d'une guerre. Et c'est cette polifique de soi-disant séparatisme, en<lb/>
					réalité de réaction, que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> soi-disant républictine soutient<lb/> malgré elle, presque à son insu, laissant faire son Gouvernement,<lb/> dans l'espoir illusoire qu'il va faire enfin "payer le Boche" -<lb break="no"/>Notre
					devoir, dans ces conjonctures, à nous. Dotation<lb/>
					<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, est, plus que jamais, d'aider les quelques Allemands de<lb/> bonne foi et de bonne volonté qui nous font confiance, à résister à<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4b96s5b7/f18adf7833e7ed5372dbf2182ebfffea3d6080df" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> cette double pression de réaction intérieure et extérieure. J'ai<lb/> eu de longs entretiens, à la Ligue et dans nos bureaux ( et Lichten-<lb break="no"/>berger de même chez lui ou ailleurs) avec Kutchinsky, Lehman, Gold-<lb
						break="no"/>scheid, etc. Nous avons fait un nouvel effort pour les aider dans<lb/> les luttes terribles qui les attendent, à leur retour de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> dans<lb/> leur pays.- Si leur tour arrive, aux uns ou aux autres, de succom-<lb
						break="no"/>ber à la tâche, assassinés, emprisonnés ou exilés, nous aurons, nous,<lb/> tout au moins, fait notre devoir. Nos sympathies et notre appui leur<lb/> permettent de rentrer chez eux avec des forces nouvelles. Ils ne se<lb/> sentent pas isolés en face des dangers qui
					les attendent.</p>
				<p rend="indent">Kutchinsky a particulièrement regretté de vous avoir<lb/> manqué et à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, et plus tard à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.- Nous allons publier,<lb/> dans notre collection de la Conciliation, un
					résumé de ses articles<lb/> sur la présente situation économique de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. <persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName> pourra<lb/> le faire traduire pour vos lecteurs américains.- Cette publication<lb/> viendra
					fortifier notre thèse en faveur du paiement des dettes de<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et des garanties de sécurité qui sont essentielles à<lb/> nous comme au monde entier, mais en faveur aussi d'une politique<lb/> qui ne réduise pas <placeName
						ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> centrale à la misère, à la décomposition,<lb/> à la h<del rend="strikethrough">o</del><add hand="#annotation">a</add>ine, à l'anarchie et à la guerre perpétuelle.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">Les</add>
					<del rend="strikethrough">Nos</del> bien minimes sacrifices que nous avons consentis, à nouveau, pour aider nos amis allemands, ne dépasseront pas dix<lb/> mille francs . Ils se trouvent même inférieurs, en fait, à cette<lb/> somme, car nous n'avons pas remboursé, comme
					auparavant, leurs dé-<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3ecds6n2/56eca0b9c905ef00684a480ada13ee6ab402877a" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> penses de voyage et de séjour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, puisqu'ils n'étaient pas, cette<lb/> fois, nos invités.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName> -</addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
