<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1045 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 28, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1045 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (28 mars 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-03-28"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">32 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">32 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-03-28">28 mars 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-03-28">March 28, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-03-28"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1044_26mars1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1046_29mars1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/e655307c4685ae02650add35e17df868578b7d90" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1045.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 28 Mars 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> VOYAGE de M. LICHTENBERGER en <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName> .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Dès mon retour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> (je suis arrivé ce<lb/> matin) je me suis entretenu avec M. Lichtenberger de son voyage<lb/> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Je ne puis mieux faire que de vous
						envoyer les<lb/> notes ci-jointes qui résument son impression. Comme vous le<lb/> verrez, elles ne sont pas optimistes, mais elles sont très sin-<lb break="no"/>cères. J'y reviendrai ; je tenais à vous en envoyer le texte<lb/> sans retard.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement d évoué,</signed><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/e7cf451590a1f509e5b40344efff09eea4aa4e1e" n="2"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre<lb/> N° 1049</head>
					<p><title>COMPTE-RENDU SOMMAIRE ,<lb/> PRÉSENTÉ par M. Henri LICHTENBERGER, PROFESSEUR à la SORBONNE.<lb/> SUR SA MISSION EN <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>.<lb/> Février 1922.</title></p>
					<p rend="indent">Lorsque je suis débarqué à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, il y a un mois environ<lb/> par une froide soirée de février, le premier aspect de la ville,<lb/> que je n'avais pas revue depuis dix ans, m'a frappé par sa mélan-<lb break="no"
						/>colie. <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> qui se flattait naguère d'être la plus propre et la<lb/> mieux entretenue des capitales européennes étaient devenue d'une<lb/> saleté repoussante . Par un soir de dégel les places, les rues, les<lb/> avenues
						formaient un vaste lac de boue épaisse et gluante; sur les<lb/> trottoirs, même dans la <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>richstrasse ou sous les Linden, des<lb/> tas de neige durcie et de détritus de toute sorte s'amoncelaient de<lb/> place en place st se
						dissolvaient lentement sous la pluie . L'éclai-<lb break="no"/>rage était médiocre. Des autos-taxis vastes mais d'aspect quelque<lb/> peu délabré et des fiacres archaïques trainés par des haridelles<lb/> efflanquées sillonnaient les rues. Les passants étaient vêtus de<lb/>
						façon décente, mais sans l'ombre d'élégance ; aucune recherche de<lb/> toilette; peu de fourrure, même dans les quartiers riches; des<lb/> foulards de laine et des pardessus de couleur indécise, souvent<lb/> délavés par la pluie. Dans les théâtres, beaucoup de monde,
						mais<lb/> fort peu de toilette. Un peu de luxe seulement dans certains dan-<lb break="no"/>cings ou dans quelques grands hôtels,tous bondés, pù descendent les<lb/> étrangers et les profiteurs de guerre :- Le contraste entre<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/c425cb5e86cbcb858f2a791cab0eac86c15f5a52" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note>
						<placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> et <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> est décidément tout à fait frappant et saute aux<lb/> yeux dès le premier moment .</p>
					<p rend="indent">Lorsqu'on commence à prendre contact et à causer avec les<lb/> habitants, l'impression de mélancolie s'accentueVisiblement une<lb/> gêne sensible pèse sur toute la vie berlinoise . On sent assez vite<lb/> chez ses interlocuteurs comme une vague inquiètude. Ils
						ont tous le<lb/> sentiment de la profonde instabilité de la situation présente, le<lb/> souci du lendemain, quelque chose de vaguement fébrile ou de dépri-<lb break="no"/>mé. Et de fait, nul se se dissimule qu'on va au-devant de crises<lb/> graves, la situation financière est
						tout à fait critique . La dette<lb/> consolidée s'élève à 73 milliards I/2, la dette flottante atteint<lb/> au 28 février 263 milliards, et s'est accrue de I00 milliards dans<lb/> l'espace de la dernière année . La circulation fiduciaire est de<lb/> I30 milliards au II mars .
						Le mark, après une courte période de<lb/> rémission, recommence à baisser dans des proportions toujours plus<lb/> alarmantes ; sa valeur mondiale tombe au-dessous de 2 pfennings<lb/> d'avant-guerre; son pouvoir d'achat à l'intérieur est estimé à en-<lb break="no"/>viron 6
						pfennings -or. La hausse des prix est formidable . Si l'on<lb/> jette les yeux sur l'index publié par la Gazette de <placeName ref="#l0208" type="pec">Francfort</placeName>, on<lb/> constate que, si l'on désigne par I00 le niveau atteint en janvier<lb/> I920 par les prix de
						gros pour les marchandises les plus usuelles,<lb/> il monte à I43 en janvierI92I, à 249 en novembre, à 435au début de<lb/> Mars; comme le miveau du temps de paix était inférieur à 9, il en<lb/> résulte que les prix de gros sont devenus environ 50 fois plus<lb/> élevés que
						ceux d'avant-guerre . Lorsque l'on examine les nombres-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/486d0cce01eda7b16d3695818511c8ae1804c419" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> indices établis par les services officiels de l' Empire pour l'ali-<lb break="no"/>mentation, le chauffage, l'éclairage et l'habitation, en constate<lb/> qu'ils sont passés deI540 en janvier à I989 en février, soit une<lb/> hausse
						de 349 points au plus de 21 % pour un seul mois ; la comparai-<lb break="no"/>son avec le chiffre de janvier I92I montre que le coût de la vie a<lb/> plus que doublé en en an. Les statisticiens calculent que le prix<lb/> minimum d'existence s'élève à <placeName ref="#l0079"
							type="pec">Berlin</placeName>, en janvier I922, à 266 Mks<lb/> par semaine pour un homme seul, à 408 Mk pour un ménage sans enfant,<lb/> à 548 Mks pour un ménage avec deux enfants, soit par jour à 44, 58<lb/> et 91 mks ou par an à I3.900.-2I.300.- ET 28.600 Mks, c'est à
						peu<lb/> près 20 fois les prix d'avant guerre<lb/> Comme la hausse des salaires n'a pas suivi la hausse des<lb/> prix, il en résulte une gène profonde pour tout le monde. On admet<lb/> qu'à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> I0 % à peine de la population
						atteint le niveau d'exis-<lb break="no"/>tence minimum et que tout le monde patit plus ou moins de sous-ali-<lb break="no"/>mentation. Dans les quartiers de l'Est notamment la misère est ex-<lb break="no"/>trème et provoque une recrudescence marquée des maladies
							caractéris-<lb break="no"/>tiques de le dénutrition, tuperculose, typhus, etc . La condition<lb/> de la petite bourgeoisie, employés inférieurs, rentiers,retraités,et<lb/> est plus lamemable encore que celle de la classe ouvrière ; ils ont<lb/> juste de quoi ne pas mourir
						de faim et trainent une existence misé-<lb break="no"/>rable faite de privations et de renoncements de toute sorte. La<lb/> situation des étudiants n'est guère moins précaire . Le plupart d'en-<lb break="no"/>tre eux sent obligés de travailler comme ouvriers ou employés
						pour<lb/> gagner leur subsistance et de faire leurs études pendant leurs<lb/> heures de loisir . Comme le coût d'une éducation universitaire se<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/fd1513a672ec74d47dc38f03ded5b1cc7053f8f5" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> monte au minimum à 40.000 Mks et que les études médicales exigent<lb/> plus de I00.000 Mks les fils de la bourgeoisie moyenne qui avaient<lb/> l'habitude naguère de passer quelques années dans les universités et<lb/> de se diriger
						vers les carrières libérales, se voient hors d'état<lb/> de continuer à faire des études . L'association générale des étu-<lb break="no"/>diants exhorte ces jours-ci les nouveaux Abiturienten à faire un<lb/> stage comme travailleurs manuels avant d'entrer à l'Université et
						de<lb/> reprendre leur métier d'ouvrier pendant les vacances scolaires! La<lb/> haute bourgeoisie elle mê me connait la gêne. Six généraux sont<lb/> réduits à gagner leur vie comme employés de banque à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. Un des<lb/>
						professeurs les mieux payés de l'Université de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> me disait que<lb/> ses revenus avaient bien quintuplé, mais que ses dépenses s'étaient<lb/> multipliées par 30, et que son train de vie avait dû être réduit<lb/> en
						proportion. La classe moyenne se maintient encore à peu près<lb/> parce qu'elle possède un ménage, des vêtements, du linge d'avant-<lb break="no"/>guerre, mais elle vit sur son fonds, elle est hors d'état de le re-<lb break="no"/>nouveler, elle ressent comme une calamité la
						nésessité de se faire<lb/> faire un complet, d'acheter une chemise ou de se faire plomber une<lb/> dent,- parfois elle en est réduite pour subsister à vendre ses bi-<lb break="no"/>belote, ses bijoux, ses meubles ou ses livresrares. Monter son<lb/> ménage est pour de nouveaux
						mariés une entreprise desespérées. Et<lb/> l'ancienne bourgeoisie cultivée voit avec colère, envie ou mépris<lb/> se dresser au-dessus d'elle la classe très restreinte des nouveaux<lb/> riches,- on estime qu'elle comprend beaucoup moins de I00.000<lb/> personnes,- qui empoche
						des bénéfices énormes, concentre peu à peu<lb/> entre ses mains le plus clair des ressources de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/b61ca567862092aeedb90871a5ee78b61b7da5f4" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> échappe à l'impôt, accumule des réserves àl'étranger . On calcule<lb/> qu'au cours de la seule année I92I, le bénéfice résultant de la plus<lb/> value des valeurs de bourse allemandes s'est élevé à 250 milliards<lb/> de mks dont
						220 sont allés grossir les capitaux de cette nouvelle<lb/> aristocratie de la richesse .</p>
					<p rend="indent">A cettesituation nul ne voit de remède. Les perspecti-<lb break="no"/>ves d'avenir sont désolantes . Le budget de l'Empire présente tou-<lb break="no"/>jours des déficits formidables. D'aprèsune information parus au<lb/> début de mars, l'exercice financier
						I92I/I922 qui se termine au 3I<lb/> mars, accuse déjà pour les onze premiers mois un déficit de 83<lb/> milliars mk, auquel il faut joindre I3 milliards I/2 de déficit<lb/> pour les chemins de fer et les postes. Et personne n'imagine que<lb/> les nouveaux impôts puissent
						rétablir l'équilibre . Chacun prévoit<lb/> que, en raison de la formidable vague de hausse qui enfle sans<lb/> cesse le coût de la vie, les I.400.000 fonctionnaires d'Etat dont<lb/> les salaires absorbent dès à présent 44 milliards, c'est-à-dire<lb/> plus de la moitié du
						budget total de l'Empire, vont réclamer des<lb/> suppléments de traitement qui renverseront l'équilibre précaire du<lb/> budget.-Personne ne voit comment l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> pourra continuer à<lb/> verser à l'Entente les paiements en or
						ou divises mêmes réduits<lb/> à 720 millions par an ou 60 millions par mois. On ne voit pas da-<lb break="no"/>vantage comment elle pourrait effectuer les I.450 millions de marks<lb/> or de prestations en natures prévus par les accords de Cannes, car<lb/> ces I450 millions mk
						devraient être remboursés par l'Etat à l'in-<lb break="no"/>dustrie allemande; or ils valent à l'époque où ont été fixées ces<lb/> prestations déjà 72 milliars I/2 de marks papier; aujourd'hui ils<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/8a26ece302bdce9d85035fa7ad016835769d9e36" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-6-</note> en valent presque 100, à la fin de l'année, ils en vaudront peut-<lb break="no"/>étre I20 ou plus encore! Or qu'adviendrait-il quand on jettera sur<lb/> le papier de pareilles masses de papier ? Qui voudra les accepter?</p>
					<p rend="indent">qui voudra travailler avec ces assignats dépréciés à leur émission<lb/> même? Grâce à la chute du marck combinée avec la hausse du prix de<lb/> la vie, il n'y a plus de prévisions budgétaires possibles ni pour<lb/> l'Empire, ni pour les Etats, ni pour les villes,
						ni pour les parti-<lb break="no"/>culiers. Chacun vit au jour le jour . Le sens de l'épargne a dis-<lb break="no"/>paru. Les caisses d'épargne qui, en I9I0 récueillaient encore 6,2<lb/> millards mks n'en recevaient plus en I920 que 4,5 et en I92I, que<lb/> 2,5, c'est-à-dire
						environ 40 Millions mk d'avant guerre ! Chacun<lb/> joue sur la hausse ou la baisse des devises, même les enfants<lb/> achètent avec le " mois" que leur donnent leurs parents de la lire,<lb/> du franc ou du dollar, dans l'espoir de doubler par un coup de<lb/> veine leur petit
						pécule.- Ou bien encore on se jette sur toutes<lb/> les marchandises disponibles, dans la conviction où l'on est que<lb/> la vague de hausse continuera à déferler . Et par ces achats spé-<lb break="no"/>culatifs, qui obligent les usines à activer leur production, par<lb/>
						conséquent à acheter des matières premières à l'étranger, par con-<lb break="no"/>séquent aussi à se procurer des devises pour payer ces matières<lb/> premières, on précipite encore la débacle du mark allemand .</p>
					<p rend="indent">La baisse du marck, la hausse des prix, la lutte pour<lb/> l'accroissement des salaires, la destruction presque complète de<lb/> la richesse acquise, l'angoisse de voir les salaires grossir plus<lb/> lentement que la cherté de la vie et, par suite, le niveau
							d'ex-<lb break="no"/>istence baisser de façon continue, l'appréhension devant l'impos-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/7fae39a2bebbac5e219bb83113e614b5c38b5b47" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-7-</note> sibilité où l'on se trouve de dresser un budget et de faire des<lb/> prévisions d'avenir, - tels sont les thèmes que j'ai entendus dévelop<lb/> per dans toutes mes conversations de <placeName ref="#l0079" type="pec"
							>Berlin</placeName>. Dans tous les milieux<lb/> j'ai trouvé les mêmes inquiétudes, partout on s'est plaint vis à<lb/> vis de moi que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne veuille pas assez tenir compte des né-<lb break="no"/>cessités vitales de l'
							<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, qu'elle se laisse dormir par ses<lb/> rancunes ou hypnotiser par de chimériques craintes d'avenir, qu'elle<lb/> fasse obstacle à toutes les solutions modérées, qu'elle décourage<lb/> par son attitutde
						intransigeante même ses amis les plus sincères.</p>
					<p rend="indent">Selon que mes interlocuteurs appartenaient à la droite ou à la gau-<lb break="no"/>che, ils dénonçaient avec plus de vigueur les erreurs de la poli-<lb break="no"/>tique française ou incriminaient avec plus d'apreté les fautes des<lb/> impérialistes et
						nationalistes allemands . Les uns laissaient percer<lb/> plus d'irritation, les autres témoignaient plus de découragement<lb/> et de regrets, Mais tout le monde s'accordait à proclamer que si on<lb/> laissait se prolonger cette situation, si l'on ne trouvait pas un<lb/> moyen
						d'atténuer l'antagonisme franco-allemand, si l'on ne se met-<lb break="no"/>tait pas d'accord sur un arrangement équitable, on pouvait craindre<lb/> les pires calamités.</p>
					<p rend="indent">Sur la possibilité d'un arrangement de ce genre, j'ai<lb/> cherché à me renseigner auprès de tous les partis, mais plus spé-<lb break="no"/>cialement auprès des partis de droite, et cela se comprend aisément,<lb/> Le gouvernement que préside le chancelier Mirth
						et les partis qui<lb/> le soutiennent, sent en effet acquis à la " politique d'exécution"</p>
					<p rend="indent">et à l'idée qu'un rapprochement franco-allemand est souhaitable et<lb/> doit être recherché. Les obstacles à la conciliation semblent devoir<lb/> venir essentiellement de l'opposition de droits.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/78e7524ac26c9107de5b7bae78c6930b8b27a9aa" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-8-</note> nationaux ou populistes, qui protestent avec le plus de véhémence<lb/> contre la situation faite à l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> par la traité de Versailles<lb/> qui en réclament la révision
						immédiate, qui préconisent la politi-<lb break="no"/>que de résistance passive, qui s'efforcent d'émeuter l'opinion eu-<lb break="no"/>ropéenne contre l'impérialisme français . Il me semblait particuliè-<lb break="no"/>rement important pour un Français de tâcher de se rendre
						compte des<lb/> dispositions qui règnent dans ces milieux. Chacun sait en effet que<lb/> l'opposition de droite est en train, pour l'instant au moins, de<lb/> gagner du terrain en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Le parti populaire, par l'accepta-<lb
							break="no"/>tion du compromis fiscal, vient de se rapprocher de le coalition<lb/> gouvernementale et va en conséquense faire sentir de plus en plus<lb/> son influence sur les décisions politiques . La " grande coalition"</p>
					<p rend="indent">de Stresemann à Scheidemann qui semblait sur le point de se nouer<lb/> à la veille de la décision de <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> sur la Haute Silésie peut<lb/> devenir une réalité demain. Les prochaines élections risquent, d'au-<lb
							break="no"/>tre part, de fortifier considérablement au parlement les partis de<lb/> droite, et spécialement les nationaux. Il n'est donc nullement en<lb/> dehors du domaine des possibilités que nous ayons à faire, dans un<lb/> avenir prochain à un gouvernement allemand où
						le pouvoir appar-<lb break="no"/>tiendrait à un groupement au soin duquel les partis de droite au-<lb break="no"/>raient une influence prépondérante.</p>
					<p rend="indent">Or c'est là une perspective qui, lorsque nous nous sou-<lb break="no"/>venons des tendants qui se manifestent dans la presse de droite<lb/> n'a rien de bien rassurant .La férocité avec laquelle les nationaux<lb/> combattent le " parti français" en <placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, c'est à dire tous<lb/> ceux qui cherchent à atténuer l'antagonisme franco-allemand en<lb/> nous accordant quelques satisfactions, en dit long sur les<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/f8c7384961e2005e68e181118409c0ac8e288c19" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-9-</note> sentiments qui les animent à notre égard. Ils accusent les hommes<lb/> qui détiennent le pouvoir d'humilier inutilement le pays, d'attirer<lb/> sur lui grâce à leur esprit de chimère et leur veulerie morale les<lb/> pires avanies
						et les maux les plus intolérables. Ils leur reprochent<lb/> d'entretenir dans la nation un esprit de découragement, d'abdica-<lb break="no"/>tion, de pusillanimité. On lui rationne tout, écrivait récemment la<lb/> Gazette de la Croix, MEME LA HAINE, car on a peu, en
						laissant<lb/> s'allumer dans l'âme des foules la flamme sacrée de la colère,<lb/> d'accroitre la défiance des Alliés, et, plus encore, de faire re-<lb break="no"/>vivre parmi le peuple le sentiment monarchique et conservateur,<lb/> la conscience de la discipline patriotique.
						Il est manifeste que<lb/> les irreconciliables s'appliquent, en aiguisant chez les Allemands<lb/> le sentiment de leurs malheurs et la conscience de leur déchéance,<lb/> de hâter une crise qu'ils jugent inévitable, qu'ils poussent fana-<lb break="no"/>tiquement leurs
						compatriotes à s'engager dans une aventure dont<lb/> nul ne peut dire à l'avance où elle les mènera. Et je ne crois<lb/> pas avoir poussé au noir le sentiment qui se dégage pour un Français<lb/> de lalecture des journaux de droite en résumant mon jugement en ces<lb/> termes:"
						Les nationaux, sans doute, se défendent de prêcher la re-<lb break="no"/>vanche, et on peut les croire quand ils disent qu'ils ne songent<lb/> pas, pour l'instant, à pousser l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à une action militaire<lb/> qui, dans
						l'état de désarmement où elle se trouve présentement ne<lb/> pourrait aboutir qu'à un désastre . Leurs écrivains politiques les<lb/> plus sérieux comme Hodtzech attendent le salut de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> d'une intervention
						financière américaine appuyée par l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/02048615006b5925a27e92cd8acb762b18d32d03" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">-I0-</note> et prédisent que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> isolée et seule contre tous, se ferra<lb/> finalement obligée de renoncer à sa désastreuse politique de répa-<lb break="no"/>rations . Leurs intentions
						dernières, d'ailleurs, ne sauraient faire<lb/> doute pour personne ni hors d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ni même en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Lors-<lb break="no"/>qu'on observe l'opposition désespérés qu'ils ont
						faite au désar-<lb break="no"/>mement et l'opiniatreté avec laquelle ils préparent en sous-marin<lb/> la restauration de la force militaire allemande, lorsqu'on note la<lb/> persévérance avec laquelle ils entretiennent en <placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> la volonté<lb/> de reconquérir les provinces perdues, en particulier la Haute Si-<lb break="no"/>lésie, mais aussi l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>, lorsqu'on voit le soin avec<lb/> lequel ils s'efforcent de stimuler
						l'esprit guerrier parmi leurs<lb/> compatriotes, lorsqu'on sait la redoutable campagne de haine qu'ils<lb/> poursuivent inlassablement contre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, en particulier, - il<lb/> apparait alors avec une évidence entière que, tout
						au fond d'eux-<lb break="no"/>mêmes, c'est la revanche qu'ils veulent, la revanche aussi par<lb/> les armes, et qu'ils la préparent CONTRE NOUS. La conviction intime<lb/> des nationaux allemands c'est qu'n jour viendra, où l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> ré-<lb break="no"/>conciliée avec les nations anglosaxonnes, et en liaison étroite avec<lb/> la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, pourra se retourner contre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et ses
						satellites<lb/> polonais ou roumains et briser l'hégémonie contre nature que la<lb/> FRANCS s'arroge en ce moement sur <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> continentale . Ne nous<lb/> faisons donc pas d'illusions: le vieil impérialisme allemand n'est<lb/>
						pas mort; il est vivant et virulent chez une minorité agissante,<lb/> passionnée, fanatique, qui aspire de toutes ses forces à rétablir<lb/> son influence sur les masses . Le jour où elle aurait repris le po<lb/> voir, la paix de <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>l'Europe</placeName> deviendrait singulièrement précaire".</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/6f66dd11d3286668b54e9c769c4419494009f9af" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">-II-</note> On conçoit dès lors que le fait indéniable des progrès<lb/> récents de la droite, pour nous, pose un problème grave . Si les ex-<lb break="no"/>trèmistes, les irréconciliables dont lapresse reflète les colères,<lb/> représentent
						vraiment les aspirations profondes de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> conservatrice, c'est que l'avènement au pouvoir de la droite serait<lb/> un danger qu'il conviendrait de regarder bien en face et de combattr<lb/> résolument par tous les
						moyens appropriés. Mais chacun sait, d'autre<lb/> part, que les partis allemands sont tous travailés en ce moment<lb/> par des dissenssions internes plus ou moins profondes et comprennent<lb/> des éléments de " droite" et de " gauche", des modérés qui inclinent<lb/> à la
						conciliation et des violents qui poussent aux solutions catas-<lb break="no"/>trophiques. Les partis de droites n'ont pas échappé à ce sort . La<lb/> question qui se pose donc est de savoir quelle est l'influence<lb/> réelle des violents, si la masse qui se range dans le
						cadre des par-<lb break="no"/>tis de droite, nationaux ou populistes, est disposée à prêter l'o-<lb break="no"/>reille à leurs dangereuses excitations ou si elle ne préférerait pas<lb/> peut-être des solutions plus modérées, des transactions qui épargne-<lb break="no"/>raient
						au pays des secousses redoutables. Contre un parti pris una-<lb break="no"/>nime de haine et une résolution arrêtée de revanche, il n'y aurait<lb/> évidemment qu'à prendre de notre côtédes mesures de défense aussi<lb/> efficaces que possible sans esquisser des gestes de
						conciliation qui<lb/> n'apparaitraient que comme des signes de faiblesse ou d'hésitation.</p>
					<p rend="indent">Si au contraire, il y a , à côté des extrémistes qui préconisent<lb/> la politique du pire, des éléments raisonnables qui souhaitent de<lb/> voir s'atténuer l'antagonisme franco-allemand, qui sentent le péril<lb/> de la situation présente, qui seraient disposés à
						coopérer loyale-<lb break="no"/>ment à la recherche d'une formule de compromis, nous commettrions<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/7b2d2450f0252c46a3fdadbbecdd28c512c96702" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">-I2-</note> erreur si nous adoptions à l'égard des partis de droite une atti-<lb break="no"/>tude uniformément et strictement négative, car nous ferions ainsi le<lb/> jeu des violents ; il deviendrait au contraire intéressant de ne<lb/> pas
						rebuter les modérés par un excès de défiance, d'examiner leurs<lb/> griefs, de discuter les solutions positives qu'ils présentent. C'est<lb/> dans cet esprit et pour éclaircir ce doute que j'ai rendu visite<lb/> à une série de personnalités appartenant aux partis de droite
						et<lb/> cherché à me rendre compte de leurs dispositions à notre égard.-<lb break="no"/>Je vais essayer de décrire aussi fidèlement que possible la phy-<lb break="no"/>sionomie générale de ces conversations.</p>
					<p rend="indent">Assurément l'animosité qui règne contre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> dans<lb/> les milieux de droite est très vive, ils n'en font pas mystère et<lb/> ils exercent en conversation leurs griefs avec beaucoup de fran-<lb break="no"/>chise
						et de netteté . Presque tout m'ont assuré avec insistance<lb/> que pendant la guerre et jusqu'au moment de l'armistice il n'y<lb/> avait en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> aucune haine contre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ;
						on détestait les<lb/> Anglais et les <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns, on avait en revanche de l'estime pour le<lb/> courage et le tenacité dans la résistance dent nous avions fait<lb/> preuve ; on était résigné à nous céder l' <placeName ref="#l0031"
							type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> ; on espé-<lb break="no"/>rait généralement que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> victorieuse imiterait la modération<lb/> de la Prusse envers l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> après
						Sadowa, et l'on estimait que,<lb/> dans ce cas, la réconciliation se ferait sans peine entre les deux<lb/> pays et mènerait très rapidement à une alliance qui semblait dictée<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/7636c6c17b627bb8d62b61e325626f870f9786f4" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">-I3-</note> par la nature des choses .- La déception des Allemands en présence<lb/> de l'attitude des Français depuis l'armistice a été extrème. C'est<lb/> vous m'ont répété tous ces interlocuteurs, qui avez crée par la<lb/> haine que vous
						nous témoignez, par la défiance implacable dont vous<lb/> nous poursuivez, par le mépris insultant que vous étalez sans cesse<lb/> à notre égard, des ressentiments qui ont grandi d'année en année et<lb/> qui atteignent aujourd'hui une inquiétante acuité. Nous comprenons<lb/>
						assurément la colère causée chez vous par les dévastations qui ont<lb/> ruiné quelques unes de vos provinces les plus florissantes. Nous<lb/> admettons votre droit à des réparations . Et nous reconnaissons aussi<lb/> le devoir qui nous incombe d'y participer largement; non
						pas du tout<lb/> que nous nous tenions pour exclusivement responsables de l'explosion<lb/> de la guerre, mais parce que nous sommes vaincus et que c'est l'usa-<lb break="no"/>ge que le vaincu paye les dégats. Mais la politique que vous avez<lb/> suivie depuis Versailles
						jusqu'à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> ou Cannes ne vise pas<lb/> seulement à obtenir ces réparations raisonnables, elle tend à rui-<lb break="no"/>ner systématiquement l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> . Quand nous voyons vos
						généraux<lb/> réclamer l'occupation indéfinie de la rive gauche du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, ou la<lb/> création d'une Rhénanie indépendante, quand nous observons les<lb/> intrigues françaises en <placeName ref="#l0068" type="pec"
							>Bavière</placeName>, quand nous constatons qu'on nous<lb/> réclame des sommes qu'on nous sait pertinnement incapables de payer,<lb/> quand nous trouvons la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> acharnée à p ousser sans cesse l'En-<lb break="no"/>tente à
						de nouvelles mesures de rigueur, quand nous entendons un<lb/> président du Conseil français menacer "de saisir au collet" l' Alle-<lb break="no"/>magne, nous ne pouvons nous défendre de l'idée qu'une portion consi-<lb break="no"/>dérable de l'opinion française ne cherche pas
						du tout un accord<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/c3824ca1fee29415d63e7cd447fe831eb3d66b90" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">-I4-</note> équitable avec l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, mais qu'elle vise systématiquement à la<lb/> démembrer, à la ruiner, à l'humilier, à la maintenir de façon dura-<lb break="no"/>ble dans un état
						d'impuissance et de demi servage économique. Et<lb/> nous ne sommes pas sûrs que le Gouvernement français puisse ou<lb/> veuille s'opposer à ces tendances . Or nous estimons que tout pa-<lb break="no"/>triote allemand doit résister de toutes ses forces à cette vpoliti-<lb
							break="no"/>que d'oppression. Si l'on VEUT nous détruire, rien ne sort de céder<lb/> ou de ruser . Mieux vaut déclarer nettement et tout de suite notre<lb/> incapacité à payer les indemnités qu'on nous réclame, refuser de<lb/> faire des promesses que nous SAVONS ne pas
						pouvoir tenir, et obli-<lb break="no"/>ger la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> à prendre sous sa responsabilité des mesures de ri-<lb break="no"/>gueur qui seront dommageables non pas seulement à l' <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName>,<lb/> mais à <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> entière . Mieux vaut encore une crise violente<lb/> mais qui peut aboutir à une amélioration réelle que la lente agonie,<lb/> la mort à petit fou dont on nous menace.</p>
					<p rend="indent">Et mes interlocuteurs concluaient: Si, comme le préten-<lb break="no"/>dent vos journaux et vos hommes politiques, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne veut PAS<lb/> la ruine de l'Alleaagne, et elle souhaite vraisent un acord qui<lb/> nous
						laisse vivre et nous permettre de nous relever,-qu'elle nous<lb/> donne alors un signe visible de ses bonnes dispositions, qu'elle<lb/> fasse un geste de conciliation, qu'elle évacue par exemple les têtes<lb/> de pont de la Ruhr, qu'elle allège lescharges accablantes et
							irri-<lb break="no"/>tantes de l'occupation, qu'elle réduise à une mesure raisonnable<lb/> ses exigences financières. Le jour où vous vous décideriez à entrer<lb/> dans cette voie, à montrer sans ambiguité non par des paroles,-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/910ad0438fe743d49b965bab07bc3c58afdd92e0" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">-I5-</note> les paroles hélas ne comptent plus, - mais par des actes que vous<lb/> voulez sincèrement la conciliation, - vous verriez rapidement s'at-<lb break="no"/>ténuer l'hostilité contre la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> . Si vous nous voyez aujourd'<lb/>hui contre vous et du côté des Anglais, c'est que vous nous avez<lb/> contrainte vous mêmes à prendre cette attitude . Nous savons, certe<lb/> que l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> nous a fait
						plus de mal encore peut-être que vous,<lb/> qu'elle a ruiné notre marine, notre commerce d'exportation, notre<lb/> empire colonial, nous savons qu'elle se gardera bien de favoriser<lb/> un relèvement trop rapide de notre industrie, qu'elle essaiera de<lb/> nous coloniser, de
						nous utiliser comme travailleurs à façon, qu'elle<lb/> se servira de nous pour empêcher une hégémonie française en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Nous savons aussi que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ne sont pasvouées à<lb/> un antagonisme fatal par la nature des choses, qu'elles sont au<lb/> contraire complèmentaires à
						bien des égards, que l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> l'em-<lb break="no"/>porte par ses industries lourdes st sa puissante organisation ,la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> par ses industries de finissage sans rivales, que des ac-<lb break="no"/>cords franco-allemands sont possibles et souhaitables, pour le<lb/> charbon et le fer, pour la métallurgie, pour la potasse, etc. Nous<lb/> savons
						tout cela. Et pourtant nous nous rangeons du côté des An-<lb break="no"/>glais, parce que nous trouvons chez eux des égards, des ménagements<lb/> cette estime sportive si anglaise du vainqueur pour le vaincu hors<lb/> de combat,- une certaine intelligence des nécessités
						vitales de<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,-tandis que nous ne rencontrons de votre part que de<lb/> mauvais procédés, rebuffaes, humiliantes, accusations infamantes,<lb/> exigences exorbitantes, dureté impitoyable. Pourtant il n'y a chez<lb/>
						nous aucun parti pris d'hostilité . Un changement dans votre<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/f599af9856c07784231485bed5e94d33be889594" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">-I6-</note> attitude aurait toute chance d'entrainer chez nous un changement cor-<lb break="no"/>respondant . Il est tard, sans doute, et les choses n'iraient pas<lb/> aussi facilement qu'en I9I9. Mais il n'est pas trop tard;
						aujourd'<lb/>hui encore une amélioration rapide des relations franco-allemandes<lb/> n'est pas chose impossible .</p>
					<p rend="indent">On voit sans peine la réponse qu'attirent de notre point<lb/> de vue des discours de ce genre.- Vous regardez, disais-je à mes<lb/> interlocuteurs, les Français comme les tortionnaires de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> et vous
						nous demandez de faire les premiers pas en vue d'une conci-<lb break="no"/>liation. Veuillez pourtant comprendre à votre tour que les choses<lb/> n'apparaissent pas du tout ainsi à l'opinion français . Nous avons<lb/> dépensé de notre poche plus de 80 milliards pour réparer
						les dégats<lb/> que vous avez commis dans nosprovinces du Nord, et nous ne sommes<lb/> même pas encore à la moitié de la tâche. Mais voici que nous arri-<lb break="no"/>vons au bout de nos économies, et que nous nous demandons non sans<lb/> angoisses avec quelles ressources
						nous allons pouvoir continuer<lb/> l'oeuvre des réparations. Or l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, c'est là un fait indé-<lb break="no"/>niable,- n'a pas fourni jusqu'à présent un franc sur les 80 mil-<lb break="no"/>liards déjà dépensés . Or quand
						pressés par la nécessité, nous<lb/> l'invitons à s'aacquitter de ses obligations pour nous permettrede<lb/> poursuivre la restauration de nos provinces dévastées, elle fait le<lb/> geste du joueur décavé qui retourne le fond de ses poches et nous<lb/> déclare qu'elle est hors
						d'état de payer. Cecie à un moment où, en<lb/> apparence dans tous les cas, son industrie traverse une période de<lb/> prospérité et en tout cas d'activité intense, où, ses usines tra-<lb break="no"/>veillent à plein rendement, où sa population ouvrière est tout<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/8119d73e7b6168470f9251d27bc4dac37662c4c6" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">-I7.</note> entière occupée, où ses grands hommes d'affaires réalisent des<lb/> bénéfices énormes qi échappent en règle générale à l'impôt, ou au<lb/> cours de la seule année I92I l'ensemble de ses valeurs industrielles<lb/> cotées en bourse
						a réalisé une plus value que l'on estime à la<lb/> somme énorme de 250 milliards de mark papier; - Comment voulez-vous<lb/> dans ces conditions, que nous n'ayons pas le sentiment que les<lb/> Allemands ont la volonté arrétée de ne pas nous payer, qu'ils<lb/> jouent de leur
						misère pour se soustraire à leurs engagements, qu'ils<lb/> s'en prennent à nous parce que, en raison de nos mutilations et de<lb/> la faiblesse relative du chiffre de notre population, nous sommes<lb/> dans l'Entente le point de moindre résistance, qu'ils escomptent<lb/>
						l'appui de l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> pour nous braver impunément, et nous<lb/> pousser à la ruine, que par suite ils veulent le conflit et non la<lb/> réconciliation ! Comment nous demander, dans ces conditions, de<lb/> faire un geste de
						générosité, tant que nous ne savons pas si nos<lb/> avances auraient une chance quelconque d'être accueillies ? Vous<lb/> prétendez être disposés à participer à l'oeuvre de nos réparations.</p>
					<p rend="indent">En attendant vous n'y avez encore contribué en rien. Et nous pou-<lb break="no"/>vons légitimement nous demander si vous y contribuerez jamais.</p>
					<p rend="indent">En effet, vous nous dites à tout instant de que vous ne pouvez pas<lb/> faire, mais jamais vous n'avez indiqué avec précision ce que vous<lb/> estimez pouvoir faire pour nous, ce que nous pouvons "raisonna-<lb break="no"/>blement " espérer de vous. Vous êtes un
						débiteur qui annonce à tout<lb/> instant sa faillite immiente mais qui se garde bien de jamais faire<lb/>
						<del rend="strikethrough">xx</del> une offre réelle à son créancier . Ne vous étonnez pas si, en présence de cette attitude, nous gardons des doutes sur votre<lb/> bonne volonté. Tant que vous ne nous aurez pas présenté à votre tou<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/1eff1b01f17b54dee5a355dddd9f8cd1a4c2122b" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">-I8-</note> unprogramme positif de réparations, nous serons vraiment en droit<lb/> de penser que tout geste de conciliation serait superflu de notre<lb/> part et ne servirait qu'à vous fortifier dans la résolution de nous<lb/> refuser toute
						espèce de satisfaction.</p>
					<p rend="indent">A ces arguments mes interlocuteurs ont répondu en dé-<lb break="no"/>clarant que jusqu'à présent le problème des réparations avait tou-<lb break="no"/>jours été mal posé, mais que, du jour où nous accepterions de l'en-<lb break="no"/>visager sous son véritable
						aspect, les Allemands ne seraient pas<lb/> embarrassés pour nous faire des propositions positives et inté-<lb break="no"/>ressantes . Il est, disent-ils, <del rend="strikethrough">xxx</del> impossible à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de faire en or
						ou en devises les paiements énormes qu'exige l'Entente.</p>
					<p rend="indent">Des sommes d'un certain ordre ne peuvent en effet être payées que<lb/> par du travail et non pas en monnaie : car la monnaie ne peut être<lb/> et n'a jamais été autre chose en effet qu'en appoint destimé à com-<lb break="no"/>penser des prestations inégales ; il
						y a une impossibilité technique<lb/> à obtenir d'un peuple un tribut se chiffrant par milliards, si on<lb/> prétend le faire, on n'arrive qu'à désorganiser le marché financier<lb/> mondial. Il n'est pas non plus aisé d'exiger des livraisons en<lb/> marchandises pour des
						sommes TRES considérables . Supposez l'ac-<lb break="no"/>cord de Wiesbaden fonctionnant en plein ; où l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> trouve-<lb break="no"/>rait-elle les milliards nécessaires pour payer à ses industriels<lb/> les fournitures
						faites par eux à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ? Elle n'aurait d'autre<lb/> ressource que de recourir à la planche aux assignats et d'accélérer<lb/> ainsi à nouveau la chute du mark. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> n'a, en
						réalité, qu'un<lb/> seul moyen de dédommager la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, c'est de lui céder une part à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/880a26b5bd568a8eeb4ea2af1ba7794b033926ea" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">-I9-</note> débattre dans les bénéfices qu'elle tire de son travail. Il faut<lb/> organiser une coopération, une communauté d'intérêts franco-allemand<lb/> Hors de,là, point de salut . Mes interlocuteurs se hâtaient d'ajou-<lb break="no"
						/>ter que, le jour où l'on accepterait chez nous de s'engager sur<lb/> cette voie, les Allemands se trouveraient en mesure de nous appor-<lb break="no"/>ter des suggestions intéressantes . Et de fait ils m'ont esquissé<lb/> une série de projets sur la valeur desquels je ne
						saurais me pro-<lb break="no"/>noncer, car je ne suis économiste, mais qui, par les perspec-<lb break="no"/>tives qu'ils ouvraient et en raison de l'autorité des personnalités<lb/> qui me les exposaient me paraissaient valoir tout au moins un<lb/> examen sérieux et une
						discussion approfondie . Un grand banquier<lb/> proposait de créer une banque de réparations qui recevrait 20 % du<lb/> capital-actions de toutes les entreprises industrielles allemandes<lb/> et de toute la fortune immobiliète allemande et qui pourrait ainsi<lb/> contracter
						tout de suite auprès de la finance américaine un emprunt<lb/> considérable . Un économiste qui joue un rôle de premier plan au<lb/> Conseil économique d'Empire envisageait un grand emprunt en marck<lb/> -or, dont l'industrie allemande entièrement groupée en cartels s'en<lb/>
						gagerait solidairement à payer les arrérages . Un despremiers hom-<lb break="no"/>mmes d'affaires de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> imaginait une caisse de réparations<lb/> mondiale destinée à restaurer non pas seulement la <placeName ref="#l0207"
							type="pec">France</placeName> du Nord<lb/> et la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, mais aussi la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> centrale, l' Alle-<lb break="no"/>magne
						elle-même et qui serait alimentée par une contribution pré-<lb break="no"/>levée sur la production mondiale toute entière . Un grand maître de<lb/> forges suggérait la création d'un cartel franco-allemand de la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/4190cad6b2594c730924392da570d262ae079cc3" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">-20-</note> houille et du fer qui vendrait ses produits aux pris français, plus<lb/> élevés en ce moement d'un tiers que les prix allemands et qui ver-<lb break="no"/>serait à la caisse des réparations, le bénéfice supplémentaire qui<lb/>
						résulterait de cette hausse pour l'industrie allemande . Un écono-<lb break="no"/>miste de renom préconisait un prélèvement de 50 % sur toutes les<lb/> valeurs, bons du trésor, billets de banque, de manière à diminuer<lb/> la circulation fiduciaire et à relever ainsi le cours
						du mark. D'au-<lb break="no"/>tres, plus modestes, envisageaient simplement en emprunt interna-<lb break="no"/>tional ou une coopération des banques françaises et allemands .</p>
					<p rend="indent">Ce que valent ces divers projets, je n'ai, encore une fois pas qua-<lb break="no"/>lité pour l'apprécier . Il se peut que certains soient des cons-<lb break="no"/>tructions de caractère plus ou moins utopique: mais plusieurs ont<lb/> été étudiées par des
						practiciens d'une incontestable compétence .</p>
					<p rend="indent">Ils ont tous une solidarité économique entre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l' Alle-<lb break="no"/>magne et à reconnaitre à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> une parti privilégiée dans la<lb/> répartition des
						bénéfices . Et tous mes interlocuteurs insis-<lb break="no"/>taient d'une part sur <del rend="strikethrough">xx</del>
						<del rend="strikethrough">xxxxxxxx</del> l'intérêt que présenterait la discussion en commun de cesprojets par des techniciens français<lb/> et allemands, et d'autre part sur la facilité qu'il y aurait pour<lb/> eux à faire accepter un quelconque de ces plans à l'opinion
							alle-<lb break="no"/>mande, le jour où l'on pourrait lui donner l'assurance que le<lb/> gouvernement français se rallierait à la solution proposée .</p>
					<p rend="indent">J'ai été, dans ces conditions, très frappé de voir que,<lb/> au total, l'attitude des gens de droite était moins négative,moins<lb/> irrémédiablement hostile qu'on ne pouvait l'attendre d'après la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/7766eb92e7ed4621aa3f80d479a1674055d280d0" n="22"/>
						<note place="top" type="foliation">-2I-</note> lecture des journaux . Je me demandais si je ne les trouverais pas,<lb/> vis àvis d'un Français, résercés, distants et sur la défensive .</p>
					<p rend="indent">Il n'e a rien été . Ils n'ont certes pas dissimulé leurs griefs,<lb/> ils les ont formulés avec insistance, parfois avec éloquence, mais<lb/> sans acrimonie inutile . Ils n'ont pas cherché à pallier les dif-<lb break="no"/>ciultés de la situation, mais n'ont pas
						fait étalage d'un pessi-<lb break="no"/>misme intransigeant et qui n'admet pas d'amélioration possible .</p>
					<p rend="indent">Ils m'ont donné à entendre que les désespérés, les partisans de la<lb/> politique du pire, les exaltés formaient une minorité bruyante,<lb/> capable de manifestations intempérantes ou de coups de tête regret-<lb break="no"/>table, mais dont l'influence réelle
						était bien moins considérable<lb/> qu'on ne le pensait et se maintenait surtout grace aux fautes de<lb/> l'Entente et de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> . Ils se sont efforcés de me communiquer<lb/> l'impression que les gens d'e droite n'étaient dans
						l'ensemble<lb/> rien moins que des fanatiques avides de troubles et prêts à toutes<lb/> les tentatives violentes, mais bien au contraire des modérés,<lb/> ennemis de toute action révolutionnaire, résolus à ne pas s'écarter<lb/> des voies légales dans la conquète du pouvoir,
						tout prêts à entrer<lb/> en conversation avec les Français, très disposés à renoueravec<lb/> nous des relations intellectuelles, décidés d'ailleurs à ne pas se<lb/> laisser traiter en parias ou en réprouvés, mais plus désireux a u<lb/> fond de chercher un terrain d'entente
						que de pousser les choses à<lb/> l'extrême et d'en arriver à une rupture violente . Ils ne m'ont pas<lb/> caché leurs ambitions et leurs espérances, la conviction oùils<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/0085365d373df60d93b6869a9dc0c8411c2e2557" n="23"/>
						<note place="top" type="foliation">-22-</note> étaient que le pays las des agitations révolutionnaires se pronon-<lb break="no"/>cerait en leur faveur aux prochaines élections, leur ferme volonté<lb/> de reprendre en mains la direction des affaires publiques . Ils m'<lb/>ont
						donné à entendre que nous aurions tort de vouloir résoudre sans<lb/> eux et surtout contre eux le problème des réparations, que nous au-<lb break="no"/>rions intérêt à discuter cette question capitale non pas seulement<lb/> avec les socialistes et les indépendants, mais aussi
						avec ceux qui<lb/> détenaient en leurs mains le plus clair de la richesse allemande<lb/> et qui étaient seuls capable de l'administrer de façon intelli-<lb break="no"/>gente et fructueuse. Ils ont souligné vis à vis de mois qu'ils n'<lb/>étaient pas des réactionnaires, qu'ils
						n'aspiraient nullement à la<lb/> restauration d'un passé définitivement aboli, que tout " monarchis-<lb break="no"/>tes", qu'ils fussent, ils se contenteraient fort bien de placer à<lb/> la tête de l' Empire, si telle était la volonté du peuple, un Prési-<lb break="no"/>dent
						possédant des pouvoirs analogues à ceux du Président de la<lb/> République américaine et capable d'exercer efficacement l'arbitrage<lb/> entre les Etats particuliers . Ils ont insisté sur leur ferme<lb/> volonté de réformes sociales, sur leur adhésion aux fameuses thè-<lb
							break="no"/>ses de Spengler sur l'identité du socialisme et du prussianisme;<lb/> sur leur alliance avec Stegerwald et ses syndicats chrétiens qui<lb/> au principe révolutionnaire de la lutte des classes opposent le<lb/> principe véritablement socialiste de la solidarité
						nécessaire<lb/> entre employeurs et ouvriers. Ils ont pris soin de me rappeler que<lb/> Stinnes avait vécu incognito pendant un an de la vie des ouvriers,<lb/> et que la peur qu'il inspirait aux leaders socialistes venait de<lb/> ce que, sachant par expérience comment le
						travailleur vit, peine et<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/8b960676780e2048859bdfee314599d98ea75bd8" n="24"/>
						<note place="top" type="foliation">-23-</note> s'amuse, il s'appliquait à satisfaire aussi largement que possible<lb/> toutes les aspirations légitimes et raisonnables de l'ouvrier . En<lb/> un mot ils se sont attachés à me démontrer que l'antagonisme irré-<lb break="no"
						/>ductible que l'on se plait à statuer chez nous, entre " réaction-<lb break="no"/>naires", et " démocrates", ou "socialistes", était purement arti-<lb break="no"/>ficiel, qu'il ne s'appliquait pas à leur cas, et qu'une <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName><lb/> régie par les gens de droite ne serait en aucune façon le foyer de<lb/> réaction, d'oppression, de romantisme féodal et de militarisme<lb/> exaspéré que l'on s'imagine communément en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> .</p>
					<p rend="indent">Je vous ai résumé aussi sincèrement que possible les im-<lb break="no"/>pressions qui se sont dégagées pour moi des conversations que j'ai<lb/> eues à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. Comment faut-il les interpréter et quelle portée<lb/>
						convient-il de leur attribuer ?</p>
					<p rend="indent">Je suis convaincu tout d'abord, qu'il faut se garder de<lb/> toute généralisation trop précipitée et trop radicale . On voudra<lb/> bien, j'espère, se garder de conclure de mon exposé qu'il serait<lb/> opportun de s'attabler tout de suite autour du tapis vert
						avec les<lb/> représentante de la grande industrie et de la haute finance alle-<lb break="no"/>mande pour régler avec eux, par-dessus la tête des démocrates et des<lb/> socialistes, le problème des réparations . Rien ne serait plus<lb/> dangereux qu'une pareille volte face .
						Le gouvernement républicain<lb/> actuel dirigé par Wirth et Rathenau et soutenu par la coalition des<lb/> partis de gauche, socialistes, démocrates et Centre, nous a donné<lb/> assez de gages de bonne volonté pour que nous ne puissions pas<lb/> soner va seul instant à lai
						retirer notre cemfiance et à faire ques<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/1937350a9574c8791382b63f9ac7e2e74ee41098" n="25"/>
						<note place="top" type="foliation">-24-</note> que ce soit qui pût nuire à ses autorité . Or la lutte entre le<lb/> Gouvernement et l'opposition de droite est plus acharnée que jamais;<lb/> elle se poursuit avec passion, avec férocité même, les ministres en<lb/> vue et
						spécialement Rathenau qui est en butte à la haine exaspérée<lb/> des fanatiques de la réaction, sont exposés quotidiennement à subir<lb/> le sort d' Eraberger . On imagine sans peine, dans ces conditions,<lb/> l'amertume que ressentiraient les milieux de gauche s'ils
						voyaient<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, champion traditionnel de l'idée démocratique, se dé-<lb break="no"/>tourner des républicains allemands pour régler avec leurs adver-<lb break="no"/>saire, politiques la question des réparations et le sort
						de l'Alle-<lb break="no"/>magne nouvelle . Ce serait tout à la fois une mauvaise action et<lb/> un mauvais calcul que de leur infliger une pareille déception.</p>
					<p rend="indent">M.M.Stresemann et Stinnes n'ont peut-être pas tort de dire que nous<lb/> n'arriverons pas à trouver la solution du problème des réparations<lb/> si nous la discutions uniquement avec M.M. Scheidemann et Breits-<lb break="no"/>cheid. Mais il n'est peut-être pas
						téméraire de penser que si<lb/> M.M.Scheidemann et Breitscheid n'avaient pas préalablement montré<lb/> une certaine bonne volonté dans cette discussion et si nous n'a-<lb break="no"/>vions pas la POSSIBILITE de régler au besoin la question des<lb/> réparations avec les
						socialistes, les gens de droite,-même les<lb/> modérés et les raisonnables,- témoigneraient peut-être moins d'em-<lb break="no"/>pressement à examiner ce problème avec nous et à nous soumettre<lb/> leurs solutions. Dans en nous plaçant même dans l'hypothèse la plus<lb/>
						favorable, en admettant que les opinions somme toute très modérées<lb/> que j'ai pu recfueillir réflètent mieux le sentiment des masses<lb/> conservatrices que les opinions plus accentuées des intransigeants<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/d8848cf8a065e5f8e115186f29934dae87c51778" n="26"/>
						<note place="top" type="foliation">-25-</note> que je n'ai pas vue et qui s'étaient tout au long dans la presse<lb/> de droite - même dans ce cas nous nous montrerions à la fois in-<lb break="no"/>grats et imprudents si nous nous avisions de traiter la coalition de<lb/>
						gauche en quantité négligeable et tentions de passer par dessus la<lb/> tête du gouvernement républicain pour nous entendre directement avec<lb/> les détenteurs de la richesse allemande . Nous perdrions du coup<lb/> la confiance que l'on nous fait dans les milieux de gauche
						dont<lb/> la volonté de conciliation est indéniable et où nous comptons des<lb/> amis sincères,- et nous n'aurions aucune certitude d'arriver à<lb/> conclure avec les représentants de la grande industrie et du haut<lb/> capitalisme un arrangement acceptable. Nous
						découragerions ainsi,<lb/> peut être sans aucun profit réel, des éléments qui nous sont favo-<lb break="no"/>rables et que l'on dénigre et vilipende chaque jour dans la presse<lb/> de droite sous l'appellation de " parti français".</p>
					<p rend="indent">L'intérêt des déclarations qui m'ont été faites me pa-<lb break="no"/>rait être ailleurs .</p>
					<p rend="indent">Ce que je retiendrais d'abord, pour ma part, de ce<lb/> premiers contact avec quelque représentants de la droite, c'est<lb/> qu'il est excessif de nous imaginer, comme on le fait communément<lb/> chez nous, l'opposition conservatrice comme une bloc compact
						et<lb/> irréductible . Elle comprend, en réalité, chez les nationaux comme<lb/> chez les populistes, des élémebts intransigeants et des éléments<lb/> modérés, des fanatiques à qui l'on ne peut opposer que la force,<lb/> et des opportunistes, des esprits avisés, informés,
						judicieux,<lb/> pondérés, avec qui il es utile de discuter et peut-être possible<lb/> de s'entendre sur bien des points . Les gens de gauche en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> le, savent fort bien, de là le désir très vif qui se manifeste chez<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/78e4e4cf088e3dbec85aa24476d8fbe3697d9d82" n="27"/>
						<note place="top" type="foliation">-26-</note> beaucoup d'entre eux d'associer les populistes modérés aux respon-<lb break="no"/>sabilités du pouvoir, d'élargir la base de la majorité gouvernemen-<lb break="no"/>tale, de créer la " grande coalition" allant de Stresemann
						à<lb/> Scheidemann ou même de Stresemann à Breitecheid. L'impression que<lb/> je rapporte de mon voyage c'est qu'une combinaison de ce genre n'est<lb/> pas impossible, qu'elle n'implique peut-être pas nécessairement un<lb/> danger pour nous, qu'elle ne signifie pas que la
						république alleman-<lb break="no"/>de se vende à la réaction. Rien de plus, rien de moins non plus .</p>
					<p rend="indent">Je tire de là la conséquence qu'il importe de maintenir avec soin<lb/> le contact avec les éléments de gauche, mais qu'il ne convient pas<lb/> d'excommunier en bloc et indistinctement tous les éléments de<lb/> droite . Il y a dans ces milieux aussi des éléments "
							conserva-<lb break="no"/>teurs", mais non " réactionnaires" qui ont renoncé, explicitement<lb/> ou tacitement à larestauration de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>du passé impérialiste<lb/> et militariste, et qui se rallient sincèrement à l'idée
						d'un ordre<lb/> nouveau. Il peut être utile d'écouter ce que ces hommes ont à pro-<lb break="no"/>poser, puisque aussi bien le chancelier Wirth a constamment négo-<lb break="no"/>cié avec les chefs de l'industrie allemande, et que les socialis-<lb break="no"/>tes eux même se
						sont refusés à condamner en principe la collabo-<lb break="no"/>ration avec les populistes.</p>
					<p rend="indent">Ce qui m'a intéressé ensuite dans les propos que j'ai<lb/> recueillis à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, c'est qu'ils suggéraient une méthode nouvelle<lb/> pour résoudre le problème des réparations . Vous connaissez celle<lb/> qui a été
						pratiquée depuis l'époque du traité de Versailles . On a<lb/> posé en principe que le " Boche paierait". Sur quoi les économistes<lb/> ont établi par d'impeccablss statistiques ce qu'il pouvait et<lb/> devait payer, et l'on a dressé en conséquence la note qui lui a<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/e889a775f6715924ffde996ddc229ac9bda1c89f" n="28"/>
						<note place="top" type="foliation">-27-</note> été présentés. Avec quel succès, nous le savons tous, un Anglais a<lb/> formulé naguère cet axiome lapidaire :" Il y a trois manières de<lb/> tromper son prochain, le mensonge simple, le parjure et la sta-<lb break="no"
						/>tistique" . Evidemment cet humoriste n'avait pas toutà fait tort .</p>
					<p rend="indent">En dépit des calculs les plus serrés, les Allemands n'ont pas payé.</p>
					<p rend="indent">Les uns assurent que c'est par mauvaise volonté et que si l'on<lb/> avait déployé plus d'énergie ilsseraient exécutés depuis longtemps,<lb/> les autres que c'est par impuissance, et que toutes les mesures<lb/> de rigueur n'auraient fait que précipiter la ruine
						allemande. On<lb/> ne s'est pas encore mis d'accord . Mais que ce soient les uns ou<lb/> les autres qui aient raison, le résultat final a toujours été le<lb/> même : les Allemands n'ont pas payé les sommes prévues . De Ver-<lb break="no"/>sailles à Spa, à Hythe, à <placeName
							ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, à Cannes, à <placeName ref="#l0093" type="pec">Boulogne</placeName> on a réduit<lb/> sans cesse la note . Toujours avec un succès identique, La dernière<lb/> décision de la commission des réparations aura-t-elle un succès<lb/>
						plus heureux ? Souhaitons-le; mais constatons qu'en mettant les<lb/> choses au mieux, elle n'est qu'un provisoire . Or voici que les<lb/> Allemands viennent nous dire "" Il faut que nous puissions effec-<lb break="no"/>pour<lb/> tuer les répérations que l'on attend de nous,
						que nous dévéloppions<lb/> au plus haut point notre énergie productive . Mais pour cela, il<lb/> importe de stimuler en nous le désir de travailler . Est-ce un bon<lb/> moyen, pour y arriver, que de nous réclamer comme entrée de jeu une<lb/> somme qui, aux yeux de notre
						opinion publique parait dépasser de<lb/> beaucoup la limite du possible, de nous menacer ensuite constamment<lb/> de sanctions qui, le jour où elles seraient appliquées, achèveraient<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/ec89477d171a90ebe59ddd9ac59e511a895696ca" n="29"/>
						<note place="top" type="foliation">-28-</note> de paralyser notre activité productive, enfin de nous mettre en<lb/> tutelle et de nous soumettre à un contrôle humiliant ? En procédant<lb/> ainsi, vous faites exactement tout ce qu'il faut pour étouffer chez<lb/> nos
						producteurs toute espèce de goût pour le travail. A quoi bon<lb/> peiner et fournir un effet supplémentaire, disent-ils, puisque<lb/> nous ne pourrons pourtant jamais venir à bout du programme de répa-<lb break="no"/>rations qu'on nous impose, et puisqu'on nous réduit à la
						condition d<lb/> forçats du travail? Par la taxation arbitraire, la contrainte et la<lb/> menace vous n'avez rien obtenu et ne pourrez jamais rien obtenir .</p>
					<p rend="indent">Vous n'engendrerez chez nous que la haine et le découragement . Si<lb/> vous voulez que nous retrouvions notre énergie et que nous tentions<lb/> de bon coeur l'effort libérateur qui nous sauverait tous, essayez<lb/> donc d'une autre méthode . Laissez nous
						respirer, desserrez les<lb/> liens qui nous garrettent . Levez les contraintes , offrez nous l'oc<lb/> casion d'une coopération loyale et libre .- alors vous verrez quel<lb/> coup de collier nous serons capables de donner, et vous pouvez comp-<lb break="no"/>ter aussi que
						nous vous ferons, dans le partage des bénéfices, les<lb/> conditions les plus avantageuses . Pour cela il faut assurément que<lb/> vous nous fassiez pour commencer un certain crédit; c'est un risque<lb/> soit, mais peut-être vaut-il la peine que vous le couriez . Dites<lb/>
						vous bien, en effet, que si vous perséverez dans vos errements, tout<lb/> ce que vous obtiendrez finalement, c'est que nous nous coucions pas<lb/> terre en vous disant: faites de nous tout ce qu'il vous plaira!</p>
					<p rend="indent">Alors ce sera la ruine pour nous, mais bientôt aussi pour vous et<lb/> pour le continent tout entier ".- Voilà le raisonnement des Alle-<lb break="no"/>mands et voilà la suggestion qu'ils apportent . Je conviens qu'elle<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/16fd9e75d6ea2e65a6334b159f4963b3b7f027d3" n="30"/>
						<note place="top" type="foliation">-29-</note> est peu faite pour plaire à nos réalistes qui estimeront qu'après<lb/> les expériences de ces dernières années faire confiance aux Allemand<lb/> serait vraiment un comble de naïveté et de crédulité, vu qu'ils ne<lb/> respectent
						que la force et s'empresseraient de nous tomber dessus au<lb/> premier symptome de faiblesse . Mais l'expérience du passé recent<lb/> a- t-elle mieux démontré d'autre part l'efficacité supérieure de la<lb/> taxation et de la coercition? J'avoue mon scepticisme à cet
						égard.</p>
					<p rend="indent">Et comme par ailleurs j'ai peine a croire que l'état de tension<lb/> actuelle entre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> puisse se prolonger sans<lb/> un danger sérieux pour les
						deux pays, et probablement pour le conti-<lb break="no"/>nent tout entier,- j'avoue ne plus trop savoir s'il y a aujourd'<lb/>hui plus d'inconvénients à faire ou à ne pas faie confiance aux<lb/> Allemands, s'il est plus dangereux d'aller jusqu'au bout dans la<lb/>
						revendication de notre dû au risque de provoquer un cataclysme<lb/> par notre âpreté, ou denous prêter à une expérience de coopération<lb/> au risque d'être dupes de notre désir de conciliation.</p>
					<p rend="indent">Il me semble enfinutile de noter que le moment est peut<lb/> etre moins défavorable qu'on ne pourrait être tenté de le penser<lb/> pour une prise de contact . Je ne crois pas être le jouet d'une<lb/> illusion en affirmant que les Allemands sentent aujourd'hui
						très<lb/> fortement tout le péril que présente leur situation soit extérieur-<lb break="no"/>re, soit intérieure, qu'ils souffrent assez pour ne pas prolonger<lb/> à plaisir et par simple bluff un conflit qui peut devenir sortel<lb/> pour eux, et par conséquent que le souhait
						qu'ils manifestent de<lb/> causer avec nous n'est pas une feinte, mais provient, aussi chez<lb/> les gens de droite, d'un désir sincère d'arriver à s'entendre avec<lb/> nous. Les partis de droite considèrent certes notre président du<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/c1425e51997dc295ee0458ac60d2cdd75e1b570d" n="31"/>
						<note place="top" type="foliation">-30-</note> Conseil actuel comme un ennemi dangereux de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, mais il<lb/> est manifeste qu'ils ne lui refusent ni leur estime, ni même une<lb/> certaine admiration. Ils respectent en
							M.<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> l'avocat cons-<lb break="no"/>siencieux, bien documenté, abondamment informé, qui domine en mai-<lb break="no"/>tre son dossier, l'homme d' Etat sérieux qui en quelques semaines a<lb/> eu reprendre en mains le
						direction des affaires continentales, qui<lb/> a témoigné de la vigueur non pas seulement vis à vis de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> mais aussi vis à vis de l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>; ilsont le sentiment,
						m'a-t-il<lb/> semblé, que l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> peut tout craindre de lui, mais peut-être<lb/> aussi espérer quelque chose, et qu'il serait plus à même que d'au-<lb break="no"/>tres d'orienter la politique française dans le sens de la
							concilia-<lb break="no"/>tion si on lui ne mettait des projets concrets, un programme prati-<lb break="no"/>que et réalisable, si on faisait preuve à l'efard de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de<lb/> bonne volonté et de vonne fois,- C'est là un
						symptôme qui valait d'<lb/>être signalé et noté . Je suis le dernier à vouloir en exagérer la<lb/> portée, et je me bornerai pour conclure à exprimer cet avis très<lb/> simple; que plus que jamais il importe de nous renseigner sur la<lb/> situation réelle de l' <placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et sur ses dispositions véritables,<lb/> de nous informer impartialement partout, sans jeter l'ostracisme en<lb/> bloc sur ceux que nous sommes habités à considérer comme les fau-<lb break="no"/>teurs de politique de revanche,
						d'écouter avec attention et<lb/> courtoisie tout ce que peuvent avoir à nous dire des hommes qui,<lb/> quel que soit leur parti, font montre de bonne volonté et de dispo-<lb break="no"/>sition conciliantes . J'ajoute simplement qu'il faut me g hâter,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.10bbdd6q/361e4c4501b188d620092a4f3997ba932431c0e2" n="32"/>
						<note place="top" type="foliation">-31-</note> car la situation de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est critique et peut devenir grave<lb/> à bref délai, si l'on ne trouve pas d'ici à peu de mois la formule<lb/> qui lui permettra de reprendre haleine
						sans nous ôter l'espoir de<lb/> réparations indispensables et dont ne conteste la légitimité.</p>
					<p rend="indent">HENRI LICHTENBERGER .</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
