<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0718 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 4, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0718 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (4 novembre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-11-04"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">07 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">07 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-11-04">4 novembre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-11-04">November 4, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-11-04"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0717_29octobre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0719_5novembre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/a4d6235bce9e85dbbfc46db20eec732c8df61611" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 718.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 4 Novembre 1920.</dateline>
						<title rend="align(center)">LE RÉTABLISSEMENT DE LA SUBVENTION D'AVANT-GUERRE<lb/> à la REVUE "LA PAIX par le DROIT".</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Malgré la décision générale, très naturelle et très<lb/> sage, prise par la DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> de suspendre, pendant la guer-<lb break="no"/>re, les subventions attribuées aux revues pacifiques européennes et<lb/>
						autres, la revue "LA PAIX par le DROIT" n'en a pas moins continué<lb/> de paraître. Elle a rendu les plus grands services. Elle a conser-<lb break="no"/>vé l'élite de ses lecteurs dirigeants attachés au service du Droit<lb/> et de la Justice internationale. Elle s'est
						fermement tenue à dis-<lb break="no"/>tance de toutes les manifestations extrêmes ; elle n'est jamais<lb/> tombée dans les violences haineuses du chauvinisme ; elle n'a pas<lb/> davantage un seul instant laissé porter atteinte au devoir sacré<lb/> de la défense nationale et
						c'est au nom de ses principes qu'elle a<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/839967b5334d7c13a22f1dc84f2de0812690ab51" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> affirmé la nécessité de repousser la guerre pour sauver la paix<lb/> et la liberté. Elle a su garder dans son attitude non seulement<lb/> la mesure, mais l'indépendance nécessaires. Jamais elle n'a sol-<lb break="no"/>licité, -
						comme l'ont fait tant d'autres périodiques beaucoup moins<lb/> méritants et moins utiles qu'elle, - une subvention du Gouvernement.</p>
					<p rend="indent">Aujourd'hui, avec la terrible crise du papier, dont<lb/> le prix est porté de 40 francs à 400 frs. les 100 Kgs., la question<lb/> se pose pour elle de trouver les moyens de poursuivre son activité<lb/> d'avant-guerre. Nous devons l'encourager. Nous avons besoin
						d'elle.</p>
					<p rend="indent">Elle aura d'autant plus d'autorité qu'elle a été plus irréprochable<lb/> et patriote pendant la guerre.</p>
					<p rend="indent">Exposant la situation à la derni ère séance de la<lb/> FÉDÉRATION des ASSOCIATIONS FRANCAISES pour la <orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIÉTÉ des NATIONS</orgName>,<lb/> M. M. <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> et Prudhommeaux ont obtenu un
						vote non seulement<lb/> de félicitations et de gratitude, mais, en outre, l'assurance que<lb/> tous les efforts seraient faits pour que leur revue devienne l'or-<lb break="no"/>gane central des diverses sociétés françaises attachées à la défen-<lb break="no"/>se de nos
						principes.</p>
					<p rend="indent">Dans ces conditions, vous estimerez sans doute mon<lb/> cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, avec moi et avec tous nos collaborateurs, que le mo-<lb break="no"/>ment est venu d'attribuer de nouveau à cette vaillante et vraiment<lb/>
						exemplaire revue, la subvention de 1.500 dollars qu'elle recevait de<lb/> la DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> avant la guerre. Le bénéfice qu'elle ferait<lb/> actuellement sur le change compenserait l'augmentation énorme de<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/521a6d42de9b98fd79bd09fd7309bd2469920139" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> ses frais. C'est dans ce sens que M. <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> et Prudhommeaux<lb/> viennent de m'adresser la lettre ci-jointe en copie.</p>
					<p rend="indent">Si, comme je l'espère, vous estimez que cette deman-<lb break="no"/>de est justifiée, je vous serais reconnaissant de me le faire sa-<lb break="no"/>voir. J'attacherais du prix à recevoir votre réponse autant que<lb/> possible par cablogramme, avant la réunion
						prochaine du Comité du<lb/> Bureau Européen qui, certainement, sera unanime à confirmer ma<lb/> proposition. J'ai pensé que vous saisiriez volontiers cette oc-<lb break="no"/>casion de témoigner une fois de plus à la vaillante revue, devenue<lb/> unique malheureusement, les
						sympathies et la confiance qu'elle<lb/> mérite plus que jamais.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président Nicholas-<persName ref="#p0002" type="pec">Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/2e2f6d9dc3824cc81451dbc7e5992b08fc9dc2fb" n="4"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETRE N° 7I8</head>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le 3 Novembre 1920</dateline>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent">Président du Centre Européen de la Dotation<lb/>
								<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pour la Paix Internationale.</addrLine>
							<addrLine rend="indent">34 ter, <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>.</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> (XVI°)</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">Mon cher Président,</salute>
					</opener>
					<p>l'Assemblée Générale de notre Association de la PAIX<lb/> par le DROIT, qui vient de se tenir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, a examiné de la fa-<lb break="no"/>çon la plus sérieuse la situation actuelle de la revue "LA PAIX<lb/> PAR LE DROIT."</p>
					<p rend="indent">Pour être précis, cette situation est la suivante :<lb/> En 1913, la PAIX PAR LE DROIT tirait à 8.000 exemplaires, publiait<lb/> à peu près un numéro tous les mois et formait en fin d'année un vo-<lb break="no"/>lume de plus de 800 pages. Ce nombre de numéros et
						de pages a décru<lb/> au cours de la guerre et, cette année, nous publierons péniblement<lb/> 8 numéros représentant à peine 400 pages. D'autre part, notre<lb/> tirage est tombé à environ 4.000 exemplaires.</p>
					<p rend="indent">Et cependant, depuis la fin des hostilités, le chiffre<lb/> de nos abonnés n'a cessé de se relever ; les sympathies qui nous<lb/> soutiennent sont plus nombreuses et plus chaleureuses chaque jour<lb/> et, ce qui est significatif, nous avons pu doubler le prix de
							l'a-<lb break="no"/>bonnement qui est passé de 3 à 6 frs. sans constater une diminution<lb/> sensible dans le nombre de nos abonnés.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/8cb00a2efa89121048e25a8f53200ac47515ab33" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> Quelle est donc, malgré la sérieuse estime dont jouit<lb/> notre publication, la principale cause de ce recul ?</p>
					<p rend="indent">Elle réside évidemment dans l'accroissement général des<lb/> difficultés de la vie matérielle ; main-d'œuvre, tarifs postaux, etc.</p>
					<p rend="indent">mais surtout dans l'augmentation continue et formidable du prix du<lb/> papier qui, pour celui que nous employons, est monté de 40 frs, les<lb/> 100 Kgs., en 1914, au chiffre actuel de 410 frs. Du fait de ce<lb/> renchérissement, toute la librairie française
						subit une crise re-<lb break="no"/>doutable et la diffusion ou même le simple maintien de la pensée<lb/> française se trouvent ainsi gravement compromis.</p>
					<p rend="indent">Or, tandis que nos charges ne cessent de s'alourdir,<lb/> une ressource considérable, représentant, en 1913, plus du quart de<lb/> notre budget, est venue à disparaître. La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> a sus-<lb break="no"/>pendu
						après la déclaration de guerre toutes les subventions qu'elle<lb/> attribuait aux organisations pacifistes, et la PAIX PAR.LE DROIT<lb/> a naturellement subi la loi commune.</p>
					<p rend="indent">Certes, nous apprécions à leur pleine valeur les rai-<lb break="no"/>sons de haute convenance qui avaient légitimé cette mesure pendant<lb/> la guerre, mais voici pr ès de deux ans que les hostilités ont pris<lb/> fin, et cependant, les initiatives pacifistes,
						plus nécessaires que<lb/> jamais, continuent à être privées de l'appui si précieux qu'elles<lb/> recevaient d'Amérique. Sans doute, nous serions impardonnables de<lb/> ne pas rappeler que la PAIX PAR LE DROIT, grâce à votre intervention<lb/> personnelle, a reçu depuis la
						guerre diverses allocations excep-<lb break="no"/>tionnelles, représentant quelques milliers de francs. Mais l'heure<lb/> nous semble venue, pour la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, de reprendre sa bien-<lb break="no"/>faisante activité de jadis
						et de faciliter leur tâche aux périodiques<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/20cc9c19f93df44724ecc68cf71a87034b8f7616" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> qui, apr ès avoir soutenu la bonne cause pendant la guerre, se con-<lb break="no"/>sacrent à l'œuvre urgente entre toutes d'organiser sur la base du<lb/> droit la paix si précaire conclue par les diplomates.</p>
					<p rend="indent">Nous avons en conséquence, mon cher Président, l'hon-<lb break="no"/>neur de solliciter du Centre Européen de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> le<lb/> rétablissement, en faveur de la revue "LA PAIX PAR LE DROIT" de la<lb/>
						subvention dont elle bénéficiait avant la guerre. Cette subvention<lb/> était de 1.500 dollars, qui représentaient alors 7.500 frs. Comme<lb/> l'élévation de la valeur du dollar, au taux actuel du chance, a peur<lb/> contre-partie une augmentation plus forte encore du coût de
						la vie<lb/> et des dépenses d'impression, nous venons solliciter le retour pur<lb/> et simple au passé, c'est-à-dire le rétablissement d'une subvention<lb/> de 1.500 dollars, ou d'une somme équivalente en argent français, ce<lb/> qui n'imposerait pas à la Dotation un effort
						supérieur à celui qu'el-<lb break="no"/>le a consenti en notre faveur au cours des années qui ont précédé la<lb/> guerre.</p>
					<p rend="indent">Il va sans dire d'ailleurs qu'en souhaitant ce retour au<lb/> passé, nous ne réclamons, pour LA PAIX PAR LE DROIT aucun privil ège.</p>
					<p rend="indent">Nous estimons avec beaucoup de nos amis qu'il n'a jamais été plus<lb/> indispensable de soutenir en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> tous ceux qui travaillent à<lb/> l'amélioration des relations internationales et nous souhaitons de<lb/> tout
						coeur que l'Amérique, dont l'intervention dans la guerre du<lb/> droit a été décisive, apporte, comme par le passé, aux bonnes volon-<lb break="no"/>tés pacifiques de l'ancien Monde, le double et inestimable concours<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8b4f358h/0f22ea49abd16b8d8c12c35ec545e1c8accf9995" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> de son appui moral et du superflu de ses richesses.</p>
					<p rend="indent">Veuillez agréer, mon cher Président, l'assurance de<lb/> notre vive gratitude et de notre respectueux dévouement.</p>
					<p rend="indent">Le Président de l'Association de la<lb/> PAIX PAR LE DROIT<lb/> Th. <persName ref="#p0563" type="pec">RUYSSEN</persName><lb/> Le Secrétaire général de l'Association:<lb/> PRUDHOMMEAUX</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
