<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0720 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 16, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0720 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (16 novembre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-11-16"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-11-16">16 novembre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-11-16">November 16, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-11-16"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0719_5novembre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0721_17novembre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/6039be5db6d60065cce1d14e34c66f6d249937f3" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 720.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 16 Novembre 1920.</dateline>
						<title rend="align(center)">UN BEAU LIVRE du PROFESSEUR Fr.<persName ref="#p0241" type="pec">W. FOERSTER</persName> .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> A ma demande, <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> m'adresse la lettre<lb/> ci-jointe en copie qu'il a rédigée concernant un bel et coura-<lb break="no"/>geux ouvrage du Prof. <persName ref="#p0241" type="pec">W. FOERSTER</persName>. C'est la
						condamnation,<lb/> par un intellectuel allemand, du militarisme et du nationalisme<lb/> allemands. C'est l'appel au réveil de l'idéalisme allemand,<lb/> pour le salut de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et du monde.</p>
					<p rend="indent">Je suis d'avis que vous lisiez d'abord<lb/> cette lettre de <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName>, puis le livre de <persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName>, que je<lb/> vous fais envoyer directement. Ensuite, je dois réunir le<lb/>
						mois prochain, le 15, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName>, les conseillers Alliés<lb/> et neutres de notre Bureau Européen. Je leur poserai cette<lb/> question:<lb/> Ne conviendrait-il pas que nous fassions<lb/> faire discrètement une enquête,
						notre enquête, par deux ou<lb/> plusieurs de nos amis Alliés, dont un Français, dont le pa-<lb break="no"/>triotisme pendant la guerre ait fait ses preuves? Cette<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Professeur <persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/84514b812e4eb42d0f2b2564b01046afe895d8af" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> enquête porterait exclusivement sur la question que voici:<lb/> "Quels sont, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, les éléments vraime<lb/> sincères et dignes d'encouragement, incontestablement acquis
						au<lb/> rétablissement durable de la paix ? "</p>
					<p rend="indent">Ceux de nos amis qui se chargeraient de faire<lb/> cette enquête auraient soin de ne donner à leur mission aucune<lb/> publicité. Ce serait un cas de conscience. Ils iraient simple.</p>
					<p rend="indent">ment s'instruire pour nous édifier. Leur enquête pourrait être<lb/> faite, avec l'agrément et, en tous cas, elle ne serait pas<lb/> ignorée de notre Ministre des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> à qui j'en<lb/> parlerais le moment
						venu. Ils prendraient garde de ne soulever<lb/> aucune suspicion pouvant inquiter d'une part les amis de la<lb/> paix en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et, d'autre part, les patriotes Français.</p>
					<p rend="indent">Leur témoignage, au retour, aurait une grande valeur, pour nous<lb/> Bureau de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> et pour quiconque aura confiance<lb/> en nous.-. Le moment est venu, après tant de difficultés sur-<lb break="no"
						/>montées pendant la guerre, de reprendre notre marche en avant<lb/> et de prouver notre raison d'être en servant plus que jamais la<lb/> conciliation et la paix.</p>
					<p rend="indent">Qu'en pensez-vous ?</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/286cd903871ccef28468b95846287def8d84b291" n="3"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N°720</head>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0087" type="pec">BORDEAUX</placeName>, 14 Novembre 1920.</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher Président,</salute></opener>
					<p>Je suis heureux de pouvoir vous envoyer enfin le<lb/> rapport que vous avez bien voulu me demander sur le livre de<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>. Très occupé par la reprise des travaux de la Faculté,<lb/> je n'ai pu le terminer plus tôt. L'ouvrage me paraît extrêmement<lb/> rerarquable et appelé à un grand retentisement. C'est un<lb/> second "J'ACCUSE", mais un
						"J'ACCUSE" signé. Je ne puis que vous<lb/> dire combien je partage votre désir de suivre avec la plus<lb/> grande attention le mouvement démocratique, nettement anti-bismarck<lb/> bien, que crée, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ce livre
						héroïque.</p>
					<p rend="indent">Ce n'est pas à la légère que je qualifie ainsi<lb/> l'ouvrage du Prof. <persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName>. Nous venons de vivre une époque<lb/> saturée d'héroïsme, qui nous a familiarisés avec les manifesta-<lb break="no"/>tions les plus hautes
						de l'énergie morale ; et il faut qu'un<lb/> caractère se distingue par de bien rares vertus pour que nous<lb/> osions le mettra sur le même plan que les héros de la Grande<lb/> Guerre. Et cependant, ce n'est pas amoindrir le courage guerrier<lb/> que de constater que le
						soldat a pour lui cette force incompara-<lb break="no"/>ble de se sentir soutenu, approuvé, aimé par un peuple unanime.</p>
					<p rend="indent">C'est l'âme collective qui vit en lui et l'élève à des hauteurs<lb/> inconnues. Mais se sentir seul, ou presque seul dans l'accom-<lb break="no"/>plissement d'un devoir ; pis que cela, -car la solitude se<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/e12c14ec65c23f9458d4bf0a6ad4ca5a5d3c2804" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> supporte encore, - se savoir suspecté, dénoncé aux foules comme<lb/> "traître", quand on est un patriote passionné ; voir la jeunesse<lb/> des écoles <del rend="strikethrough">XXXXXXX</del> ameutée contre soi par les maîtres des
							uni-<lb break="no"/>versités où l'on a enseigné ; remplir, sous des flots d'injures<lb/> et de calomnies l'horrible devoir de dire à son propre pays :<lb/> "tu as péché et ta chute est méritée ; c'est là, vraiment, une<lb/> des formes les plus singulières et les plus
						méritoires de<lb/> l'héroïsme moral. Et c'est pour avoir magnifiquement rendu<lb/> à la vérité le témoignage douloureux de sa conscience, que le<lb/> Professeur allemand Fr. <persName ref="#p0241" type="pec">W. FOERSTER</persName> a droit à notre respect, à<lb/> notre
						admiration.</p>
					<p rend="indent">J'avais ouvert ce livre avec une curio-<lb break="no"/>sité sympathique. Je connaissais quelques-uns des ouvrages ex-<lb break="no"/>pédagogiques de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et j'en appréciais fort la noble<lb/> spiritualité. Je
						savais que, durant la guerre, sa sincérité<lb/> clairvoyante lui avait valu la censure de l'Université de <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName><lb/> et certaines tracasseries de la part de la police ; je savais<lb/> que ce qui reste en <placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName> de libéralisme et de pacifisme<lb/> voyait en lui une des meilleures forces morales capables de<lb/> relever ce pays de son abaissement. Je m'attendais à y trouver<lb/> une doctrine saine et ferme, des déclarations claires et coura-<lb
							break="no"/>geuses. Le livre a de beaucoup dépassé mon attente et je l'ai<lb/> fermé avec l'émotion grave qu'on éprouve quand, à travers les<lb/> quotidiennes petitesses de la vie, on a entrevu l'ampleur d'un<lb/> acte qui dépasse la commune mesure de la nature
						humaine.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/e68c4ea26bc2e35f6e2f199e31c959b8c0642e24" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Qu'est-ce donc que ce livre? Une sorte de<lb/> confession, mais où il faut chercher bien moins une apologie<lb/> qu'un manifeste, l'appel suprême d'un Allemand à la patrie in-<lb break="no"/>grate qui l'a durement malmené, mais
						qu'il ne désespère pas de<lb/> sauver par la vertu même de l'épreuve qu'elle traverse. Quelques<lb/> pages biographiques nous font entrer dans l'intimité de la vie<lb/> de l'auteur. Nous le voyons dans la maison de son père, l'as-<lb break="no"/>tronome berlinois, encore
						vivant, Wilhem <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, chez qui<lb/> régnait "la tradition de <persName ref="#p0278" type="pec">Goethe</persName> et de Rumboldt". En pleine<lb/> Prusse, élevé dans une génération ivre des souvenirs de <placeName ref="#l0466"
							type="pec">Sedan</placeName>,<lb/> Fr. <persName ref="#p0241" type="pec">W. Foerster</persName> résistait à l'entraînement, triomphait de l'in-<lb break="no"/>fluence ultra-nationaliste du gymnase et de l'université et<lb/> s'affirmait, dès sa jeunesse, ennemi de
						"l'esprit bismarckien".</p>
					<p rend="indent">En revanche, il subissait l'influence des conceptions fédéra-<lb break="no"/>listes de <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName> Frantz.</p>
					<p rend="indent">Pareilles dispositions condammnaient <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName><lb/> à être un isolé. Aussi alla-t-il de bonne heure<del rend="strikethrough">n</del> chercher en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> une atmosphère plus
						libre que celle de la Prusse. C'est<lb/> là, à <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName>, qu'il enseigna longtemps avec éclat la pédagogie.</p>
					<p rend="indent">Rentré en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, il était à l'Université de <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName> quand<lb/> éclata la guerre. Dès l'explosion de la catastrophe, il en<lb/> reconn<del rend="strikethrough"
						>a</del>ut, avec une rare sûreté, le caractère profond ; l'Alle-<lb break="no"/>magne entraînés hors de ses voies véritables par le génie mal-<lb break="no"/>faisant de <persName ref="#p0065" type="pec">Bismarck</persName> et par l'esprit de Treitschle, voyait le<lb/> monde
						moderne tout entier se coaliser contre son militarisme<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/221535aa76f2ac32f90cd53dfee8b5c6a22569d1" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> monstrueux, contre sa philocophie cynique de la force et son<lb/> mépris du droit. Ainsi l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> porte bien la responsabi-<lb break="no"/>lité capitale du conflit. Pour
						l'établir, <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> n'entre pas<lb/> dans le détail de la bataille diplomatique. Sa vision de philo-<lb break="no"/>sophe va plus loin, plus au fond, jusqu'aux mobiles intimes qui<lb/> animent la politique des peuples. Et il ose
						écrire: "C'est nous<lb/> qui avons tiré les dernières et les plus dures conséquences de<lb/> la dissolution de la CIVITAS HUMANA européenne, de la doctrine<lb/> que la force purement égoïste peut imposer sa règle, de la<lb/> tradition de la violence du machiavélisme ; nous
						avons été les<lb/> logiciens et les systématisateurs de l'Etat militaire fondé<lb/> sur le droit universel du poing ; nous avons poussé le mauvais<lb/> esprit de l'histoire moderne jusqu'à sa plus complète incarna-<lb break="no"/>tion". (P.36) Et des citations de journaux et
						de livres alle-<lb break="no"/>mands de la proche période d'avant-guerre , montrent à quel degré<lb/> de cynisme s'était alors abaissée la mentalité de la presse<lb/> politique allemande. Sans doute, le peuple allemand était paci-<lb break="no"/>fique dans sa masse, mais
						cette masse était "sans influence et<lb/> ne se doutait même pas de ce qu'on disait ou écrivait derrière<lb/> son dos pacifiqus ; les cercles proprement dirigeants étaient<lb/> possédés d'un ssprit détestable". (P.44) Et <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>
						dénonce<lb/> âprement la responsabilité morale des intellectuels dans cette<lb/> décadence. Si c'est, comme on l'a prétendu, l'instituteur alle-<lb break="no"/>mand qui a vaincu la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> impériale en 1870,"c'est le pro-<lb
							break="no"/>fesseur prussien qui a violenté la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>". (P.47)<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/5e757eae98e64c12d3c34a2da7b1fda78462670f" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> En face de cette déchéance morale de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> met en relief le relèvement de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> depuis qua-<lb break="no"/>rante ans. Qu'un étranger, le fils d'un pays vaincu, ait pu<lb/> parler de l'adversaire vainqueur avec
						autant d'intelligente<lb/> sympathie, c'est chose vrairent rare et émouvante. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName><lb/> connaît bien la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; et l'on voudrait que beaucoup de Français<lb/> aimassent leur pays
						avec une conscience aussi éclairée que ce<lb/> Prussien du vingtième siècle. Avec quelle finesse il oppose<lb/> l'affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName>, qui signale la victoire de l'esprit de la<lb/> Révolution sur le militarisme, à l'affaire de
							<placeName ref="#l0459" type="pec">Saverne</placeName>, qui con-<lb break="no"/>sacre le triomphe de ce même militarisme sur la démocratie !</p>
					<p rend="indent">L'affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName>, à ses yeux, a préparé la victoire de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> comme delle de <placeName ref="#l0459" type="pec">Saverne</placeName> a rendu inévitable
						l'effondrement de<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Même information précise, même largeur de vues<lb/> dans les pages consacrées à l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>. Déjà Wilhelm<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, l'astronome, était, avant la guerre, l'un des rares<lb/> Allemands qui admissent que <persName ref="#p0065" type="pec">Bismarck</persName> avait commis une faute en<lb/> annexant contre leur gré quinze cent mille loyaux
						Français. Le<lb/> fils aborde la question brûlante avec une rare objectivité. Il<lb/> sait que l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> a été heureuse sous le régime des Bourbons, que<lb/> la Révolution a achevé de la conquérir à l'idéal français ; et<lb/> il
						ose écrire, dans ce livre publié en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>: "Arracher<lb/> uns population, malgré ses protestations claires et unanimes, au<lb/> pays qui, grâce à deux siècles d'histoire solidaire et de com-<lb break="no"/>munauté
						spirituelle, était devenu sa seconde patrie, c'était une<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/eb4b37128cdf95d6981c58cc22134e8237a4259b" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> lourde faute morale, destinée à devenir une des principaules cau-<lb break="no"/>ses de la guerre mondiale ; au surplus, avons-nous, par quarante<lb/> ans d'une administration brutale et injuste à l'égard d'une<lb/> population
						acccutumée à la liberté absolument mérité qu'elle<lb/> nous fût enlevée". (p.61).</p>
					<p rend="indent">Dans une page émouvant<add hand="#annotation">e</add> entre toutes, Foers-<lb break="no"/>ter s'est rendu à lui-même cet amer témoignage : "Pas un étranger<lb/> n'a encore mené contre le réalisme politique et contre le mili-<lb break="no"/>tarisme de la nouvelle
							<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> une attaque aussi vive que celle<lb/> qui vient d'être tentée dans ce livre", (p.197) Et il ajoute<lb/> aussitôt, en réponse aux outrages que lui a valus son impi-<lb break="no"/>toyable franchise : " Celui-là seul
						qui aime son peuple de tout<lb/> son coeur et qui tient pour son trésor le plus cher les grandes<lb/> traditions de l'âme allemande, peut prendre un intérêt aussi<lb/> passionné à ramener l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à ses voies véritables".</p>
					<p rend="indent">Quelles voies ? Si le mal dont souffre<lb/> l'Allemage vient surtout de l'excès de centralisation mili-<lb break="no"/>taire que la Prusse lui a imposé, le salut ne peut venir que<lb/> d'un fédéralisme, permettant au génie allemand de se développer<lb/> dans la
						riche variété de ses tendances multiples. Mais <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName><lb/> est un moraliste trop pénétrant pour croire qu'une formule po-<lb break="no"/>litique suffise à guérir un peuple malade. L'Allemagme, grisée<lb/> par ses succès
						militaires et industriels, submergée par sa<lb/> propre richesse, doit revenir à l'idéalisme qui faisait sa<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/7c611b89d8a9197daf25e0f3eb8690f14346d8b3" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> grandeur et la faisait aimer tant qu'elle était pauvre et<lb/> divisée". Le salut de l'Occident, comme celui de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ne<lb/> peut se réaliser que si l'homme de <placeName
							ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale redevient<lb/> vraiment homme et subordonne à nouveau le machinisme et l'orga-<lb break="no"/>nisation technique à la vie spirituelle et aux biens souverains<lb/> de l'âme".</p>
					<p rend="indent">Et à cette oeuvre de salut européen,<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> convie principalement la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Il tient pour vrai<lb/> encore ce que l'éminent philosophe français Boutroux affirmait<lb/> à <placeName ref="#l0079" type="pec"
							>Berlin</placeName>, quelques mois avant la guerre, dans une conférence<lb/> qui fit grand <del rend="strikethrough">XXXX</del> alors : "L'esprit français et l'esprit alle-<lb break="no"/>bruit<lb/> mand sont complémentaires l'un de l'autre". - La réconciliation<lb/> des
						deux peuples sera donc la première condition du relèvement<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Mais cette réconciliation, <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> n'ignore<lb/> pas à quels obstacles elle se heurte ; il sait combien
						de sou-<lb break="no"/>venirs tragiques, combien de justes ressentiments empêchent les<lb/> mains de se tendre et les bras d'étreindre les poitrines ; il<lb/> rappelle lui-même quelques-uns des pires excès de l'armée alle-<lb break="no"/>mande, -par exemple l'horrible
						esclavage imposé aux enfants<lb/> de Charleville (P.212)- qui justifieront longtemps les résistance<lb/> de nos coeurs ; et il n'attend pas que les masses soient prêtes<lb/> de sitôt à oublier ni conclure un pacte fraternel. Il pense<lb/> simplement que les intellectuels des
						deux pays ont un rôle à<lb/> jouer dans la préparation de ce lointain rapprochement. Encore<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf2ea7jg/27b16d3da800af796bb11425e37a78ef93cd59e6" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> que "derrière la façade démocratique, l'esprit des Junkers<lb/> et des Conseillers intimes soit plus vivant que jamais", (p.229)<lb/> il existe en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> des esprits qui voient
						clair, des démo-<lb break="no"/>crates sincères, des hommes résignés à observer la paix de<lb/> Versailles dans tout ce qu'elle a d'humainement réalisable, des<lb/> pacifistes résolus à lutter contre l'espritt de revanche, A ceux-<lb break="no"/>là, dans les combats
						difficiles qu'ils ont à soutenir contre les<lb/> furieux assauts du pangermanisme, il appartient aux intellectuels<lb/> français qui en auront le courage, d'apporter au moins le témoi-<lb break="no"/>gnage de leur sympathie et de leur confiance.</p>
					<p rend="indent">Cet appel nous laissera-t-il indifférent<add hand="#annotation">s</add>?</p>
					<p rend="indent">Si une meilleure <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> peut renaître, pensons-nous que<lb/> cette renaissance,infiniment souhaitable, ne dépende pas en<lb/> quelque nature de notre propre attitude ? Et quand un appel<lb/> déchirant nou<add
							hand="#annotation">s</add> vient d'un homme tel que <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, qui a su reconnaître et dénoncer les fautes de sa propre patrie, nous<lb/> enfermerons-nous dans une hostilité sourde et silencieuse ?</p>
					<p rend="indent">Je vous prie d'agréer, mon cher Président,<lb/> avec l'expression renouvelée de ma profonde gratitude, l'attes-<lb break="no"/>tation de mon plus affectueux et constant dévouement.</p>
					<p rend="indent">Signé: Th. <persName ref="#p0563" type="pec">RUYSSEN</persName>.</p>
					<p rend="indent">Professeur à la <orgName ref="#g0037" type="pec">Faculté des Lettres</orgName><lb/> de <placeName ref="#l0087" type="pec">BORDEAUX</placeName>.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
