<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 791 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 28, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°791 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (28 février 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-02-28"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-02-28">28 février 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-02-28">February 28, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-02-28"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0790_22fevrier1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0792_1mars1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f7dckfx7/ce52f51556606f4fcb795998c4e23321d75a88eb" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 791.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 28 Février 192</dateline>
						<title rend="align(center)">LE PORT DE CHERBOURG .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> La Commission <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>oriale de la Marine a fait,<lb/> sur ma demande, étudier par son Rapporteur Général, M. BRINDEAU<lb/> la question du débarquement des voyageurs transatlantiques dans<lb/> le port de Cherbourg.</p>
					<p rend="indent">M. BRINDEAU a bien voulu m'écrire la lettre<lb/> ci-jointe en copie, résumant son enquête. Je communique cette<lb/> lettre deM. le Ministre des Travaux Publics et à M. le Ministre<lb/> des Finances, en même temps qu'à M. le Maire et à M. le Prési-<lb break="no"
						/>dent de la Chambre de Commerce de Cherbourg et à vous-même.</p>
					<p rend="indent">Je vous signale que M. BRINDEAU représente au<lb/>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw> le Département de <placeName ref="#l0522" type="pec">la Seine</placeName>-Inférieure, et particulièrement <placeName ref="#l0226"
							type="pec">Le Hâvre</placeName>. Son rapport est d'une grande impartialité. - En somme<lb/> il y a de grands avantages de rapidité à débarquer à Cherbourg.</p>
					<p rend="indent">Le débarquement s'y effectue en deux ou trois heures, tandis<lb/> qu'au <placeName ref="#l0226" type="pec">Hâvre</placeName> il peut être retardé beaucoup plus par las difficul<lb/> tésd'accoster à quai.</p>
					<p rend="indent">Au <placeName ref="#l0226" type="pec">Hâvre</placeName>, une fois à quai, on débarque confort<lb/> blement, comme à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, mais il faut être à quai.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f7dckfx7/adf161b5d6ec8763ad80b755096320c75f673d47" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
					<p>Tandis qu'à Cherbourg, on débarque vite et<lb/> très inconfortablement, en rade. Il dépendrait des Compagnies<lb/> de navigation de s'entendre pour améliorer grandement les<lb/> choses, comme vous le verrez par la lettre très intéressante de<lb/> BRINDEAU. Vous pourriez
						contribuer à leur accord. J'en parle<lb/> aussi au Président de la Chambre de Commerce Américaine à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, notre ami M. Walter Berry.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent"> à Monsieur le Président Nichols <persName ref="#p0002" type="pec">Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f7dckfx7/433a3222f8e0e235f1a31a55ced756076ad30565" n="3"/>
					<head rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 791.</head>
					<opener>
						<title rend="align(center)">COPIE.</title>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi>.</fw>
						<address>
							<addrLine rend="indent">M. BRINDEAU, Sénateur,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Rapporteur Général de la Commission de la Marine,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">à M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Vice-Président.</addrLine>
						</address>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 26 Février 1921.</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher Collègue,</salute></opener>
					<p>A la suite de l'avant-dernière séance de la Commis-<lb break="no"/>sion, vous avez bien voulu me demander des renseignements sur<lb/> les conditions dans lesquelles se pratique l'escale des grands<lb/> paquebots étrangers à Cherbourg, et sur les installations aména-<lb
							break="no"/>gées dans ce port pour la réception des passagers transatlan-<lb break="no"/>tiques.</p>
					<p rend="indent">Voici quelques indications sommaires sur cette<lb/> question:<lb/> Tout d'abord, d'une façon générale, il appartient a<lb/> Compagnies de Navigation d'établir à leurs frais les aména-<lb break="no"/>gements en question. Exemples; à Cuxhaven et à <placeName
							ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName>, ces<lb/> installations ont été construites par la <placeName ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName> Amerika<lb/> Linie ; à Bremerhaven, c'est la Norddeutschen Lloyd qui les a<lb/> édifiées à ses frais ; au <placeName
							ref="#l0226" type="pec">Hâvre</placeName>, c'est la Cie Générale Transat-<lb break="no"/>lantique qui a constitué, d'accord avec la Chambre de Commerce,<lb/> les magnifiques bâtiments du quai de marée et ceux du bassin<lb/> de Lemd.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f7dckfx7/f77d085c829dfda93c4208a649f992851f118ffd" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> l'Etat se borne à mettre des bassins,<lb/> quais et terra-pleins à la disposition de la navigation, - Quant<lb/> aux installations à terre, (qu'il s'agisse des voyageurs
						ou des<lb/> marchandises), l'Etat n'intervient pas. - Il laisse auxCompa-<lb break="no"/>gnies ou aux Chambres de Commerce le soin d'organiser ces aména-<lb break="no"/>gements. Les Compagnies de <del rend="strikethrough">XXX</del> navigation ont, d'ailleurs, tout intérêt à
						procurer aux passagers les commodités désirables,<lb/> puisque le maintien et le développement de leur clientèle en<lb/> dépend.</p>
					<p rend="indent">A Cherbourg, les paquebots entrent dans la<del rend="strikethrough">n</del> rade, stoppent à l'abri de la digue et débarquent leurs passa-<lb break="no"/>gers sur des tenders (petits steamers auxiliaires), qui les<lb/> conduisent à quai dans l'avant-post du port
						du Commerce. Un<lb/> hangar a été édifié sur ce quai pour abriter les voyageurs et<lb/> pour permettre à la Douane de visiter leurs bagages. Une voie<lb/> ferrée, établie en arrière de ce hangar, et en plen air, conduit<lb/> les trains transatlantiques jusqu'au rail de la
						ligne <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>-<lb break="no"/>Cherbourg. La rapidité avec lquelle se pratique l'escale de <del rend="strikethrough">Che</del> Cherbourg,sans accostage ni manoeuvre, est, évidemment, un<lb/> grand avantage. Elle évite aux paquebots
						des pertes de temps.</p>
					<p rend="indent">Cherbourg est, d'ailleurs, pour <add hand="#annotation">ainsi dire</add> sur le passage des paquebots avant leurs ports d'attache sur la côte anglaise ou<lb/> dans les ports du Nord de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. Ces paquebots
						peuvent<lb/> toucher à Cherbourg sans s'écarter sensiblement de leur toue.</p>
					<p rend="indent">Mais il est évident, que le hangar où débarquent les passagers<lb/> est tout à fait insuffisant et très peu confortable. Pour<lb/> améliorer cet état de choses, une entente pourrait s'établir<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f7dckfx7/7c94894c967564717c953742307777b2c035eff6" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> entre les diverses lignes qui touchent à Cherbourg, d'accord avec<lb/> le <del rend="strikethrough">XXXXXXXX</del> réseau du chemin de fer de l'Etat. Quant à la Chambre de Commerce, son intervention est plus difficile, car les
						pa que-<lb break="no"/>bots se contentant de stopper en rade, les droits de péage qu'<lb/>elle perçoit de ce chef sont insignifiants. D'un autre <del rend="strikethrough">XXXXXXX</del> côté, les voyageurs ne faisant que passer, la ville et la Munici<lb/> palité ne retirent de
						leurs débarquements eu de leurs embarque-<lb break="no"/>ments à Cherbourg que des avantages pécuniaires très minimes.</p>
					<p rend="indent">C'est donc surtout, comme partout ailleurs,<lb/> les Compagnies qui doivent faire le nécessaire pour recevoir les<lb/> voyageurs dans des conditions convenables.</p>
					<p rend="indent">Ayant le profit, elles doivent supporter les<lb/> charges correspondantes en vertu du vieil adage latin: " UBI EST<lb/> EMOLUMENTUM IBIDEM DEBET ESSE ONUS".</p>
					<p rend="indent">Quant au projet de <add hand="#annotation">40 millions</add> dont nous a parlé notre distingué collègue Riotteau, son exécution est<lb/> évidemment très éloignée étant donnée la dureté des temps.</p>
					<p rend="indent">D'ailleurs, ce projet ne résoudrait pas la question, car l'Etat<lb/> se bornerait à construire des quais, et il incomberait toujours<lb/> aux Compagnies de Navigation de les doter d'aménagements conve-<lb break="no"/>nables.</p>
					<p rend="indent">Veuilez agréer, son cher Collègue, l'expres-<lb break="no"/>sien de mes sentiments le plus dévoués.</p>
					<p rend="indent">Signé: Louis BRINDEAU.</p>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f7dckfx7/53ede4f69b5a6cae30904d5a576517d7abfbddde" n="6"/>
					<head rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 791.</head>
					<opener><title rend="align(center)">COPIE.</title>
						<title>AMERICAN CHAMBER OF COMMERCE<lb/> in <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>.</title>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 3 Mars 1921.</dateline>
						<address>
							<addrLine rend="indent">Baron <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Sénateur</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Vice-Président de la Commission<lb/> de la Marine du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>.</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">Mon cher Sénateur,</salute></opener>
					<p>Je reçois aujourd'hui votre lettre du 28<lb/> Février, avec la copie de la lettre de M. Brindeau, au sujet<lb/> des aménagements à faire à Cherbourg pour la réception des pas-<lb break="no"/>sagers transatlantiques.</p>
					<p rend="indent">Mon dernier débarquement à Cherbourg a été<lb/> si pénible que, depuis des années, je n'y vais plus. S'il m'est<lb/> impossible de prendre la ligne transatlantique viâ <placeName ref="#l0226" type="pec">Le Hâvre</placeName>, je<lb/> préfère me rendre directement
						en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et traverser la Man-<lb break="no"/>che après.</p>
					<p rend="indent">Je sais que beaucoup de mes compatriotes ont<lb/> fait la même expérience que moi. J'espère donc que les aménage-<lb break="no"/>ments seront bientôt améliorés à Cherbourg.</p>
					<p rend="indent">Croyez, mon cher <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur. etc....</p>
					<p rend="indent">Signé: Le Président:<lb/> Walter Berry.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
