<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1179 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 3, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1179 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (3 novembre 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-11-03"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-11-03">3 novembre 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-11-03">November 3, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-11-03"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1178_3novembre1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1180_7novembre1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/a14d482c04b455e4300d479a79046f39ca80f555" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N°. 1.179.</head>
					<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 3 Novembre 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> LE JOUR DES MORTS .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Le 2 Novembre, Jour des Morts, est toujours,<lb/>
						<add hand="#annotation">a été inaugurée</add> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, l'occasion de pieuses manifestations. Hier une céré-<lb/> monie touchante réunissait, dans le grand amphithéâtre de la<lb/>
						<placeName ref="#l0480" type="pec">Sorbonne</placeName>, en présence de <persName ref="#p0456" type="pec">M. Millerand</persName>, Président de la Républi-<lb break="no"/>que, et de tous les hauts dignitaires de l'Université, les<lb/> professeurs de <placeName ref="#l0480"
							type="pec">la Sorbonne</placeName> et les étudiants ; il s'agissait<lb/> d'inaugurer la plaque de bronze ou est gravés en lettres d'or<lb/> la longue liste des étudiants de la <orgName ref="#g0037" type="pec">Faculté des Lettres</orgName> et de<lb/> l'<orgName
							ref="#g0033" type="pec">Ecole Normale</orgName>, qui sont morts pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> au cours de la<lb/> guerre.</p>
					<p rend="indent">Parmi les discours prononcés, il en est un<lb/>
						<add hand="#annotation">à cette occasion</add> qui m'a semblé présenter un intérêt particulier: c'est celui<lb/>
						<del rend="strikethrough">XX</del> qu'un étudiant en philosophie, M. OMBREDANNE, a prononcé au non de l'Association Générale des Etudiants de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Il a<lb/>
						<add hand="#annotation">nous a paru</add>
						<add hand="#annotation">refléter de façon expressive et typique les dispositions actuelles</add> paru si remarquable à mon collaborateur Lichtenberger, présent<lb/>
						<add hand="#annotation">de votre jeunesse des Ecoles. Nous nous permettons de vous en</add> à la cérémonie, qu'il a, sur le champ, prié M. Ombredanne de<lb/>
						<add hand="#annotation">communiquer ci-joint le texte.</add> lui communiquer le texte de son allocution. Je vous l'envoie<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/7443c4527e071624b0045c8e0b678f31e2a75a4a" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
						<del rend="strikethrough">ci-joint</del> On parle quelquefois à l'étranger du "militarisme".</p>
					<p rend="indent">de la <del rend="strikethrough">XXXXXX</del> jeunesse française. Vous jugerez vous-même si cette accusation est justifiée, et vous penserez comme moi que<lb/> ce discours, prononcé dans la jeunesse et la pureté d'une foi<lb/> véritablement touchante, se distingue
						avantageusement de tant<lb/> d'insipides harangues officielles, devenues tout à fait écoeu-<lb break="no"/>rantes. Le temps me manque pour vous dire tout le bien que je<lb/> pense de cette manifestation, mais le discours lui-même le<lb/> dira bien mieux que cette lettre.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/1ebc7eb9f4f91a827000a7b2ea3fc0d6e0f7c722" n="3"/>
					<head rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 1.179</head>
					<p>DISCOURS, PRONONCÉ LE 2 NOVEMBRE 1922,<lb/> à la SORBONNE, en PRÉSENCE du PRÉSIDENT de la RÉPUBLIQUE.</p>
					<p rend="indent">A L'OCCASION de l'INAUGURATION DES PLAQUES<lb/> COMMÉMORATIVES DES ÉTUDIANTS MORTS POUR LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName><lb/> PENDANT LA GUERRE.</p>
					<p rend="indent">PAR N. OMBREDANE, MEMBRE DE<lb/> L'ASSOCIATION GÉNÉRALE DES ÉTUDIANTS DE <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName><lb/> AU NOM DE SES CAMARADES .</p>
					<p rend="indent">Monsieur le Président de la République,<lb/> Monsieur le Ministre,<lb/> Monsieur le Doyen,<lb/> Mesdames, Messieurs,<lb/> Je remercie Monsieur le Doyen de la Faculté des<lb/> Lettres d'avoir voulu qu'au nom de l'Association Générale des<lb/> Etudiants de
							<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, de ceux qui sont revenus de là-bas et de ceux<lb/> qui furent trop jeunes pour prendre part à la guerre, je vienne<lb/> apporter aujourd'hui un solennel hommage aux compagnons qui<lb/> périrent dans la bataille et qui,
						dans leurs simples tombes,<lb/> dont les yeux des vivants déjà se détournent, nous dictent des<lb/> devoirs sacrés par ce qu'ils ont souffert et par/ce qu'ils ont<lb/> fait. Ils ont été sous le feu les ouvriers de cette force<lb/> brutale qui massacre, mais la dominent par
						leur volonté de bien<lb/> agir ; saisis par l'action réglée sous la nécessité pressante<lb/> du combat, ils ont apporté là comme ailleurs, l'effort de pensée<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/0ccb180452f289d3c57250197b203a6437167afa" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> qui affranchit par la forme qu'on donne à la/tâche subie. N'ayant<lb/> pas voulu la guerre et la condamnant, mais la faisant bien,<lb/> sans regrets, sans révolte dès qu'il ne reste plus qu'à agir,<lb/> stoïques en bref. A leur
						côté, sous leurs ordres, nous les<lb/> avons vus conducteurs d'hommes ou calmes soldats soutenant<lb/> leurs compagnons par les paroles sérieuses et les gestes exem-<lb break="no"/>plaires qui durcissent contre la souffrance et trompent la peur<lb/> commue la révolte, par
						l'attention généreuse aux frères d'armes<lb/> et de misère, et par l'impassibilité des mouvements domptés.</p>
					<p rend="indent">Ils sont tombés avec l'orgueil de leur tranquille courage, sans<lb/> se plaindre du sort qui réclamait la suppression immédiate,<lb/> inique, de ces valeurs sociales pour l'oeuvre d'avenir ; et d'<lb/>aucuns témoignaient cette fureur du sacrifice dont
						s'emportent<lb/> les âmes enthousiastes. "Je plains ceux qui n'ont à donner<lb/> que leur vie", disait l'un d'eux, et des meilleurs, en allant<lb/> volontairement au poste le plus périlleux dont il ne devait pas<lb/> revenir.</p>
					<p rend="indent">Mais puisque la mort a brisé cette chaîne<lb/> à laquelle ils étaient rivés, écoutons monter, dans la marie de<lb/> la cérémonie émouvante leurs voix graves et sans cris qui répè-<lb break="no"/>tent pour les plus jeunes conment ils s'étaient juré de
						vouloir,<lb/> à partir du jour de la délivrance, que la guerre ne fût plus<lb/> jamais, acceptant de mourir et d'être oubliés, pourvu que vive<lb/> et triomphe l'Idée qui juge la guerre en la comprenant par ses<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/6268a480452acb4b33fb820dbe86a36321f85bd9" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> vraies causes et qui exige l'universel refus de s'y abandonner.</p>
					<p rend="indent">A nous qui leur avons survécu, aux jeunes qui seront dans la<lb/> paix leurs émules, de réaliser le testament de ces durs forgerons<lb/> d'irées, de ceux qui étaient ici nos maîtres et nos condisciples,<lb/> hommes de parole et d'action généreuses, tous prêtres
						de la pensée<lb/> ouvrière du monde et fille d'humanité. Ils sont tombés, ces<lb/> porteurs de l'Idée, sachant que d'autres, tour à tour, s'en<lb/> chargeraient pour l'apporter enfin jusqu'à nous dans la paix,<lb/> comme en ces courses effrénées des lampadophories où les
						jeunes<lb/> Athéniens se passaient de main en main le flambeau près de s'é-<lb break="no"/>teindre et le rallumaient sans arrêter leur galop jusqu'au<lb/> Temple de Promethée. "Frères, disent les morts, il faut ici<lb/> parler aves des voix étouffées, car nous refusons la
						gloire<lb/> achetée à tel prix ; craignez de susciter par vos paroles l'en-<lb break="no"/>thousiasme des jeunes, ne les poussez pas à l'adoration de cette<lb/> vieille et funeste idole qu'est la gloire des combats, ne les<lb/> poussez pas davantage à dire :-Pourquoi ne
						souffrirais-je pas,<lb/> moi aussi,- car la souffrance a de puissants attraits pour une<lb/> ame ardente. La guerre a bien montré qu'il ne faut pas déses-<lb break="no"/>pérer de la jeunesse trop prompte à ne pas mériter le reproche<lb/> le lâcheté. Maudissez les vieillards
						qui tentent de se réchauf-<lb break="no"/>fer au souvenir de leur vie passée, en méprisant la génération<lb/> qui les suit. Ayez foi dans un peuple comme le nôtre et ne lui<lb/> demandez pas une fois de plus les preuves de sa virilité. Et<lb/> puis, clamez, en dépit des
						foules passionnées, que la guerre n'est<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/813534eccdd35df8426c58cc780305b98d413924" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> point éternellement inévitable, ajustez votre fronde pour<lb/> frapper à la face l'idole monstrueuse de la fataité des maux<lb/> humains. Celui qui se croit soumis à une fatale destinée, celui-<lb break="no"/>là s'y précipite en
						mettant son orgueil à la subir sans trembler.</p>
					<p rend="indent">Songez que la guerre est à la cité comme la colère au coeur<lb/> de l'homme. C'est pourquoi nos voix sont calmes dans la tombe,<lb/> c'est pourquoi nous sommes ceux qui pardonnons pourvu que,<lb/> comprenant les vraies causes et les sentant près de
						vous-mêmes.</p>
					<p rend="indent">vous affirmiez hautement votre refus de la guerre et votre<lb/> volonté de la justice dans la paix, car la justice n'est point,<lb/> si elle n'est pas voulue par chacun avec sa part de responsa-<lb break="no"/>bilité. Pourtant, si, malgré vos efforts, si, par la
						faute de<lb/> quelque pouvoir tyrannique<del rend="strikethrough">s</del> encore debout de par le monde, la guerre, une fois encore se déchaînait contre vous, sachez com-<lb break="no"/>battre et mourir comme nous l'avons fait, sans déclamation, pour<lb/> tout e qui vous est
						cher, en espérant, comme nous <add hand="#annotation">le</add> fîmes, annoncer par votre mort le temps prochain de la paix mieux<lb/> voulue".</p>
					<p rend="indent">J'ose affirmer que telle est la grande<lb/> leçon des tombes alignées, la dernière pensée, sublime dans son<lb/> abnégation, des magiciens du Verbe et des artisans de Science<lb/> ensevelis en terre de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
						affranchie. Il faut que la guerre<lb/> nous ait formée pour plus d'humanité, fruit naturel de la<lb/> grande Amitié qui dissolvait les petites passions égoïstes<lb/> devant le péril commun où chacun apprenait à s'oublier, à vouloir<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67a1wzl7/e90a278419a116f00836a6b078c1141ebb4ca34a" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> pour les autres : pure générosité. Quel foyer pour forger des<lb/> artisans de paix laborieuse, quelle espérance dans l'éternel<lb/> miracle du coeur humain!</p>
					<p rend="indent">Dormez sans inquiétude, amis chers des jours<lb/> d'infortune, nous sommes ceux qui ne voulons pas vous oublier.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
