<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1107 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 14, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1107 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (14 juin 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-06-14"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">12 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">12 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-06-14">14 juin 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-06-14">June 14, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-06-14"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1106_14juin1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1108_16juin1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/cbbcbcc89c21adef0e455e1cc09e6186d510fb71" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.107.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 14 Juin 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> FARGNIERS.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Pour vous tenir au courant des travaux du Comité<lb/> Fargniers, je vous envoie ci-joint le procès-verbal de notre<lb/> séance du 9 de ce mois.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/f7f68d25c243943b7a0c1d6eae81464e31f63de0" n="2"/>
					<p>DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> POUR LA PAIX INTERNATIONALE<lb/> DIVISION DES RELATIONS ET DE L'ÉDUCATION<lb/> 407 WEST 117th STREET, <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName><lb/> CENTRE EUROPÉEN<lb/> 24, <placeName ref="#l0430"
							type="pec">RUE PIERRE CURIE</placeName>, <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> Ve<lb/> PRÉSIDENT-DIRECTEUR<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">D'ESTOURNELLES</persName> DE CONSTANT, <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>EUR VICE-PRÉSIDENT<lb/> JUSTIN <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName>, DÉPUTÉ<lb/> TÉLÉPHONE: ADRESSE TÉLÉGRAPHIQUE:<lb/> GOBELINS 38-03<lb/>
						INTERPAX.</p>
					<p rend="indent">ANNEXE à ma LETTRE N° 1.107<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, LE 9 Juin 1922.</p>
					<p rend="indent">PROCES-VERBAL de la 6ème SÉANCE<lb/> TENUE par le COMITÉ <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> pour la RECONSTRUCTION<lb/> de la PLACE de FARGNIERS.</p>
					<p rend="indent">(Place <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>)<lb/> La séance est ouverte à 5 heures de l'après-midi,<lb/> par M. le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>,
						Président.</p>
					<p rend="indent">Etaient présents:<lb/> M.M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0277" type="pec">J. GODART</persName>, Député.</p>
					<p rend="indent">P. NÉNOT, Architecte, Membre de l'Institut.</p>
					<p rend="indent">P. BIGOT, Architecte du Gouvernement et de la<lb/> Dotation.</p>
					<p rend="indent">L'HÉRONDELLE, Maire de Fargniers.</p>
					<p rend="indent">L. GUIDETTI, Ingénieur.</p>
					<p rend="indent">puis, en cours de séance:<lb/> A. HONNORAT. <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur, Ancien Ministre de l'Ins-<lb break="no"/>truction Publique.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/3b2bcae4eacb36f019fa29e1a80dd030b68c7583" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> sur la demande du Président, la discussion s'engage<lb/> sans tarder, entre les membres du Comité, sur la question principale<lb/> qui reste à l'ordre du jour: le choix des entrepreneurs et des<lb/> méthodes d'adjudication pour
						les travaux de reconstruction.</p>
					<p rend="indent">M. Nénot remet au dossier deux offres de services<lb/> qui lui ont été dressées par des maisons d'entreprises générales,<lb/> les maisons DELAGE Fils et Cie, et L. DIOR. M. Nénot se porte<lb/> garant de l'honorabilité de ces firmes. De son côté, M. d'ESTOUR-<lb
							break="no"/>NELLES de CONSTANT a reçu des maisons MONOD et GUILLAIN et<lb/> une demande d'admission à concourir aux travaux de re-<lb break="no"/>construction de Fargniers. M. L'Hérondelle, qui a déjà été en<lb/> rapports d'affaires avec la Maison MONOD et GUILLAIN, peut
							répon-<lb break="no"/>dre de son honorabilité. Quant à la maison elle est in-<lb break="no"/>conque des membres du Comité. Il est entendu qu'une démarche sera<lb/> faite au Ministère des Régions Libérées pour obtenir sur elle<lb/> tous les dérails utiles.</p>
					<p rend="indent">Il résulte des renseignements pris aux sources<lb/> officielles par les membres du Comité, depuis leur dernière réu-<lb break="no"/>non, que le Gouvernement Français n'autorise pas le recours à<lb/> l'adjudication restreinte lorsqu'il s'agit de travaux
						communaux.</p>
					<p rend="indent">L'adjudication générale est de rigueur.</p>
					<p rend="indent">Il y aurait sans doute un moyen de tourner la<lb/> difficulté: il consisterait à ce que la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> se subs-<lb break="no"/>tituât à la Commune de Fargniers dans l'exécution des travaux. -<lb break="no"/>Le
						Président du Centre Européen ne croit pas que cette solution<lb/> donnerait satisfaction à nos amis Américains non plus qu'aux<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/f81f69380964b660aa4ed602581a590e96b8325f" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> membres Français de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>. Le don américain a<lb/> été fait à la commune de Fargniers en plein accord avec le Gou-<lb break="no"/>vernement Français; et c'est en
						collaboration constante avec le<lb/> Gouvernement et avec la Municipalité de Fargniers que le Dotation<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> désire mener à bien l'exécution de son projet.</p>
					<p rend="indent">Cependant, seule la méthode de l'adjudication<lb/> restreinte présentera pour la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> le maximum de<lb/> garanties possibles. Il faut donc à tout pri<add hand="#annotation">x</add> éviter d'avoir recours à
						l'adjudication générale imposée par les lois adminis-<lb break="no"/>tratives. M. Nénot ne cache <add hand="#annotation">p</add>as au Comité qu'il est extrêmement difficile de déroger à ces lois ; il en a eu bien souvent la preuve -<lb break="no"/>dans les importants travaux
						entrepris par lui. Presque toujours,<lb/> pour ne pas dire toujours, l'Inspecteur des Finances est là pour<lb/> rappeler la loi commune et l'imposer. Le Comité met son espoir<lb/> dans l'influence personnelle de son Président, M. <persName ref="#p0001" type="pec"
							>d'ESTOURNELLES</persName> de CONSTANT, qui veut bien se charger de toutes les démarches utiles<lb/> auprès du Gouvernement et du Ministre des Réunions Libérées. Dans<lb/> des entretiens fréquents qu'il a eus avec les membres du Gouverne-<lb break="no"/>ment, concernant
						le don fait à Fargniers par la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>,<lb/> M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> a pu se convaincre que le Gouverne-<lb break="no"/>rent tenait avant tout à répondre entièrement à la
						confiance amé-<lb break="no"/>ricaines. Il a déjà fait valoir combien cette confiance est en-<lb break="no"/>tière, nos amis Américains se contentant de nous envoyer des fonds<lb/> sans ni demander, ni même sugérer aucun contrôle direct dans<lb/> notre Comité, etc. Le
						Président compte d'ailleurs faire valoir<lb/> auprès du Ministre des Régions Libérées que la demande qu'il<lb/> présente en faveur de Fargniers n'est pas incompatible avec les<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/b1c573fe19d682554773bae5e268f81c31f162bd" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> lois régissant les capitaux français, puisqu'il s'agit, en l'es-<lb break="no"/>pèce, de capitaux américains. Mais il est avant tout persuadé<lb/> que l'argument qui aura le plus de poids auprès du Ministre sera<lb/> celui de la
						recherche de la parfaite honorabilité et de la sol-<lb break="no"/>vabilité de l'entrepreneur à qui nous confierons nos trawaux ; il<lb/> est clair que ce résultat ne pourra être atteint que si nous n'a-<lb break="no"/>vons à choisir que parmi un nombre restreint de
						soumissionaires<lb/> d'élite, tous connus et appréciés par le Ministère, par les ar-<lb break="no"/>chitectes de la Dotation et par la Municipalité de Fargniers, et<lb/> non parmi des soumissionnaires quelconques au rabais.</p>
					<p rend="indent">Une discussion s'engage entre les membres du Comité<lb/> pour savoir s'il conviendra de prendre les prix de la série de<lb/> Laon ou ceux de le série de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Aucune décision ferme n'est<lb/> arrêtée; la discussion
						sera reprise de moment venu.</p>
					<p rend="indent"><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>eur, Anci<del rend="strikethrough">n</del>en Ministre de l'Instruction Publique, qui veut bien M. le Président introduit alors
						M. HONNORAT,<lb/> désormais faire partie de notre Comité <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pour Fargniers.</p>
					<p rend="indent">Les membres présents du Comité <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> qui en expriment leur<lb/> satisfaction et leur reconnaissance.</p>
					<p rend="indent">M. Honnorat a mené durant tout son Ministère la<lb/> campagne la plus active, qu'il poursuit encore, pour la transfor-<lb break="no"/>mation ou l'amélioration des écoles dans nos communes de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Son plan, qu'il veut bien exposer au Comité, est le suivant:<lb/> Faire l'éducation de l'enfant, et la faire par les<lb/> procédés les plus simples afin que cette éducation profite à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/2f38debee3c01ad7f89be3df0e3e6ac0ace99a0d" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> l'enfant non seulement pendant les années qu'il passera à l'école,<lb/> mais après son retour dans sa famille et durant sa vie d'homme.</p>
					<p rend="indent">Tout d'abord, faire adopter le plus largement possible les prin-<lb break="no"/>cipes de propreté propagés par la Société d'Hygiène par l'Exemple:<lb/> à l'arrivée à l'école, l'enfant quitte ses chaussures et met des<lb/> chaussons ; tout de suite, il passe à "la
						salle de propreté". Sim-<lb break="no"/>plement mais intelligemment conçue: cimentée, en pente douce avec<lb/> que rigole. Là, il trouve sa brosse et son verre à dents, dont<lb/> il se sert avant d'entrer dans la classe. Cette salle de propreté<lb/> est aménagée pour que les
						enfants y puissent prendre régulièrement,<lb/> deux fois par semaine, par exemple, un tub. Le tub est préconisé<lb/> par M. Honnorat de préférence aux bains-douces, d'abord en raison<lb/> des dépenses d'entretien beaucoup plus minimes qu'il nécessite et<lb/> surtout parce
						qu'il donne aux enfants des habitudes de propreté<lb/> que même les plus pauvres d'entre eux peuvent conserver une fois<lb/> qu'ils sont rendus à la vie rurale ou ouvrière qui est la leur.</p>
					<p rend="indent">Le tub ne nécessite aucune installation coûteuse, comme c'est le<lb/> cas pour les bains-douches, A la rigueur, dans les pays trop<lb/> pauvres, on peut le remplacer par un baquet ou par un tonneau coupé<lb/> per la moitié les <placeName ref="#l0256" type="pec"
							>Japon</placeName>ais usent journellement de ce sytème. Le<lb/> tub a donc sur les bains-douches cet avantage immense qu'il ap-<lb break="no"/>prend à l'enfant à se savonner et à se laver à l'aide d'une ins-<lb break="no"/>tallation si simple qu'il sera toujours à même,
						une fois rentré<lb/> dans son milieu social, de la renouveler lui-même à peu de frais,<lb/> dans sa maison rurale ou dans son petit logement ouvrier. La<lb/> dépense initiale est insignifiante et il est toujours facile de<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/95016f0aa1bb22f9675b5cfbf28b4b38e5950480" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> trouver <add hand="#annotation">m</add>oyen, dans un ménage, d'avoir les quelques litres d'eau chaude nécessaire à la pratique du tub.</p>
					<p rend="indent">M. Honnorat a voulu exposer au Comité les raisons<lb/> pour lesquelles il donne en général la préférence au tub sur les<lb/> bains-douches, puisqu'il est assez rare qu'une commune soit dotée<lb/> d'un établissement de bains-douches perfectionné. Il est
						heureux<lb/> d'apprendre que tel sera le cas de la commune de Fargniers. Mais<lb/> il insiste pour que l'établissement de bains-douches érigé à<lb/> l'usage des habitants soit considéré come une dépendance des éco-<lb break="no"/>les et que les maîtres aient le devoir d'y
						mener leurs enfants au<lb/> moins une fois par semaine. Malheureusement, leur contrôle ne<lb/> pourra s'exercer que durant les années de classes ; il est bien à<lb/> craindre que les enfants ne perdent leurs habitudes d'hygiène<lb/> une fois rendus à leur vie ordinaire,
						l'installation particulière<lb/> de bains-douches étant considérée comme un privilège pour les<lb/> classes aisées, en raison de la dépense qu'elle nécessite.</p>
					<p rend="indent">Mais il y a d'autres habitudes d'hygiène que<lb/> M. Honnorat serait heureux de voir se propager le plus possible<lb/> dans les écoles de nos villages. Tout d'abord, la suppression<lb/> du tablier noir, d'usage courant ; prohibition générale des cou-<lb
							break="no"/>leurs foncées. Les taches n'apparaissant pas sur les tabliers<lb/> noirs ou foncée, on ne peut faire honte à l'enfant de les suppor-<lb break="no"/>ter sur lui ; sur un vêtement clair les moindres maculations res-<lb break="no"/>sortent et l'enfant, pour ne
						pas mériter les punitions, s'habitue<lb/> vite à les évider ou à les faire disparaître, même recommandation<lb/> pour les pupitres ; ne plus se servi<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">r</add> de pupitres noirs qui sem-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/b55bf3025a92b8f172b24bf3bc23e3b54c630bf0" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> blent être faits tout exprès pour recevoir et cacher les taches<lb/> d'encre. Que l'enfant ait un petit bureau de bois clair qu'il<lb/> entretiendra lui-même en bon état de propreté.</p>
					<p rend="indent">La salle de classe elle-même devra être cirée et<lb/> entretenue par les enfants ; elle prendra ainsi un aspect plus<lb/> gai qui la fera aimer des écoliers. Ceux-ci emporteront chez eux<lb/> le goût de la propreté, de la clarté et réaliseront, en réagis-<lb
							break="no"/>sant sur les moeurs de leurs familles, une véritable oeuvre édu-<lb break="no"/>cative par choc de retour. C'est là un minimum d'éducation qui<lb/> préparera les enfants à avoir, dans la vie, le respect de soi et<lb/> la dignité humaine.</p>
					<p rend="indent">M. Honnorat verrait avec joie la suppression de<lb/> l'habitude, très répandue en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, d'accrocher en permanence<lb/> aux murs des classes les cartes géographiques, les planches d'his-<lb break="no"/>toire
						naturelle, de botanique, etc.…. En général, ces cartons une<lb/> fois suspendus, le sont pour toujours et se changent ainsi en vé-<lb break="no"/>ritables nids à poussière. Ils perdent, en outre, la plus grande<lb/> partie de leur utilité; les enfants les ayant constament
						devant<lb/> les yeux s'y habituent et n'y prennent plus garde. Que ces ta-<lb break="no"/>bleaux soient dorénavant enfermés dens des armoires, d'où on les<lb/> sortira au moment de la leçon, pour les installer sur des cheva-<lb break="no"/>lets, à la vue de toute la
						classe.</p>
					<p rend="indent">S'il était possible de pousser plus loin encore<lb/> des améliorations à apporter à nos écoles, M. Honnorat verrait<lb/> avec joie adopter dans nos classes maternelles le système en<lb/> vigueur en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et aux
							<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> pour l'éducation des tout<lb/> petits par la musique. En habituant les petits Anglo-Saxons à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/520614ee0c9f7a515e12242d87009c7f06ea0287" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> une discipline collective par le rythme, et le chant en commun, on<lb/> dévoloppe en eux un sens de l'harmonie qu'ils conserveront durant<lb/> toute leur vie. Ce serait là une inauguration des plus heureuses;<lb/> La véritable
						école moderne et modèle, gaie, joyeuse, dans laquelle<lb/> la lumière entre à flots et où se ferait tout à la fois l'éduca-<lb break="no"/>tion de l'enfant et celle de sa famille.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, au nom du Comité, remercie M. HONNORAT des indications précieuses qu'il a bien voulu<lb/> nous apporter et qui sont si bien en harmonie avec ce que nos amis<lb/> Américains attendent de
						nous, comme avec les désirs de M. L'Héron-<lb break="no"/>delle, Maire de Fargniers, de/ne rien négliger pour faire de sa<lb/> Commune la véritable commune moderne. Le Comité ne manquera pas<lb/> de s'aider des instructions sur les nouvelles constructions sco-<lb break="no"
						/>lairs, publiées par M. le Ministre Honnorat dans le Journal Of-<lb break="no"/>ficiel du 31 Décembre 1920. Une telle réunion de concours auto-<lb break="no"/>risés et de bonne volonté permet tous les espoirs dans la pleine<lb/> réalisation de notre oeuvre.</p>
					<p rend="indent">M. Honnorat s'adresse alors plus particulièrement<lb/> aux architectes et à M. le Maire de Fargniers, pour leur demander<lb/> d'apporter tous leurs soins à réunir, soit dans les écoles, soit<lb/> dans un Musée, soit dans la Mairie, - qui deviendrait la vérita-<lb
							break="no"/>ble Maison Commune dont chaque habitant aurait la fierté - le<lb/> plus grand nombre possible de souvenirs de l'histoire de la région;<lb/> ainsi se développera le sens du/collectif et du bon goût au béné-<lb break="no"/>fice de la sauvegarde de nos
						trésors.</p>
					<p rend="indent">Après l'examen en détail des nouvelles ét<add hand="#annotation">u</add>des pour la Place de Fargniers soumises au Comité par M. Guidetti, M. Nénot<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/d5fa6fb4e0a6f4682231f31aca812060df1bdec4" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> met à l'ordre du jour la question des eaux. Il rappelle les dé-<lb break="no"/>clarations de M. L'Hérondelle concernant le puits artésien foré<lb/> à Fargniers il y a plusieurs années, lequel ayait même failli<lb/> inonder le
						pays, tant son débit était important. Il serait d'avis<lb/> de le faire déboucher en partie pour y retrouver un débit normal.</p>
					<p rend="indent">L'opération sera extrêmement délicate et nous devrons, pour la<lb/> mener à bien, nous adresser à un ingénieur spécialiste de grande<lb/> capacité. M. Nénot a traité à plusieurs reprises avec l'ingénieur<lb/> puisatier CUAU; c'est le seul qui ait accepté un
						forfait pour la<lb/> question des eaux. Le Comité pourrait se l'attacher en toute con-<lb break="no"/>fiance. Le traité est passé sur les bases d'un débit minimum de<lb/> 20 mètres cubes par jour, après un contrôle de trois expériences<lb/> de 48 heures chacune, à intervalles
						variant suivant la nature des<lb/> sables. Si le débit est régulier, on verse au puisatier le prix<lb/> convenu: s'il n'est pas obtenu, on ne lui paye rien que ses frais<lb/> de déplacement et de mise an train, qui ne peuvent guère s'élever<lb/> à plus de mille à 1.200
						Frs.</p>
					<p rend="indent">M. Nénot, approuvé des membres du Comité, est<lb/> n'avis qu'il fut s'assurer dès le début une eau de toute première<lb/> qualité et, pour cela, ne pas se contenter de la couche souter-<lb break="no"/>raine qui se trouve en moyenne à 15 mètres, mais qui serait
							cons-<lb break="no"/>tamment exposée aux infiltrations de toutes sortes. Nous devrons<lb/> chercher une couche d'est inférieure, à 40, 60 ou 80 métres que<lb/> rien ne pourra contaminer.</p>
					<p rend="indent">Reste la question de l'enlèvement des eaux, en<lb/> général bien plus complexe que celle de l'arrivée. Nous ne pou-<lb break="no"/>vous songer, faute de pente, à installer de tout à l'égoût. Nous<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/5809a3b195ad599a5cec2d0e1195e2bfdaf47d82" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> devrons nous contenter de fosses septiques et de chambres de<lb/> décentation pour que les eaux puissent aller sans danger dans le<lb/> canal.</p>
					<p rend="indent">M. Nénot demande alors au Comité : Nous ocuperons-<lb break="no"/>nous de l'évacuation des eaux de toute la commune ou nous limite-<lb break="no"/>rons-nous à celles de la place publique" M. d'Es<add hand="#annotation">t</add>ournelles de constant<del
							rend="strikethrough">é</del> tout en reconnaissant que nous nous éloignons du projet précis des Américains en apportant nos perfectionnements à la<lb/> commune entière, n'aimerait pas cependant opter pour la solution<lb/> égoïste de limiter nos travaux d'évacuation à la
						seule place<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>; à son avis la question ne pourra être utilement discu-<lb break="no"/>tée que lorsque nous serons en présence d'un devis, qu'il prie<lb/> M.M. les Architectes de vouloir bien fournir au Comité et qui nous<lb/> montrera
						clairement la différence des dépenses nécessitées pour<lb/> le traitement des eaux de la commune entière ou du traitement<lb/> limité aux eaux de la place.</p>
					<p rend="indent">M. le Président rappelle d'ailleurs à M. L'Héron-<lb break="no"/>delle que la subvention offerte à la Commune de Fargniers par la<lb/> Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne doit pas faire négliger l'aide que peut et<lb/> que doit nous
						apporter la Préfecture ou tout autre administration.</p>
					<p rend="indent">Il engage M. L'Hérondelle, qui en prend bonne note, à rappeler à<lb/> M. le Préfet de Laon qu'il a bien voulu mettre à sa disposition,<lb/> il y a environ huit mois, une somme de 20.000 Frs, pour la recher-<lb break="no"/>che des eaux; si cette subvention nous
						est allouée, elle constituera<lb/> un apport sérieux pour la réalisation de nos projets d'arrivée et<lb/> d'évacuarion des eaux. Elle habituera surtout nos administrations<lb/> et nos populations à cets idée essentiale que les générosités de<lb/> la Dotation <persName
							ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne doivant pas avoir pour effet de priver la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f76561j/597745dac55c29ae6f2c22b7bee5ee8f993b2f98" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> Commune de Fargniers des secours et subventions auxquels elle a<lb/> droit normalement comme toutes des autres communes éprouvées.</p>
					<p rend="indent">Le Président insiste sur cette observation qui répond à l'opinion<lb/> unanime du Comité.</p>
					<p rend="indent">Le Comité, avant de se séparer, prend acte de<lb/> l'avis de M. Nénot qu'il yaurait lieu de faire préparer, dès<lb/> maintenant,…en vue de la cérémonie de la pose de la première pierre,<lb/> fixée au 9 Juillet prochain, le parchemin sur lequel figurera<lb/>
						l'inscription commémorative. Ce parchemin devra mesurer 20 cen-<lb break="no"/>timètres de large ; il sera enfermé dans un tube de verre herméti-<lb break="no"/>quement fermé au chalumeau, de 5 centinètres de diamètre intérieur.</p>
					<p rend="indent">L'inscription devra être bilingue (anglais et français) afin d'en<lb/> favoriser le déchiffrage quand nos descendants la retrouveront<lb/> intacte dans quelque dix mille années!</p>
					<p rend="indent">La séance est levés à 7 heures par M. d'ESTOUR-<lb break="no"/>NELLES de CONSTANT qui fixe la prochaine réunion du Comité au<lb/> Vendredi 17 Juin prochain.</p>
					<p rend="indent">Vu,<lb/> le Président:<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></p>
					<p>La Secrétaire:<lb/> M.T. PEYLADE</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
