<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0676 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 4, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0676 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (4 juin 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-06-04"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-06-04">4 juin 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-06-04">June 4, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-06-04"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0675_27mai1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0677_3juin1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/753ccaf048617683f4cadcc00521476606a854d3" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 676.</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 4 Juin 1920.</dateline>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
					<title rend="align(center)">L A SAIGNÉE.<lb/> LE MARTYROLOGE DES PACIFISTES ALLEMANDS .<lb/> IL Y AVAIT DONC DES ALLEMANDS CAPABLES DE NOUS COMPRENDRE ?<lb/> NOTRE EFFORT DE CONCILIATION TAIT JUSTIFIÉ .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Les pacifistes allemands, pendant la guerre,<lb/> n'ont pas tous été comme <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName> dont l'intelligence est si haute<lb/> et le caractère si bas. Nous n'avons pas été justes pour eux en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Cela était fatal. Pour résister en masse à l'agression<lb/> de la masse allemande, pour soutenir jusqu'au bout la guerre<lb/> déchaînée par les Allemands, il fallait que tous les Français<lb/> fûssent sans pitié pour tous les
					Allemands. Pour que la guerre<lb/> soit la guerre, il faut que toute vérité soit supprimée, comme<lb/> toute justice.</p>
				<p rend="indent">Pour que la paix soit la paix, il faudra que<lb/> les Allemands reconnaissent leur faute, mais que les Français, à<lb/> leur tour, redeviennent justes. Il y a des Allemands qui furent<lb/> admirables, même pendant la guerre ; d'autant plus admirables<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/96f126e473a127d9d3d4131e30af230d279062cc" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> qu'il leur fallut plus de courage pour opposer la faible vérité<lb/> à la toute puissance du mensonge. - <persName ref="#p0400" type="pec">LICHNOWSKY</persName>, FERNAU, MUELHON,<lb/>
					<persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName>, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, comme <persName ref="#p0370" type="pec">LAMMASCH</persName> en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, s'imposent à<lb/> notre estime. La plupart
					de ceux qui furent, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/> les vrais collaborateurs de notre conciliation pendant la paix<lb/> sont restés les défenseurs de la vérité pendant la guerre. <persName ref="#p0256" type="pec">FRIED</persName><lb/> ne m'a
					jamais inspiré qu'une confiance intellectuelle limitée<lb/> mais non morale. <persName ref="#p0663" type="pec">ZORN</persName> croyait au pacifisme de l'Empereur ; il<lb/> est resté aveugle de bonne foi, par déférence.</p>
				<p rend="indent">Mais on a pu admirer, parmi les socialistes<lb/> et les intellectuels, ou même de hauts fonctionnaires allemands,<lb/> des âmes de toute pureté. BEBEL eût été à leur tête s'il avait<lb/> vécu. BEBEL, tel que je l'ai vu à <placeName ref="#l0080" type="pec"
						>Berne</placeName>, en 1913, venir à notre<lb/> rencontre et condamner, une fois de plus, comme le Colonel<lb/> de EGIDY, le crime allemand de 1870.</p>
				<p rend="indent">Prudhommeaux et <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> reviennent de <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName> où,<lb/> sous la présidence de La Fontaine, les amis de la Paix ont tenu<lb/> leur première Assemblée depuis la guerre. Tous deux me
					disent<lb/> que l'attitude des pacifistes allemands a été, dans l'ensemble,<lb/> irréprochable, et qu'ils n'hésitent plus à reconnaître la culpa-<lb break="no"/>bilité de leur Gouvernement impérial dans la déclaration et dans<lb/> la conduite de la guerre. Reconnaissons donc,
					nous aussi, le<lb/> mérite de leur effort.</p>
				<p rend="indent">Signe des temps ; voici le "<title ref="#w0009" type="pec">JOURNAL DES DEBATS</title>"</p>
				<p rend="indent">qui n'est pas suspect de tendresse, ni pour les Allemands, ni<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/7130048690dcf784f3fb3b1a1d46e166498b67b6" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> pour les socialistes, ni pour les pacifistes et qui, cependant,<lb/> publie sous ce titre : "LE MARTYROLOGE DES PACIFISTES ALLEMANDS"</p>
				<p rend="indent">un article très profond et d'une grande impartialité. Il énumère<lb/> les victimes allemandes les plus connues des violences du<lb/> militarisme allemand. Il constate qu'un petit groupe d'Allemands<lb/> clairvoyants et courageux se sont exposés à la haine féroce
					d'une<lb/> partie de leurs compatriotes qui les accusent d'avoir trahi<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et d'être seuls respensables de sa défaite militaire",<lb/> Le militarisme allemand ne veut pas se lais-<lb break="no"/>ser exécuter ; il
					assassine ceux qui l'accusent ; il assassine les<lb/> Allemands qui servent la paix ; il assassine les futurs sauveurs<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et de la paix. Depuis un an, déclare l'auteur<lb/> de cet article ; "l'histoire de ces
					pacifistes allemands est deve-<lb break="no"/>nue un martyrologe sanglant ".</p>
				<p rend="indent">Cet article est écrit à l'occasion du tout<lb/> récent assassinat du Lieutenant de Vaisseau Hans PAASCHE, - et<lb/> justement, en rentrant à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, Prudhommeaux qui a rencontré de<lb/>
					<persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>, me disait : "<persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> parle le français comme un<lb/> Français, pense en Français, il est menacé du sort de PAASCHE".</p>
				<p rend="indent">Or, le Lieutenant de Vaisseau PAASCHE avait été éclairé lui-même<lb/> par la lecture du fameux mémoire de l'Ambassadeur <persName ref="#p0400" type="pec">LICHNOWSKI</persName>.</p>
				<p rend="indent">Ni l'un ni l'autre n'était cependant socialiste. PAASCHE était le<lb/> fils de l'ancien vice-Président du <orgName ref="#g0057" type="pec">Reichstag</orgName>, lequel certes,<lb/> s'était montré pendant la guerre, tout autre que pacifiste, mais<lb/> n'en avait pas
					moins contribué, en 1909, à faire à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> l'ac-<lb break="no"/>cueil le plus chaleureux à ma conférence de conciliation franco-<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/c31bd09890597bedb43e682555c69875f5154ff2" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> allemande devant la Chambre des Seigneurs. Il était donc déjà<lb/> touché ; le germe qu'il a étouffé en lui s'est développé chez<lb/> son fils.</p>
				<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, les "DEBATS" énumèrent toute<lb/> une liste des derniers martyrs allemands de la paix. "Après Karl<lb/> LIEBNECHT et Rosa LUXEMBOURG, assassinés le 16 Janvier 1919 à<lb/>
					<placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, c'est, le 21 Février, Kurt EISNER à <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>. C'est Gustav<lb/> LANDAUER. C'est von NOJEWSKI. C'est JOGICHES, c'est DORENBACH.</p>
				<p rend="indent">C'est, au cours de la contre-révolution, de KAPP et de LUTTWITZ,<lb/> FURTRAM à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, SHOPPLAENDER à Breslau.…..."; "c'est le natio-<lb break="no"/>nalisme allemand qui les a tués".</p>
				<p rend="indent">De même "Hugo <persName ref="#p0294" type="pec">HAASE</persName>, l'irremplaçable chef des<lb/> indépendants, est assassiné en Octobre 1919 parce qu'on hait en<lb/> lui l'un des hommes qui ont combattu le plus dangereusement la<lb/> politique de guerre et réclamé la
					paix à tout prix".- "ERZHERGER<lb/> lui-même, que la clairvoyan<add hand="#annotation">c</add>e a fait passer au défaitisme paci-<lb break="no"/>fiste, est l'objet d'attentats répétés..... " "On veut abattre<lb/> l'homme qui a décidé, en 1919, l'Assembleé Nationale a
					accepter<lb/> le traité de paix...."</p>
				<p rend="indent">Hellmuth von <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> n'a pas tort de s'attendre<lb/> au pire ; - il a déjà été à moitié assommé, en Février dernier, par<lb/> une bande de soudards.., on veut tuer son éloquence... Le même<lb/> jour, GUMBEL, le secrétaire
					de la ligue "Nouvelle Patrie" était<lb/> roué de coups, après l'avoir déjà auparavant échappé belle, dans<lb/> sa maison envahie, pillée en son absence....</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/113e9973eef7ac9944d9fd926bcffadca8f23485" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Les pacifistes allemands, quand ils ne sont pas tués<lb/> par les fanatiques en armes, sont traités en pestiférés et dis-<lb break="no"/>graciés, comme l'admirable Professeur Fredrick Wilhelm <persName ref="#p0241" type="pec"
						>FOERSTER</persName>,<lb/> réduit à donner sa démission à <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>, et comme Georges NICOLAI,<lb/> chassé de l'Université de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, obligé de s'enfuir en aéroplane,<lb/> au <placeName
						ref="#l0163" type="pec">Danemark</placeName>.....</p>
				<p rend="indent">Et que fait la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui, pendant cinq ans, a<lb/> souffert de l'agression sauvage du militarisme allemand et qui a<lb/> résisté, avec ses alliés, à cette agression ? qui en a triomphé ?</p>
				<p rend="indent">Que fait la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, devant ce retour insolent de la violence,<lb/> cette réaction contre l'esprit de vérité, de justice et de paix<lb/> qui est en elle ? La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne dit
					rien, ne fait rien. Son<lb/> Gouvernement a abusé de sa lassitude, et de sa longue patience, et<lb/> de ses sacrifices épuisants. Les élections faussées, les élec-<lb break="no"/>tions anti-démocratiques du 16 Novembre nous ont donné une Chambre<lb/> favorable à toute réaction,
					dans toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, dans tout le<lb/> monde. Cette Chambre, avec sa presse et ses ressources infinies,<lb/> combat tout ce qui est libéral, tout ce qui est vraiment pacifi-<lb break="no"/>que. Elle prépare la reprise des relations
					avec Benoit XV<lb/> "le Pape Boche" et des expéditions militaires en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>, en Cilicie,<lb/> conjointement avec les aventures grecques en <placeName ref="#l0507" type="pec">Thrace</placeName> et en Asie<lb/> Mineure, et avec celles
					des Anglais en <placeName ref="#l0373" type="pec">Palestine</placeName>, en Mésopotamie,<lb/> des <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns peut-être en <placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>..... Elle se désintéresse de ce<lb/> qui se passe en
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ; elle ne favorise que le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/06ca09023265720c0a24f28b0f83e0378bb130bd" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> rétablissement de l'autorité ; elle déteste et voudrait supprimer<lb/> tout ce qui pense librement.</p>
				<p rend="indent">Si <persName ref="#p0347" type="pec">JAURES</persName> n'avait pas été tué en 1914, il<lb/> serait encore en danger, tandis que son assassin est acquitié.</p>
				<p rend="indent">Entre <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> d'une part et <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> emprisonné, d'autre part, je<lb/> dois m'estimer heureux d'être aujourd'hui libre et membre du<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>, malgré tout.</p>
				<p rend="indent">Les événements actuels rappellent le<lb/> grand effort de 1848 pour la liberté et la fraternité des peuples. -<lb break="no"/>La question se pose de savoir si c'est la liberté qui va, cette<lb/> fois, triompher ou la réaction.</p>
				<p rend="indent">Quel beau rôle aurait eu la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, après<lb/> l'armistice, si elle avait encouragé la liberté !</p>
				<p rend="indent">Mais j'en reviens à cette longue liste<lb/> des Allemands qui se sont fait tuer pour la paix. Ils existaient<lb/> avant la guerre. Il fallait seulement les trouver, les appeler,<lb/> les grouper, et derrière chacun d'eux, des milliers, des millions<lb/> d'autres
					auraient suivi, si nous avions seulement pu gagner un peu<lb/> de temps. Je le sais ; je l'ai vu ; je l'ai constaté. Le<lb/> militarisme sombrait en 1910, en 1991, en 1912, et c'est la crainte<lb/> même de son naufrage qui l'a poussé à tout risquer pour y échapper.</p>
				<p rend="indent">Combien de fois l'aura-t-on dit ? La réaction allemande, s'appu-<lb break="no"/>yant sur les sympathies secrètes des autres réactions dans tous<lb/> les pays, et sur leurs journaux, a décidé d'en finir d'un coup avec<lb/> les progrès par trop rapides et menaçants du
					pacifisme, du<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/93f3a0c7fd5bf08980435c8c1885b99b77b6391d" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> socialisme, de l'intelligence, de la liberté, en un mot l'esprit<lb/> de la Révolution.</p>
				<p rend="indent">Il est donc bien clair aujourd'hui que<lb/> c'était notre politique de conciliation qui était la vraie et<lb/> non celle de la violence. Nous ne rêvions pas, nous agissions,<lb/> nous réussissions ; on ne pouvait nous reprocher que notre<lb/> succès....</p>
				<p rend="indent">Je comprends trop bien aujourd'hui le sens<lb/> de ce mot d'ordre de toutes les réactions, dans tous les mondes<lb/> et dans tous les temps : "LA SAIGNÉE" . Oui, c'est toute la<lb/> médecine des nationalistes de tous les pays. Oui, il fallait<lb/> une bonne guerre à
					tous les ambitieux, tous les égoïstes, tous<lb/> les marchands de tous les temples ;- oui, la guerre était pour<lb/> eux l'opération nécessaire, urgente, de conservation, de salut !</p>
				<p rend="indent">Mais une honne guerre n'a pas suffi, parce que parmi des millions<lb/> de victimes et sur des entassements de ruines, elle a laissé<lb/> survivre encore ou naître quelques esprits libres, quelques guides<lb/> possibles.</p>
				<p rend="indent">Ces guides, qu'ils s'appellent KERENSKY<lb/> ou <persName ref="#p0294" type="pec">HAASE</persName>, il faut les abattre à tout prix, dans tous les pays, par<lb/> tous les moyens, soit par la dictature, soit par la démagogie.</p>
				<p rend="indent">Plutôt l'anarchie que la paix, parce que la paix mène à la justice<lb/> tandis que l'anarchie finit par la dictature. Voilà pourquoi il<lb/> faut saigner, saigner, saigner toujours et en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et en<lb/>
					<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> et, s'il était possible, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> aussi... S'il était<lb/> possible, car rien ne m'empêchera de penser que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a été<lb/>
					surprise par la guerre mais qu'elle se ressaisira pour sauver le<lb/> Monde. C'est là ce que je soutiens, ce qui me soutient.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">N-Y</addrLine>
					</address></closer>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/84e6c71ab48ae1c4013e9a429d48056262978db9" n="8"/>
				<note place="top" type="foliation">- 8 -</note>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> Dans son feuilleton du 4 de ce mois, signé de<lb/> Maurice MURET, -que vous avez vu avec nous en 1912, à New-<lb break="no"/>York,- feuilleton intitulé: "KURST EISNER, PRUSSOPHOBE et<lb/> GALLOPHILE", le "<title ref="#w0009" type="pec">JOURNAL DES
						DEBATS</title>" confirme son article de<lb/> la veille avec une force singulière. Maurice MURET rend compte<lb/> de deux volumes préparés en 1918 par Kurt EISNER, dans sa prison,<lb/> et publiés l'année dernière à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, par
						Paul CASSIRER.</p>
					<p rend="indent">Kurt EISNER haïssait les Hohenzollern et<lb/> sentait trop bien tout le mal qu'ils nous préparaient ; il vou-<lb break="no"/>lait soulever la <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>
						contre la Prusse ; il<lb/> voulait préparer l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à entrer dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
					<p rend="indent">Je crois me rappeler qu'il assitait, en 1912, à ma conférence de<lb/>
						<placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>. Il ne demandait qu'à être aidé ; il avait besoin des<lb/> Alliés pour lui tendre la main. Nous l'avons méconnu, raillé,<lb/> repoussé, abandonné aux assassins qui le guettaient. Abandonné<lb/> par les Alliés, il devait
						être, en effet, infailliblement abandon-<lb break="no"/>né par son peuple. Nous avons abandonné, pour ne pas dire livré<lb/> à la réaction ou à la démagogie, depuis l'armistice, des hommes<lb/> de grande bonne volonté, de grand courage, qui poursuivaient sin-<lb break="no"
						/>cèrement l'organisation de la paix. Nous avons abandonné la<lb/> paix. En fait, nous recommençons la guerre ; nous, les Anglais,<lb/> les Grecs, les Français en Orient ; vous, les Américains, au<lb/>
						<placeName ref="#l0322" type="pec">Mexique</placeName> :..... les <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>ais en <placeName ref="#l0141" type="pec">Chine</placeName>:..... Comment les Allemands<lb/> ne profiteraient-ils pas de cet abandon ?</p>
					<p rend="indent">Kurt EISNER, ce que j'ignorais, était un ami<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7e962w5n/b2307c411f1c31160c1c3b3fff8528e47c1cbcdd" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> ou, du moins, un admirateur passionné de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> ; tous deux ont<lb/> été frappés par la même main. Tous deux aujourd'hui laissent<lb/> un grand vide dans le désarroi général.</p>
				</postscript>
				<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
