<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 777 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 25, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°777 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 janvier 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-01-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-01-25">25 janvier 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-01-25">January 25, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-01-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0776_24janvier1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0778_27janvier1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/0a0e0c91d82e4a1619a6637ec75e3ec27f286bd2" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 777.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">PARIE, 25 Janvier 1921,</dateline>
					<title rend="align(center)">LA COMMISSION <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>ORIALE DES AFFAIRES ÉTRANGERES<lb/> ET LE GRAND SERVICE RENDU PAR<lb/> M. ELIHU <persName ref="#p0554" type="pec">ROOT</persName> à LA COUR PERMANENTE DE JUSTICE INTERNATIONALE</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Les oreilles de notre ami <persName ref="#p0554" type="pec">Elihu Root</persName> ont dû<lb/> lui tinter hier pendant la séance de notre Commission Sénatoriale<lb/> des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName>. Nous étions convoqués pour entendre<lb/>
					<persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName> nous exposer les premiers résultats de la Société<lb/> des Nations à son retour de l'Assemblée de <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>. Vous trouve-<lb break="no"/>rez ci-joint, d'après le "<title
						ref="#w0009" type="pec">JOURNAL DES DEBATS</title>", le compte-rendu<lb/> que tous les journaux ont publié de cet exposé, écouté,avec le<lb/> plus grand intérêt et suns le moindre scepticisme, par la<lb/> Commission.- Cette attention est encore un sym<add hand="#annotation"
						>p</add>tôme de plus à ajouter à ceux que je vous ai signalés récemment, notamment<lb/> après les réunions que j'ai présidées à <placeName ref="#l0253" type="pec">Issy</placeName>-les-Moulineaux et<lb/> à la Salle Wagram, à <placeName ref="#l0001" type="pec"
					>Paris</placeName>, et qui ne prouve qu'en dépit de<lb/> l'indifférence ou de l'hostilité de la presse sensationnelle,<lb/> l'opinion, exactement comme après la Première Conférence de La<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName>, veut croire à la nécessité et à la possibilité d'une<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/95b91c7104d74232bd9b5087018a9381644a760e" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> organisation de la Justice et de la Paix.</p>
				<p rend="indent">Comme vous le verrez, <persName ref="#p0082" type="pec">M. Bourgeois</persName> a résumé<lb/> l'œuvre politique, sociale, juridique de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
				<p rend="indent">Il a protesté <del rend="strikethrough">XXXXX</del> contre toute tendance à faire de la Société des Nations un Super-Etat, alors, au contraire, qu'elle aspire<lb/> à unir et à faire respecter des nations libres ; il a insisté<lb/> surtout sur un point qui intéresse
					particulièrement les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>,<lb/> les précautions à prendre pour ne pas laisser s'accréditer la<lb/> crainte d'une armée internationale, dont il ne veut pas plus que<lb/> vous ni moi. Ce qu'il faut organiser, ce n'est pas/une
					armée<lb/> internationale, que les termes, d'ailleurs trop vagues, du Pacte<lb/> n'impliquent pas et ne peuvent imposer à aucun Etat, c'est le<lb/> moyen pratique de mettre, le moment venu, une sanction et, au<lb/> besoin, une police au service de la justice universelle.
					Cette<lb/> police sera d'autant plus impressionnante qu'elle ne ressemblera<lb/> pas à une armée prétorienne, dont aucun peuple libre ne supporte-<lb break="no"/>rait même l'idée, mais réunira des contingents réduits au mini-<lb break="no"/>mum possible, sous les drapeaux de tous
					les pays associés. C'est<lb/> là l'essentiel et ce qui, vraiment, fera réfléchir. Cette police,<lb/> comme toute polices bien comprise, sera une force morale plus qu'<lb/>une force matérielle, parce qu'aucune ambition particulière ne<lb/> pourra en faire une menace pour la paix.
					Evidemment, ce sera là<lb/> un mécanisme tout nouveau et d'une mise au point difficile, surtout<lb/> au début, comme tous les mécanismes très perfectionnés ; mais ce<lb/> n'est pas dans le Nouveau-Monde qu'on se refuse à utiliser les<lb/> mécanismes perfectionnés.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/9074854da8b0659f957844fa02e9354d35b12d6d" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> J'ai le sentiment que nous arrivons lentement,<lb/> comme il est naturel, mais tout de même à la certitude d'un ac-<lb break="no"/>cord entre votre point de vue américain et le nôtre ; et, dans<lb/> tous les cas, j'ai vu avec grand
					plaisir <persName ref="#p0082" type="pec">M. Bourgeois</persName> et tous nos<lb/> collègues du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> tenir le plus grand compte de vos précupations<lb/> et s'efforcer de les concilier avec les précautions vitales qui<lb/> s'imposent à
					nous, Européens, mais surtout, (ne l'oubliez pas, car<lb/> c'est un oubli qui pourrait nous coûter la vie,-) à nous Français,<lb/> pour que l'organisation d'uns justice universelle soit universel-<lb break="no"/>lement respectée et à l'abri d'un mauvais coup. Vous savez avec<lb/>
					quelle attention j'ai suivi, bien avant la guerre, les progrès<lb/> que la science met au service de la violence, particulièrement<lb/> ceux de la navigation aérienne et sous-marine. Je ne puis donc<lb/> perdre de vue que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,
					pour ne parler que d'elle, surprise,<lb/> en une seule nuit, par l'agression diabolique d'un ennemi de la<lb/> paix, c'est la brêche ouverte dans toute l'organisation de la paix.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">ce serait</add> Mais, encore une fois, j'en ai la conviction<lb/> aujourd'hui, cette agression, que l'imperfection des Conventions<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> n'a pu préveuir en 1914, nous pouvons désormais,
					par<lb/> l'accord des deux mondes, la rendre impossible, moralement et<lb/> matériellement.</p>
				<p rend="indent">Ce qui nous a le pus frappés, dans l'exposé<lb/> de <persName ref="#p0082" type="pec">M. Bourgeois</persName>, et ce qui aurait le plus touchué M.<persName ref="#p0554" type="pec">Elihu Root</persName>,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/814bd9f9a64124eb880ffd5cc1e35bf6249cd91d" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> c'est l'hommage rendu à l'effort de nos amis Américains pour arriver<lb/> à résoudre le problème d'une Cour Permanente de Justice que nous<lb/> aurions dû, en 1907, à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, renvoyer
					à plus tard. - <persName ref="#p0082" type="pec">M.Bourgeois</persName><lb/> nous a désarticulé le très ingénieux système proposé par M.Elihu<lb/>
					<persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName> et finalement adopté, l'été dernier, par les jurisconsultes<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, puis par la très remarquable unanimité de l'Assemblée<lb/> de <placeName ref="#l0212" type="pec"
						>Genève</placeName>, pour constituer une Cour qui ne fût pas seulement une<lb/> longue liste d'arbitres, mais un tribunal restreint d'hommes<lb/> vraiment supérieurs, choisis et acceptés sans contestation ; inves-<lb break="no"/>tis, par conséquent, de toute l'autorité
					possible. Il nous a fait<lb/> comprendre le grand, l'immense changement qui résulterait de<lb/> l'adoption du projet <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>. Ce n'est plus la nationalité du juge<lb/> qui déterminera sa nomination. Cette nomination ne pourra pas
					être<lb/> un acte arbitraire, souverain ou dissimulé ; elle sera un choix<lb/> manifestement indépendant, une élection à plusieurs degrés. Une<lb/> liste des candidats qui paraîtront le plus recommandables sera<lb/> dressée, non par les Gouvernements, mais par un premier
					collège<lb/> électoral en fonction déjà depuis vingt années et respectablement<lb/> constitué ; l'ensemble (environ une centaine, je crois) des mem-<lb break="no"/>bres actuels de la Cour primitive (et dont la survivance ainsi<lb/> s'affirme), qui porte, depuis 1899, le nom de
					Cour d'Arbitrage de<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, et dont les sentences ont toujours été acceptées sans<lb/> aucune contestation par l'opinion, même celle de l'arbitrage de<lb/> Casablanc<add hand="#annotation">a</add>, en 1908.- Cette première désigmation sera déjà une
					garantie sérieuse. Cela fait, nouvelle garantie ; la liste des<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/8b5e76d2cb82240bb384c7531bd5d9e76de5aa2b" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> candidats recommandés sera soumise au Conseil de la Société des<lb/> Nations qui, parallèlement avec l'Assemblée, à la majorité des<lb/> voi<add hand="#annotation">x</add>, choisira ceux qui paraîtront les plus qualifiés, soit onze
					juges et quatre suppléants, quinze au total, pour tous les<lb/> Etats du Monde.</p>
				<p rend="indent">Ainsi, l'inextricable question de la natio-<lb break="no"/>nalité qui soulevait les préventions, les rivalités, les défiances,<lb/> que nous savons, passe au seçond plan ; elle fait place au grand<lb/> progrès moral qui versera dans les consciences l'apaisement,
					et<lb/> rassurera les intérêts en cause. C'est la valeur du juge et non<lb/> la puissance de son pays qui l'imposera à la confiance et au res-<lb break="no"/>pect de l'opinion.</p>
				<p rend="indent">Il n'y a eu qu'une voix, à la Commission Séna-<lb break="no"/>toriale, comme il n'y aura qu'une voix en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> pour rendre hom<lb/> mage à l'ingéniosité comme à l'efficacité pratique de la solu-<lb break="no"/>tion qu'on
					appelle déjà le système américain ou le système <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>.-<lb break="no"/>Et c'est l'unanimité autant que la chaleur de ce sentiment qui m'a<lb/> décidé à vous écrire cette lettre. Elle intéressera, comme vous,<lb/> ceux de nos amis
					américains qui, depuis plus de vingt ans, à la<lb/> Première, comme à la Seconde Conférence de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, et par la<lb/> suite, n'ont jamais cessé de poursuivre de leur effort une orga-<lb break="no"/>nisation pratique de la paix par
					le droit.</p>
				<p rend="indent">La Cour Permanente de Justice Internationale<lb/> va pouvoir entrer en fonctions plus tôt que je ne pensais, plus<lb/> tôt, en tous cas, que n'a été utisée, en 1903, grâce au<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/e6cd80734a0bb9395ce52526973ef3da4ac0515e" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName>, la Cour de 1899,- peut-être dès la fin de la<lb/> présente année, après l'Assemblés du mois de Septembre et l'élec-<lb break="no"/>tion des juges. Il suffira, d'ici là, que sa constitution soit<lb/> acceptée par la
					moitié plus un des Etats faisant partie de la<lb/>
					<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>. Déjà plus de vingt Etats sur quarante ont<lb/> signé le protocole de sa constitution. Cette constitution n'a pas<lb/> résolu, -et elle ne pouvait, à mon sens, résoudre dès à présent,-<lb break="no"/>la question de sa
					compétence obligatoire ; mais elle a tourné la<lb/> difficulté jusqu'au jour <del rend="strikethrough">à</del><add hand="#annotation">où</add> la nouvelle juridiction aura fait, par son activité bienfaisante, la preuve de son existence. Il faut<lb/> lui laisser le temps de
					s'accréditer ; un pareil changement dans<lb/> les moeurs de toute la terre ne se brusque pas. En attendant, la<lb/> nouvelle juridiction s'imposera obligatoirement à ceux des Etats<lb/> qui conviendront, entre eux, par des conventions particulières,<lb/> d'y soumettre leurs
					différends. Plus d'une demi-douzaine de ces<lb/> conventions particulières sont déjà signées.</p>
				<p rend="indent">La Cour aura son siège à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, dans notre<lb/> palais <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>. Elle sa rattache ainsi, comme par le choix de<lb/> ses juges, à son berceau, malheureusement répudié ou
					ignoré par<lb/> la Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, mais qu'on n'a pas pu supprimer.</p>
				<p rend="indent">Le Gouvernement Français va prochainement<lb/> saisir le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> du projet de loi portant ratification des<lb/> décisions de l'Assemblée de <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>. Ce projet sera déposé
					d'abor/d<lb/> devant le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. A cette occasion, <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon Bourgeois</persName> prendra la<lb/> parole pour soumettre à l'ensemble de nos collègues les développe-<lb break="no"/>ments<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/bdaf85c0cf24d8b76a4fe9775929c34dbedfa8b8" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> dont il a donné la primeur à la Commission. Le vote du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName><lb/> n'est pas douteux. Il sera sans doute unanime. Le projet sera<lb/> ensuite soumis à la Chambre qui n'y fera certainement
					pas opposi-<lb break="no"/>tion. Après quoi, la ratification sera prononcée en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>;<lb/> et il est probable que, dans le même temps, d'autres Etats auront<lb/> fait comme nous, en assez grand nombre pour qu'il soit procédé,<lb/>
					sans retard, à l'installation des juges. Le malheur est que nous<lb/> voudrions tous que <persName ref="#p0554" type="pec">M. Elihu Root</persName> fît partie de la nouvelle Cour et<lb/> qu'en même temps il restât aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, où
					nous avons tant<lb/> besoin de lui. Mais tout cela pourra se concilier. Ce qui reste<lb/> à faire est, à mon sens, moins difficile que ce qui est fait .</p>
				<p rend="indent">Un très grand progrès, dont je vous ai parlé,<lb/> lors de ma visite au Secrétariat Général de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, est le bon<lb/> fonctionnement déjà éprouvé et l'activité de ce secrétariat aujourd'<lb/>hui installé à <placeName
						ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>. Je n'entends dire que du bien de Sir Eric<lb/> Drummond et de ses divers collaborateurs bien choisis, quelle que<lb/> soit leur nationalité. Le progrès est immense, quand je me reporte<lb/> à ce qui vraiment a manqué à l'institution
					de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>. Les<lb/> Gouvernements lui avaient refusé non seulement un palds ou même<lb/> un immeuble quelconque, qui lui aurait <del rend="strikethrough">toujours</del> manqué saus <add hand="#annotation">longtemps</add>
					l'intervention personnelle de <persName ref="#p0113" type="pec">M. Andrew Carnegie</persName>, mais, ce qui<lb/> fut beaucoup plus grave, un bureau. Le bureau administratif de<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> a volontairement été réduit à un minimum dérisoire par les<lb/> Gouvernements. Ils en ont confié la direction à l'individu le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9fbc4gxq/54061b58a84f1480cefabff00956387bf6f34f1a" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> plus nul et le plus indifférent qu'on aît pu trouver ; de telle<lb/> sorte que ce misérable bureau n'a jamais pu prendre et n'a jamais<lb/> cherché à prendre aucune initiative utile. Un homme de coeur, <del rend="strikethrough"
						>XX</del> placé à sa tête, aurait pu rendre des services incalculables. On<lb/> n'en a pas voulu de peur que cet homme dévoué portât une atteinte<lb/> au prestige et à l'arbitraire gouvernemental. Aujourd'hui,je<lb/> ne suis pas suspect de partialité, puisque tout cela s'est
					fait<lb/> en dehors de moi, - cet homme dévoué paraît être, en outre, un<lb/> homme libre ; il est entouré d'une administration internationale<lb/> également dévouée et , qui plus est, vigilante, intéressée à<lb/> justifier sa raison d'être. Elle <del rend="strikethrough"
						>XXXXX</del> groupe déjà et tendra de plus en plus à grouper, autour d'elle et aux mêmes fins<lb/> qu'elle, la multitude des associations internationales nées ou<lb/> à naître, et qui, reliés entre elles, de plus en plus nombreuses<lb/> et importantes, depuis celles du
					travail, de l'hygiène, des<lb/> transports, de l'éducation et de l'instruction, etc...etc...etc...</p>
				<p rend="indent">jusqu'à l'infinie variété des associations professionnelles,<lb/> constitueron<add hand="#annotation">t</add> spontanément un vaste réseau, une puissante socié-<lb break="no"/>té des activités particulières, vraie vie internationale, en un<lb/> mot, autour,
					au-dessous et au-dessus de la Société officielle<lb/> des Nations.</p>
				<p rend="indent">Cela encore sera l'oeuvre du temps, pourvu que<lb/> nous restions unis et que nous évitions à l'institution naissante<lb/> et toujours si menacés, les accidents.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusemeat dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">1 annexe.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
