<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 661 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 1, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°661 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 mai 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-05-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-05-01">1 mai 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-05-01">May 1, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-05-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0660_1mai1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0662_3mai1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/654a6792a677d7b884f447457428331ae51f12a5" n="1"/>
				<note hand="#annotation" place="top(left)"><placeName ref="#l0005"><add hand="#annotation">Molitor</add></placeName></note>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 661.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <add hand="#annotation">1er</add>3 Mai 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)"> L'ALBANIE.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Tout en me tenant le plus possible à l'écart<lb/> de nos actuels gouvernants, depuis la guerre et avant, j'ai été<lb/> mêlé à trop de choses pour me borner au rôle de spectateur et<lb/> de neutre, - à supposer que ce rôle détestable ne me répugne pas.</p>
				<p rend="indent">Il m'a bien fallu prendre part au procès <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> et tâcher de<lb/> faire prévaloir ou du moins de faire peser le plus possible mes<lb/> convictions, bien avant le procès. De même, je ne puis me désin-<lb break="no"
					/>téresser de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, vous l'avez constaté. De<lb/> même pour les événements qui se déroulent à la frontière dont<lb/> nous avons la garde, du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> jusqu'en <placeName
						ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>, sans parler de nos<lb/> colonies. - De même enfin pour la sauvegarde des intérêts fran-<lb break="no"/>çais économiques et financiers dont je suis, pour une part, res-<lb break="no"/>ponsable au <orgName ref="#g0002" type="pec"
						>Sénat</orgName>, et que nous allons discuter sous peu, en votant<lb/> la liste sans fin des impôts nouveaux, des importations prohi-<lb break="no"/>bées, etc....etc…...etc.... De même pour nos relations avec les<lb/> peuples faibles dont nos gouvernants n'ont pas su
					comprendre qu'<lb/>ils faisaient, au total, une quantité non négligeable et que la<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/e4d2773373858c8d82dd2d9f85ae651bdaa89754" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> devait tâcher de se concilier, du moment qu'elle trouvait<lb/> moyen de s'aliéner tous les grands Etats.</p>
				<p rend="indent">C'est ainsi que j'ai accepté de présider<lb/> et de faire, <del rend="strikethrough">XXXXXX</del>hier, à la Société de Géographie, sous l'inspiration de la Ligue des Droits de l'Homme, une conférence<lb/> pour l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>.
					J'ai saisi cette occasion de payer une dette de<lb/> jeunesse à ce pays où j'ai fait, il y a quarante ans, mes débuts<lb/> de diplomate ; dette de reconnaissance. C'est là, en 1879 et en<lb/> 1880, avant d'aller en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> puis en
						<placeName ref="#l0522" type="pec">Tunisie</placeName>, que j'ai com-<lb break="no"/>mencé à exercer inconsciemment ma vocation pacificatrice ; là<lb/> que, secrétaire d'ambassade, attaché à la commission internationale<lb/> de délimitation chargée de l'exécution du traité de
						<placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, j'ai<lb/> entrevu la pauvreté, la sécheresse, le néant de la soi-disant<lb/> politique européenne. Politique de jalousies, d'intrigues qui,<lb/>
					<add hand="#annotation">incapable de croire a</add> sous prétexte de fonder la paix, devait aboutir à toujours recom-<lb break="no"/>mencer la guerre.</p>
				<p rend="indent">Je dois à l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> deux bienfaits :</p>
				<p rend="indent">1°. -<lb break="no"/>Elle m'a fait entrevoir, encore avec une<lb/> nécessaire réserve professionnelle, mais de/près, l'égoïsme stupide<lb/> de la diplomatie européenne traditionnelle ; diplomatie dont le<lb/> grand jeu consistait alors à opposer aux ambitions
					balkaniques de<lb/> la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> celles de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, sous la surveillance très inté-<lb break="no"/>ressée de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et de
						l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, moins intéressée alors<lb/> de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, désintéressée de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">2°,-<lb break="no"/>Elle m'a révélé que, derrière les autorités,<lb/> (- en apparence très au-dessous, en réalité très-au-dessus, - )<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/f4c0331b7310ae558296220deb3f1cc7fe5a2b67" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> existaient les populations. Entre la diplomatie et les popula-<lb break="no"/>tions, aucun rapport, aucun soupçon de connaissance. C'était une<lb/> pitié.</p>
				<p rend="indent">Indépendant, quoique très déférent et sérieu-<lb break="no"/>sement attaché au devoir de mes fonctions, j'ai connu le moins<lb/> possible mes collègues de la commission, quelques-uns pourtant<lb/> sympathiques, - notamment mon chef Français ; d'autres moralement<lb/>
					subalternes et d'autant plus chamarrés, qui n'avaient rien de<lb/> commun avec ma jeunesse encore peu gradée. Je n'ai vécu là,<lb/> sous la tente et en camarade, qu'avec un jeune officier du Génie<lb/> anglais, Sir Vincent Caillard, resté jusqu'à ce jour mon ami<lb/> fraternel ;
					et c'est là que, par parenthèse, élevé comme la<lb/> plupart des jeunes Français, j'ai, à l'approche de ma trentième<lb/> année, découvert qu'il pouvait y avoir un Anglais capable d'aimer<lb/> et digne d'être aimé. Caillard parti, lorsque la commission se<lb/> disloqua, je reçus
					de mon Gouvernement l'ordre de ne rien faire<lb/> et de rester là à attendre ; ce dont je profitai<del rend="strikethrough">s</del> pour courir le pays à cheval, de Scutari jusqu'au <placeName ref="#l0532" type="pec">Vardar</placeName>, et au chemin de fer<lb/> de <placeName
						ref="#l0454" type="pec">Salonique</placeName>, jusqu'à Prizrend, centre alors presque impénétra-<lb break="no"/>ble de la ligne albanaise et jusqu'à Uskup ; folle équipée, car<lb/> c'était le pire moment de l'insurrection de l'<placeName ref="#l0023" type="pec"
						>Albanie</placeName> contre les<lb/> Puissances signataires du traité de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, et contre les Turcs<lb/> eux-mêmes, lesquels avaient fait trop bon marché de leur suzerai-<lb break="no"/>neté sur le pays, le livrant par morceaux
					au plus exigeant ou au<lb/> plus cynique ; je veux dire au Prince du <placeName ref="#l0328" type="pec">Montenegro</placeName>. J'ai vu,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/153e2598a357eb4bcbc580cec76cb35a0a772dfb" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> parmi ces populations victimes de l'indifférence de la diploma-<lb break="no"/>tie et de l'avidité de leurs voisins et de leurs divisions inex-<lb break="no"/>tricables, nombre de braves gens, tout pareils, -aux costumes<lb/> près
					et à la langue, - à nos cultivateurs et à nos ouvriers ; des<lb/> hommes enfin et des femmes ; et comme j'ai eu la chance imméritée<lb/> de ne pas être assassiné dix fois pour une, j'ai conservé un<lb/> bon souvenir de ce pays et de ce temps.</p>
				<p rend="indent">J'ai pensé que, l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> continuant à<lb/> être traitée en troupeau, sous les yeux et aux portes mêmes de<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, au profit d'une poignée d'intrigants, il convenait<lb/> de prendre sa défen<add hand="#annotation">s</add>e ; ce que j'ai fait hier soir. Je n'ai pas parlé contre <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>,
					dont on dit qu'elle va recevoir un<lb/> mandat sur l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> ; j'ai dit seulement qu'il y avait, pour<lb/> tous les voisins de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> un cas de conscience et un grave<lb/> danger ;
					que l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> maltraitée, serait toujours, comme elle<lb/> l'a été, pendant des siècles, une <placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>
					<add hand="#annotation">"irredente"</add> ; et qu'il fallait y regarder à deux fois avant de la maltraiter. J'ai fait<lb/> valoir ses ressources naturelles et le mérite de ses habitants,<lb/> et le service que nous rendrions nous, Français, qui ne pouvons<lb/> pas être suspects
					d'ambitions intéressées de ce côté, si nous<lb/> prenions enfin la cause d'un peuple, d'un droit, de la justice,<lb/> comme nous l'avons fait pour l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>. Et que c'est<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/9ffb20872cf8a675ea25dadf0bb3eb07efa38360" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> ainsi que nous arriverions peu à peu à regagner les sympathies<lb/> du monde entier.</p>
				<p rend="indent">J'ai démontré que la politique la plus<lb/> habile, pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, serait celle de la franchise, del'amitié,<lb/> de la reconnaissance, et non celle de la corruption et des in-<lb break="no"/>trigues. Notre diplomatie
					étant d'ailleurs, heureusement inca-<lb break="no"/>pable de rivaliser de corruption avec certaines autres, avec<lb/> l'allemande par exemple ; bornons-nous à rester nous-mêmes.</p>
				<p rend="indent">Notre maison <persName ref="#p0576" type="pec">Schneider</persName>, du <placeName ref="#l0160" type="pec">Creuzot</placeName>, n'a jamais pu lutter avec<lb/> celle de Krupp sur le terrain de la corruption ; mes amis du<lb/>
					<placeName ref="#l0516" type="pec">Transvaal</placeName>, de la République Argenti<add hand="#annotation">n</add>e, de <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> m'en ont rapporté cent preuves ; restons donc, coûte que coûte, honnêtes et bien-<lb break="no"
					/>faisants.</p>
				<p rend="indent">Malheureusement nos soi-disant hommes<lb/> d'Etat considèrent le plus souvent cette politique du "Fair play"</p>
				<p rend="indent">comme le comble de la niaiserie.... et c'est ainsi que leur<lb/> politique d'isolement a remplacé celle de la conciliation qui nous<lb/> a pourtant valu 40 années de paix et des amis et des alliés et<lb/> finalement la victoire.</p>
				<p rend="indent">Nous sommes isolés maintenant. Recommen-<lb break="no"/>çons donc notre effort. Voilà pourquoi j'ai parlé hier soir aux<lb/> Albanais pour l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, sans d'ailleurs rien dire de déso-<lb break="no"/>bligeant à personne,
					sauf à ce vieux voleur de roi du <placeName ref="#l0328" type="pec">Montenegro</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Deux ou trois assistants à peine, sur cinq cents, ont voulu<lb/> m'interrompre en protestant, mais sans succès. Toute la salle<lb/> était avec moi.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/96bc2f1679e7678656bab6c9f349fd9b6eb1cff2" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Cette soirée m'a fait plaisir. Comme j'avais<lb/> raison, sans m'en doute, il y a quarante ans, quand j'essayais<lb/> d'être un diplomate humain. Je ne soupçonnais pas alors qu'un<lb/> jour il faudrait opter et quitter la
					diplomatie.</p>
				<p rend="indent">Détail amusant, en r<add hand="#annotation">e</add>vivant, devant mon au-<lb break="no"/>ditoire, ces souvenirs, j'ai constaté que, par un juste retour<lb/> des choses, l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, à force d'être abandonnée par tout
					le<lb/> monde, sans routes, sans communications avec personne, a fini par<lb/> vivre sur elle-même et devenir inaccessible et, par là même,en<lb/> fait, indépendante. Espérons qu'elle le restera, tout en devenant<lb/> prospère comme elle la mérite.</p>
				<p rend="indent">Encore un détail. - Cette conférence impro-<lb break="no"/>visée était pour moi une évocation. J'ai revécu avec amour, avec<lb/> enthousiasme, mes aquarelles, mes récits et mes impressions pu-<lb break="no"/>bliées par la <title ref="#w0018" type="pec">Revue des
						Deux-Mondes</title>, (c'étaient déjà mes lettres<lb/> au <persName ref="#p0002" type="pec">Président Butler</persName> !!!) et d'autres encore.... ; et je me féli-<lb break="no"/>citais d'avoir contribué à plaider la cause de la justice et de<lb/> la paix, d'accord, par la
					suite, avec <persName ref="#p0275" type="pec">Gladstone</persName> qui m'encourageait<lb/> fort à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et à Haw<add hand="#annotation">a</add>rden, plus tard avec <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>, Pressensé,
						<persName ref="#p0144" type="pec">Denys Cochin</persName>, et tant d'autres. Je constatais que mon effort<lb/> n'avait pas été, tout de même perdu. Il y avait plusieurs cen-<lb break="no"/>taines d'Albanais dans la salle, sans compter les Français et les<lb/> Balkaniques. - A
					la fin ce fut un assaut de la plateforme où<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aeac4vi8/4a32f094f3b34e8eaacb44c56cae12d4c3dee912" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> chacun voulait me féliciter, me remercier plutôt. O surprise!</p>
				<p rend="indent">dans ce public d'albanophiles, que je n'aurais pas cru si nombreux<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, je vis deux jeunes dames très élégantes venir à moi<lb/> toutes heureuses de la sympathie générale. "Je suis Albanaise,"</p>
				<p rend="indent">dit la plus jolie. "Pas possible, "m'écriai-je! moi qui n'avais<lb/> jamais vu là-bas que des paysans et des paysannes, des brigands<lb/> et des fugitifs. Il y a, paraitil, toute une partie de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName><lb/> du Sud que
					j'ignorais et dont les plaines, bien cultivées, appar-<lb break="no"/>tiennent à de riches propriétaires de Konitza ; ceux-ci font<lb/> élever leurs filles soit à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople soit à <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName>, dans des<lb/> p<add hand="#annotation">e</add>nsionnats catholiques ou des couvents ; elles apprennent ainsi le français comme font les jeunes filles turques, dont quelques-<lb break="no"/>unes, que j'ai connues, le parlaient mieux que bien des Fran-<lb
						break="no"/>çaises. Les deux jeunes femmes touchées de mon compliment spon-<lb break="no"/>tané échangèrent devant moi, en langue albanaise, des paroles<lb/> aimables sans doute et dont elles me laissaient à deviner le sens<lb/> gracieux. A cette innocente taquinerie je ne
					pus m'empêcher de<lb/> répondre que je savais encore, moi aussi, quelques mots d'alba-<lb break="no"/>nais. Et lesquels? me demanda malicieusement la plus hardie :<lb/> "Tine boukour", répondis-je.</p>
				<p rend="indent">Elle rougit avec un gai remerciement ; cela voulait dite : Vous<lb/> êtes jolie !</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
