<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0808 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 2, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0808 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (2 avril 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-04-02"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">17 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">17 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-04-02">2 avril 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-04-02">April 2, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-04-02"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0807_30mars1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0809_3avril1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/ee653a7134aa865e5e53737330a4dabd59def9f7" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 208.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 2 Avril 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> CONTRE LE DÉSESPOIR. <add hand="#annotation">Le premier avril.</add>
					</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Il est très vrai que nous devons 300 mil-<lb break="no"/>liards et, qu'à bien compter, nous aurions besoin de mille<lb/> milliards pour ne réparer qu'une partie des maux de la guerre ;<lb/> il est très vrai que nous n'avons plus d'enfants, - encore qu'on<lb/> en
					rencontre, à présent, quelques-uns, par-ci par-là, ce qui<lb/> constitue un progrès.- Il est très vrai que <del rend="strikethrough">nouseavalueun</del>
					<add hand="#annotation">nous avons un</add> empire colonial immense, dépeuplé ; il est très vrai que notre<lb/> Université n'a plus de quoi instruire le peu de jeunesse qui<lb/> nous reste ; il est très vrai que, dans cette détresse de notre<lb/> gloire, nous entreprenons des
					conquêtes en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> et en Cilicie ;<lb/> sans rien savoir de ce qui nous attend sur le <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/> en <placeName ref="#l0401"
						type="pec">Pologne</placeName>, en Silésie, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, en Hongrie,<lb/> où la monarchie essaie de se réinstaller ; il est très vrai<lb/> que nous ne savons où donner
					de la tête et que, si la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> perd la tête, le monde s'écroule....</p>
				<p rend="indent">Mais, il n'en reste pas moins que la dernière<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/21538805cc03f2822083139785d4d3e05554ad63" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> bêtise que ne commettra jamais un Français, ce sera/de désespérer.</p>
				<p rend="indent">C'est à quoi je pense une fois de plus depuis que j'ai été passer<lb/> trois jours de printemps dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, ma Fontaine de Jouvence,<lb/> et que j'ai retrouvé nos populations, bien attristées sans doute,<lb/> bien
					inquiètes de s'apercevoir qu'on les a trompées, que les<lb/> Boches ne paient pas tous nos désastres et aussi tous les<lb/> gaspillages de la guerre, bien dégoûtées du Gouvernement et de<lb/> tous les Gouvernements en général, mais nullement arrêtées<lb/> dans leur travail. Au
					contraire, il semble qu'elles s'y<lb/> acharnent d'autant plus que l'avenir leur paraît plus sombre.</p>
				<p rend="indent">Je comprends ce mot : "on perd confiance dans l'Etat ; on garde<lb/>
					<add hand="#annotation">de notre propre ministre des finances, Doumer</add> confiance dans le pays". La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne veut pas de la révolu-<lb break="no"/>tion ; elle s'acharne à conserver l'héritage de son obstination<lb/> séculaire.
					Elle ne voudrai<add hand="#annotation">t</add> pas non plus de la réaction, mais là est le péril. Car la réaction ne cesse jamais de s'agiter,<lb/> tandis que la masse du pays travaille. La réaction profite<lb/> du travail absorbant du pays pour l'égarer. Mais passons, pour<lb/>
					l'instant, sur ce sujet.</p>
				<p rend="indent">Le travail persistant de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> est pour<lb/> moi un spectacle réconfortant, incomparable ; et avec ce<lb/> travail, cette gaieté. On ne travaille que dans la gaieté, a<lb/> dit <persName ref="#p0454" type="pec"
						>Michelet</persName> ; c'est la vraie parole d'un Français. La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> travaille<del rend="strikethrough">r</del>plus que jamais dans sa détresse et elle reste gaie.</p>
				<p rend="indent">Elle ne travaille pas qu'aux champs et dans<lb/> celles de nos usines que le chômage n'a pas fermées. Elle ne<lb/> travaille pas que dans ses laboratoires misérables et ses<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/3885b3d31ae2136bd0b44a8afdae9112748cf403" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Universités sans dots. Ele travaille même au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. J'ai dû<lb/> rentrer à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> pour suivre l'examen du budget. J'ai été<lb/> entrainé,
					presque malgré moi, à <del rend="strikethrough">à</del> prendre part à la discussion, à m'associer à l'activité générale, bien que séparé, au fond,<lb/> par un abîme, de ceux qui, de bonne foi, ne comprennent pas<lb/> encore que la grande coupable de tous nos maux, c'est la<lb/>
					guerre, la guerre qui n'était pas inévitable, la guerre qui<lb/> pouvait, qui devait être évitée. J'ai constaté ainsi qu'au<lb/> lieu de se couvrir la tête de cendres, mes collègues s'ingénient<lb/> à chercher des moyens de sortir du gouffre. Je dois leur rendre<lb/> cette
					justice. Le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> actuel est beaucoup plus actif qu'il y<lb/> a deux ans. On lui reproche même, à droite, de l'être trop,<lb/> quand il se refuse à hâter la reprise de nos relations avec<lb/> le <placeName ref="#l0534" type="pec"
						>Vatican</placeName>, votée depuis bientôt trois mois par la Chambre du<lb/> bloc national. Toutes les questions, même les plus simples,<lb/> sont étudiées, discutées selon leur valeur. Celle du port de<lb/> Cherbourg qui, jadis, aurait laissé tout le monde indifférent,<lb/>
					a, au contraire, intéressé. On cherche et on trouve des petits<lb/> moyens de ramener et de répandre le bien-être. Nous nous<lb/> sommes passionnés, par exemple, sur cette question: comment nous<lb/> passer de charbon ? Et tout de même, on y arrive. Le charbon<lb/> baisse
					énormément, redescend à des prix normaux, à 100 francs<lb/> la tonne, au lieu de 500. On s'ingénie à découvrir du pétrole<lb/> ou, tout au moins, à l'acheter sans être trop abusivement volé<lb/> par les importateurs. On réhabilite l'humble tourbe !! J'y ai<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/078e998ef074b60b7b6771d5e05861676925db19" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> moi-même contribué dans la discussion d'hier (Voir l'Officiel<lb/> de ce jour, - Annexe N° 1- ). Bien plus, dans cette même séance<lb/> le Ministr<add hand="#annotation">e</add> des Travaux Publics nous annonce une très grande
					nouvelle, une révolution bienfaisante et qui semblait devoir<lb/> rester à jamais chimérique, celle de l'utilisation de la force<lb/> des marées. Et, à ce propos, on se rappelle que nous avons<lb/> bien raison de ne jamais nous décourager. Pourquoi ? La<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'est pas privilégiée seulement par son activité physi-<lb break="no"/>que, intellectuelle et morale indomptable ; ce privilège lui<lb/> vient de l'exemple de la nature, de son sol, de son climat, de<lb/> ses ressources
					infinies. On dirait que le continent Asiatique<lb/> et Européen, en aboutissant à l'Océan, s'est affiné, s'est<lb/> appliqué, en quelque sorte, à réunir et à pousser à la perfec-<lb break="no"/>tion toute cette terre dont il est l'avant-garde, le cap.</p>
				<p rend="indent">Nous avons, à l'Est et au Sud, la houille blanche des Alpes<lb/> et des <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName> ; nous avons au Centre, au Nord et à l'Ouest, la<lb/> houille verte de nos rivières, de nos torrents, de nos ruisseaux,<lb/> admirable
					réseau de circulation, de force et de vie ; et voici<lb/> qu'on s'aperçoit, ce que j'ignorais comme tant d'autres, que<lb/> nos côtes de l'Océan, celles de la <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> surtout, sont favo-<lb break="no"/>risées par ce qui, jusqu'ici,
					n'était qu'un très grand désa-<lb break="no"/>vantage, la marée. Là, nos marées sont plus hautes que sur les<lb/> côtes des autres pays. Donc, elles apportent une force plus<lb/> considérable. Et cette force, on va l'utiliser. On y touche.</p>
				<p rend="indent">Ce sera la houille bleue. Le Gouvernement le proclame ;<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/f7562d68cdd040e0b78ca01bbcb00f2997e09cd4" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> (Ci-joint le discours, très intéressant, du Ministre, un ingé-<lb break="no"/>nieur. -Annexe N° 2.- ) . Le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> trouve quelque argent<lb/> pour aider à l'exploiter. Mais tout cela, de
					la montagne à la<lb/> plaine, et de la plaine à l'Océan, c'est la lumière, c'est la<lb/> chaleur, c'est la force qui vont remplacer les bras et l'argent<lb/> qui nous manquent. Pourvu que nous conservions notre esprit,<lb/> qu'importent les maux qui nous ont frappés<add
						hand="#annotation">?</add> On les réparera ; on fera du neuf ; on vivra, on revivra. Et c'est ainsi ; la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> revivra, pourvu que l'imbécillité des Gouvernements de tous les<lb/> pays, à commencer par le nôtre, ne la
					condamme pas à l'anarchie.</p>
				<p rend="indent">Elle revivra et elle sera le dernier rempart de l'ordre contre<lb/> l'anarchie.</p>
				<p rend="indent">Et nous conservons notre esprit ; nous nous<lb/> y acharnons profondément par cette gaieté que l'étranger super-<lb break="no"/>ficiel ose prendre pour légéreté,alors qu'elle est la source où<lb/> se retrempent et se perpétuent nos énergies.</p>
				<p rend="indent">Cette gaieté, je me suis réjoui hier, toute<lb/> la journée, du Premier Avril, à constater quelle n'était pas<lb/> Borte, qu'<del rend="strikethrough">e</del>elle était partout, qu'elle frétillait, puérile en apparence, mais vivifiante, régénératrice. J'y ai
					participé.</p>
				<p rend="indent">Tout le monde autour de moi y a participé. C'était le 1er Avril.</p>
				<p rend="indent">Or, le 1er Avril, c'est l'ouverture de l'année nouvelle, c'est<lb/> le printemps, c'est la nature qui s'éveille et va s'épanouir.</p>
				<p rend="indent">Comment ne pas sourire avec elle. Le Premier Avril pour le<lb/> Français, mauvais plaisant, pour les enfants et pour quiconque<lb/> n'est pas morose ou malade, le Premier Avril est le jour des<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/e1b36fc0b72b48064e123078cdd599d218aa3441" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> attrapes de très mauvais goût, le jour des farces ! Dès le<lb/> matin, cela commence. Le facteur vous apporte une carte postale<lb/> grotesque, le classique poisson d'avril, le poisson dont on<lb/> répond bien qu'il ne vous
					surprendra deux années, ni deux<lb/>
					<add hand="#annotation">pas</add> fois de suite : <add hand="#annotation">O</add>u c'est un poisson, ou c'est une lettre qui vous intrigue ; un rendez-vous où il n'y aura personnel. J'ai<lb/> fait téléphoner à mes enfants des appel<del rend="strikethrough">l</del>s pressants mais
						imagi-<lb break="no"/>naires, de leurs amis. Ma fille m'a prévenu qu'au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> j'allais<lb/> recevoir, l'après-midi, la visite de la femme la plus assommante<lb/> qui existe sur la terre. J'étais furieux. Le personnel du té-<lb
						break="no"/>léphone du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> exultait parce que tous les employés se jouaient<lb/> entre eux les plus mauvais tours. J'ai téléphoné à Mlle.Peylade,<lb/> confidentiellement, que vous veniez d'arriver à <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName> incognito<lb/> et que vous seriez au bureau à onze heures !!! Grande émotion de<lb/> ces demoiselles ; puis folle joie d'avoir un instant été trompées!</p>
				<p rend="indent">Ma cuisinière, ma concierge ont eu leur surprise du 1er Avril.</p>
				<p rend="indent">Vers -midi, cela ne prenait plus ! mais au commencement de la<lb/> journée, on avait beau se défier, on était <del rend="strikethrough">pris</del>. Un jeune homme <add hand="#annotation">attrapé</add> de nos amis, très malin pourtant, très entreprenant, qui
					s'est<lb/> évadé d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> pendant la guerre, bravant mille morts, et<lb/> qui revient d'Amérique, déjeunait chez nous ; il arrive en retard<lb/> tout heureux de nous raconter qu'on l'a appelé le matin au<lb/> téléphone. Qui ?
					Monseigneur Dubois, Archevèque de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Est-<lb break="no"/>ce possible ? Il y est allé tout de même. C'était une farce,<lb/> suivie de l'hilarité prolongée de tout son bureau.</p>
				<p rend="indent">Un jeune mari s'éveille en sursaut, à six<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.79148d39/a460f05ffd6ad573de107180695b873dc905c49b" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> heures du matin, se frottant les yeux et s'écriant: "il est<lb/> midi !" au risque de donner à sa femme la migraine pour toute<lb/> la journée. Un peu plus tard, il renvoie sa bonne, ahurie,<lb/> parce qu'elle a cassé trop de choses
					la veille! La bonne<lb/> proteste! elle n'a justement rien cassé! Comment ; lui réplique-<lb break="no"/>son maître épanoui, vous avez cassé six oeufs pour faire votre<lb/> omelette ...</p>
				<p rend="indent">Et ainsi de suite toute la journée.</p>
				<p rend="indent">C'est idiot, mais non inutile. On est plus<lb/> sérieux, plus actif et finalement meilleur quand on s'humanise<lb/> de temps en temps au point de se rapprocher de la bête. Cela<lb/> nous tient lieu de chaleur, d'argent, même de pain. C'est dans<lb/> ce sens qu'on a
					dit : tout finit en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> par des chansons.</p>
				<p rend="indent">Mais on n'ajoute pas que c'est la chanson qui fait le bon<lb/> travail. La-<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'aura pas tout perdu tant qu'elle conservera<lb/> sa bonne humeur. Et sa bonne humeur, elle la doit à son climat,<lb/> à son sol, à sa
					position excentrique, privilégiée. <add hand="#annotation">Elle est une terre</add>
					<add hand="#annotation">attrayante et</add>
					<add hand="#annotation">d'élection</add></p>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">2 annexes.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
