<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1073 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 9, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1073 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (9 mai 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-05-09"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-05-09">9 mai 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-05-09">May 9, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-05-09"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1072_8mai1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1074_10mai1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/ed320b51ea3621e0222d98276b6ad0496871c99a" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.073.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 9 Mai 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> LA CAMPAGNE ÉLECTORALE DANS <placeName ref="#l0456" type="pec">LA SARTHE</placeName>.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Puisque nous sommes de nouveau, (presque aussi<lb/> souvent que vous aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>), en campagne électorale, et que<lb/>
						<placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> est toujours la cible où convergent les coups du Bloc<lb/> National et du Gouvernement, et le point sensible surveillé par<lb/> l'opinion d'un peu partout, je vous signale la déclaration sui-<lb break="no"/>vante que
						nous venons de publier pour répondre aux calomnies de<lb/> nos adversaires :<lb/> à Monsieur le Président<lb/> Nicholas Murray<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/299914d0af803d3829bf54115b922878cbbcda54" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> Je ne l'ai pas écrite toute entière moi-même ; j'ai<lb/> contribué à l'inspirer ; je l'ai revue de près et j'en ai pris la<lb/> responsabilité. J'en ai rédigé, non sans réflexion, et à la sa-<lb break="no"/>tisfaction de mes
						amis fort embarrassés sur ce point, le passage<lb/> souligné en rouge où, loin de redouter le reproche d'admettre les<lb/> Socialistes de Gouvernement à lutter avec nous contre le bloc na-<lb break="no"/>tional, nous refusons de les repousser. Nous les avons bien admis<lb/> à
						verser leur sang pour défendre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> contre les ennemis de<lb/> l'extérieur ; allons-nous maintenant leur contester le droit de la<lb/> défendre contre ses ennemis de l'intérieur? Nous voulons la jus-<lb break="no"/>tice et
						la liberté pour tous. Et voici ce qui vous intéresse et<lb/> ce que les socialistes Sarthois ont trouvé très bien ; j'ai dit:<lb/> " Nous sommes hostiles à toute atteinte au droit imprescriptible<lb/> de penser, de s'instruire, de travailler, de posséder ; hostiles à<lb/>
						tout ce qui nous conduirait à l'anarchie, au recommencement de la<lb/> guerre..."</p>
					<p rend="indent">Quel programme plus raisonnable; et signé par qui?</p>
					<p rend="indent">par des hommes qui tous ont prouvé leur respect de la patrie, de<lb/> la famille, de la religion (qu'ils ne confondent pas avec les abus<lb/> du cléricalisme) leur respect du droit de travailler et de posséder<lb/> enfin, et qui s'appellent <persName ref="#p0001"
							type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, père de six enfants et propriétaire, né de père en fils dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, neveu<lb/> du député <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName>. Castille, Maire du
						Hans, père de famil-<lb break="no"/>le, travailleur et propriétaire, Bo<del rend="strikethrough">hl</del>vert, père de famille, grand meunier et propriétaire, pour l'arrondissement de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>. Doc-<lb break="no"/>teur Gigon,
						médecin et propriétaire pour l'arrondissement de Saint-<lb break="no"/><placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName>, Cornilleau, père de famille, Maire de <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>, notaire et<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/029e11c48812c6c156df7e8ca6ddc41d1943c217" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> propriétaire, Montigny, avocat éloquent distingué jeune père déjà<lb/> de trois enfants, combattant respecté, fils de l'ex-préfet de la<lb/>
						<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>, riche propriétaire, et gendre d'un industriel Sarthois<lb/> plus propri<del rend="strikethrough">n</del><add hand="#annotation">é</add>taire encore. Et avec nous, vous trouvez des hommes comme le Comte de Gramont-Lespare,
						Conseiller Général de la Châtre,<lb/> l'un des officiers les plus brillants de la grande guerre, l'un<lb/> de nos plus jeunes officiers de la Légion d'honneur, Président de<lb/> l'Union des Combattants, grand industriel, en outre et que vous<lb/> auriez vu à <placeName
							ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, si je n'avais tenu à vous y assurer l'isolement,<lb/> en famille, nécessaire à votre repos.</p>
					<p rend="indent">Pas un seul, parmi nous, n'est un énergumène ni<lb/> un démagogue, ni même un violent. Simplement nous voulons, en bons<lb/> patriotes, pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, la paix dans le travail et dans la paix;<lb/> et c'est pourquoi
						les socialistes, - à l'exception des communistes<lb/> qui n'existent pas dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, - nous font confiance, et n'op-<lb break="no"/>poseront pas de c<add hand="#annotation">a</add>ndidat aux nôtres, pas plus que nous ne les
							com-<lb break="no"/>battrons. C'est l'union, mais la vraie, des Français qui veulent<lb/> l'ordre à l'intérieur et à l'extérieur contre ceux qui nous mènent<lb/> et ne nous ont que trop menés déjà aux aventures.</p>
					<p rend="indent">Avant la guerre, nous avons perdu deux de nos meil-<lb break="no"/>leurs amis, les plus considérés, l'un le député H. Laroche, mon<lb/> ami personnel qui m'avait remplacé après deux campagnes, dans l'ar-<lb break="no"/>rondissement de <placeName ref="#l0002"
							type="pec">La Flèche</placeName>, quand j'ai été élu au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, l'autre<lb/> G. Le Chevalier, <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur, Conseiller Général de <placeName ref="#l0330" type="pec">Montmirail</placeName>
						et<lb/> Président du Conseil Général, prédécesseur de J. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>.</p>
					<p rend="indent">Or J. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, quoiqu'on aît pu dire, a été<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/11c05e00c4e88f3a7cf0ff7233ab3005976fac73" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> reconnu par la Haute Cour absolument innocent des crimes odieux<lb/> dont on l'accusait et par conséquent honnête antant qu'on peut<lb/> l'être, après des enquêtes et des expertises sans nombre, parfai-<lb break="no"/>tement
						digne du nom de son père ancien Ministre de <add hand="#annotation">"l'ordre moral"</add> et personnalité considérable. H. Laroche a été longtemps officier<lb/> de marine, puis Préfet, puis Gouverneur Général de Madagascar, nul<lb/> n'a proféré contre lui là moindre soupçon
						bien qu'il fût pacifique<lb/> dix fois plus que moi! Sa femme, ses enfants sont restés les amis<lb/> de ma famille. Sa fille a épousé l'un des fils de l'ancien Minis-<lb break="no"/>tre, le vieil Alsacien <persName ref="#p0347" type="pec">Jules Siegfried</persName> ; elle
						pense comme Laroche<lb/> et comme nous. G. Le Chevalier enfin, Ministre plénipotentiaire,<lb/> avocat international très considéré, vieux républicain, était le<lb/> meilleur des hommes. C'était l'un de nos amis personnels. La<lb/> mort de ces deux excellents collègues, puis
						la guerre ont donné<lb/> à nos advers<del rend="strikethrough">i</del>a<add hand="#annotation">i</add>res toutes les audaces. Voilà pourquoi j'ai tenu à écrire, pour l'inauguration du m<add hand="#annotation">o</add>nument à Le Chevalier dans la <placeName ref="#l0456"
							type="pec">Sarthe</placeName>, le discours ci-joint également destiné à l'édification de<lb/> nos populations et à la confusion, j'espère du Gouvernement et du<lb/> bloc National.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/812aee0c5639a0e7cccbd7401c5a2d3dc691250d" n="5"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETTRE N° 1.073</head>
					<p>DiSCOURS PRONONCÉ par M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Sénateur.</p>
					<p rend="indent">à SAINT-MAIXENT.</p>
					<p rend="indent">EN SOUVENIR de Georges LE CHEVALIER.</p>
					<p rend="indent">Le Dimanche 7 Mai 1922.</p>
					<p rend="indent">Au milieu des populations de ce canton de Mont-<lb break="no"/>mirail qu'il a tant aimé et où il avait construit son foyer, je<lb/> ne pourrai parler sans émotion de notre cher et fidèle ami Georges<lb/> LE CHEVALIER. Le temps et les épreuves de la guerre, loin
							d'ef-<lb break="no"/>facer nos regrets de sa mort, n'ont fait que les rendre plus sen-<lb break="no"/>sibles. Quand nous l'avons perdu, lui, et, plus tard, Hippolyte<lb/> LAROCHE, il a semblé que notre démocratie sarthoise était frappée<lb/> dans ma vie même ; mais la
						démocratie, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ne peut mourir.</p>
					<p rend="indent">Elle entend aujourd'hui célébrer sa vitalité en honorant l'un de<lb/> ses plus dévoués serviteurs et en le donnant en exemple à ceux qui,<lb/> heureusement, comme votre digne représentant actuel Jean Montigny,<lb/> marchent sur ses traces.</p>
					<p rend="indent">LE CHEVALIER a été combattu violemment par la<lb/> réaction dans notre pays, où elle n'a dû ses succès qu'aux calom-<lb break="no"/>nies dont elle a toujours criblé les républicains à la faveur de<lb/> l'ignorance qu'elle entretenait le plus possible ; dans ce
						temps,<lb/> où elle ne prenait même pas la peine de se dissimuler, comme au-<lb break="no"/>jourd'hui, sous de faux masques ; quand elle traitait dédaigneusement<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/0749aa28a3a7bf3700b9c47414eba58ddf977e5b" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> la République de gueuse et les républicains de fous-furieux et<lb/> de bandits ; -en attendant de les traiter de bolcheviks. Mais,<lb/> par sa bonhommie et sa bonté, par sa finesse, par son saprit<lb/> gaulois et cultivé, sa
						belle gaité, la transparence de sa vie<lb/> simple et droite, par la rudesse aussi de sa franchise, LE CHEVA-<lb break="no"/>LlER déconcertait la calomnie ; il la rendait invraisemblable et<lb/> répugnante. Elle faisait valoir son mérite. Et, s'il n'arrivait,<lb/> pas plus
						qu'aucun de nous, à réduire ses adversaires au silence,<lb/> son patriotisme, comme sa foi républicaine et son autorité morale<lb/> restaient au-dessus de toute atteinte. Il faut dire qu'il avait<lb/> eu la bonne fortune de ne jamais être Président du Conseil et<lb/>
						d'échapper ainsi aux basses jalousies haineuses que nous avons vu<lb/> se déchaîner sur tant d'autres en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et dans notre Département<lb/> même. Son patriotisme avait fait ses preuves, dès l'année terri-<lb break="no"/>ble,
						-( celle que nous appelions ainsi ) - la guerre de 1870-71,<lb/> et qui l'avait trempé pour l'action généreuse, de même qu'Hippolyte<lb/> Laroche avait appris, lui aussi, dans son dévouement à la défense<lb/> de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,
						l'horreur de la guerre et de tout ce qu'elle re-<lb break="no"/>présentait de risques, de ruines, de souffrances et de dangers<lb/> pour la patrie.</p>
					<p rend="indent">LE CHEVALIER, de père en fils, détestait l'Empire<lb/> et ses désastres. Il attendait de la République la vraie revan-<lb break="no"/>che, celle que définissait <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName> quand il disait: "L'<placeName ref="#l0031"
							type="pec">Alsace</placeName><lb/> nous reviendra par la paix". Il savait que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> républicaine<lb/> et pacifique serait aussi forte et respectée que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> impé-<lb
							break="no"/>riale menaçante avait été menacée. LE CHEVALIER, grand voyageur,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/da6c6466f401cd63f4760a1df85ec771b84f8414" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> comme LAROCHE, avait été la témoin du merveilleux rayonnement de<lb/> la République Fran<add hand="#annotation">ç</add>aise dans le Monde ; depuis la chute de l'Empire, il avait vu cesser son isolement et naître ses alliances, à
						mesure<lb/> qus la sagesse de ses laborieuses populations réduisait les in-<lb break="no"/>trigues de nos partis belliqueux et rétrogrades à l'impuissance.</p>
					<p rend="indent">Il était l'homme de l'entente cordiale dans toute sa grandeur,<lb/> sagemant, raisonnablement, sans illusion mais sans faiblesse, par<lb/> des concessions mutuelles. Il avait qu'aucun grand pays, aucune<lb/> civilisation ne peut rien fonder de durable sur la
						haine, sur la<lb/> persécution, sur la violence. Il était l'homme du droit, et, plus<lb/> encore, l'homme de la justice. Il était surtout l'homme de la<lb/> vérité.</p>
					<p rend="indent">Comme il aurait souffert s'il avait vécu les années<lb/> que nous venons de traverser! S'il avait vécu la grande guerre,-<lb break="no"/>qui n'est pas finie, - après avoir vécu l'année terrible ! S'il<lb/> avait été témoin des ignominieuses facilités que cette
						grande<lb/> guerre a données à la réaction pour s'enrichir, se fortifier et<lb/> reprendre le pouvoir! S'il avait vécu nos émotions, particuliè-<lb break="no"/>rement dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, où les républicains patriotes ont été<lb/>
						dénoncés comme des traîtres ! Mais aurions-nous connu ces émotions<lb/> si LE CHEVALIER nous était resté? Non, sans doute, car c'est<lb/> précisément sa mort qui a fait naître et grouiller après lui, au<lb/> Conseil Général, ces intrigues sans précédent et sans nom dont
						la<lb/> réaction a fait l'usage que vous savez pour recruter à son service<lb/> des républicains parjures et les lancer à la poursuite des répu-<lb break="no"/>blicains restés fidèles; pour déchaîner contre les républicains<lb/>
						<del rend="strikethrough">restés</del> fidèles les accusations les plus atroces, chercher à les <pb facs="iiif:10.34847/nkl.94f1n44e/cf76c3bc08c991575112231f83cf8e2c70b8e66f" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> déshonorer, ameuter contre eux le pays bouleversé, réclamer comme<lb/> une satisfaction nationale leur perte et jusqu'à leur vie même.</p>
					<p rend="indent">Messieurs! je ne reviendrai pas, aujourd'hui, sur<lb/> des actions que j'ai blamées, que je ne cesserai de blâmer et de<lb/> condamner jusqu'à mon/dernier souffle ; je dirai suelement qu'en<lb/> luttant pour la Vérité, l'une de mes forces a été, pendant ces<lb/>
						années ingrates de mensonge et d'injustice, de me dire que, si<lb/> DE CHEVALiER avait vécu, s'il n'avait pu empêcher le mal, il eût<lb/> été à la tête de ceux qui ont voulu le conjurer, à la tête de notre<lb/> parti républicain que la trahison n'affaiblit que pour lui
						donner<lb/> une force nouvelle d'indignation et de foi ; à la tête de ses con-<lb break="no"/>temporains, à la tête surtout de l'armée des jeunes dont on a ex-<lb break="no"/>ploité les souffrances et l'accablement trop naturels au lendemain<lb/> de la guerre, mais qui
						maintenant se sont ressaisis et, fiers<lb/> d'avoir contribué à la victoire de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> contre le militarisme<lb/> et la réaction allemande, n'auront pas de peine à triompher demain<lb/> du retour offensif de notre éternelle
						réaction à i'intérieur.</p>
					<p rend="indent">Merci à vous, LE CHEVALIER, qui nous avez transmis<lb/> votre feu sacré; comptez sur la jeunesse de notre pays pour ne pas<lb/> le laisser éteindre et pour sauver, comme vous y avez travaillé<lb/> vous-même, envers et contre tous ses ennemis, la République<lb/>
						Française, lumière de l'humanité.</p>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></signed></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
