<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1139 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 30, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1139 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (30 août 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-08-30"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-08-30">30 août 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-08-30">August 30, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-08-30"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1138_29aout1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1140_30aout1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.60ddhr1x/031bad10cb9768a845fce52a17c3a857b034d1f4" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.139</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 30 Août 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES ILLUSIONS et LES DANGERS de l'OCCUPATION<lb/> DES PAYS RHÉNANS, d'APRES LES ARTICLES de J.M. BOURGET DANS<lb/> LES DÉBATS des 20, 21 AOÛT, etc.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent">
					<persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName> m'a déclaré plus d'une fois qu'il<lb/> était opposé à toute annexion d'une partie de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; qu'il<lb/> ne voulait pas de député protestataire au <orgName ref="#g0050"
						type="pec">Parlement Français</orgName>.</p>
				<p rend="indent">Il ne permit pas à nos troupes d'aller affirmer leur victoire<lb/> à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. En revanche il ne s'oppos<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">a</add> pas à l'occupation provi-<lb break="no"/>soire de la
					rive gauche du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et de toute autre partie de l'Al-<lb break="no"/>lemagne, aussi longtemps qu'elle n'aurait pas payé sa dette. On<lb/> s'imaginait alors, après la signature du Traité de Paix, que<lb/> cette occupation aurait deux
					effets ; 1° elle obligerait l'Alle-<lb break="no"/>magne à se presser de s'acquitter, 2° elle nous gagnerait les<lb/> sympathies des populations des pays occupés où subsistait le sou-<lb break="no"/>venir de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de la
					Révolution et de l'Empire, et elle pour-<lb break="no"/>rait ainsi se perpétuer d'elle-même.</p>
				<p rend="indent">Le <title ref="#w0009" type="pec">Journal des Débats</title> publie, en première page,<lb/> 20, 21 Août etc., des articles intéressants de M. J.M. BOURGET<lb/> établissant que nous nous sommes trompés. <address rend="indent">
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName></addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.60ddhr1x/cb73c6b0ad08543b139b60021999de55496ae797" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
				<p rend="indent">1° L'occupation n'a pas obligé l'Allemgane à se presser ; elle a été "une gêne pour ses populations et une charge pour<lb/> nous". Lourde charge puisque les paiements de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> n'ont servi jusqu'ici qu'à nous
					rembourser les frais énormes<lb/> d'entretien de nos troupes. En fait, nous avons dû avancer à<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ce que nous dépensons pour les réparations qu'elle<lb/> nous doit, tandis que nous rentrons difficilement dans nos dé-<lb
						break="no"/>penses d'occupation - Résultat ; l'occupation, financièrement,<lb/> ne sert à rien, sinon à récupérer à peine ce qu'elle nous coûte!</p>
				<p rend="indent">2° Moralement et politiquement, en revanche, l'occupation nous aliène à la fois les Allemands et nos Alliés et les neutres<lb/> qui constatent son inefficacité. Les Allemands s'en plaignent.</p>
				<p rend="indent">Nos Alliés s'en lassent. Les neutres s'en étonnent. Et le Jour-<lb break="no"/>nla des Débats s'explique en substance ainsi, cette fâcheuse<lb/> impression générale :<lb/> En 1871, l'occupation allemande d'une partie du<lb/> territoire français agissait sur la
					sensibilité de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> impatiente de se libérer ; elle a contribué à rendre les Allemands<lb/> plus antipathiques et par s/uite à presser leur évacuation.</p>
				<p rend="indent">En 1919-20, 21, 22, - l'occupation française nous<lb/> rend également antipathiques et même davantage parce qu'elle re-<lb break="no"/><add hand="#annotation">au lieu d'avancer,</add> tarde la libération de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.
					Certains prétendent même<lb/> que nous poursuivons l'lnexécution du traité plutôt que son<lb/> exécution, afin de maintenir notre occupation indéfiniment. Cette<lb/> occupation, cette vie de garnison est pour notre armée autant<lb/> que pour les populations allemandes une
					anomalie. Au moment où<lb/> nous aurions tant besoin de main-d'oeuvre ; nos jeunes gens et les<lb/> officiers qui les commandent mènent une existence de "parasites"</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.60ddhr1x/b770701392ebae7f1125775b2834c117663874e4" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> de"rentiers". Sans doute leur entrai<del rend="strikethrough">en</del>leur allure martiale contraste<add hand="#annotation">nt</add> heureusement avec l'ennui, l'air "avachi"! de nos troupes à l'intérieur où le paradoxe de la vie de
					caserne leur<lb/> pèse d'autant plus qu'il est dans leur tempérament d'être héroï-<lb break="no"/>ques, quand il le faut, - mais non pas de faire semblant. Mais<lb/> il n'en reste pas moins vrai qu'en Rhénanie elles ne font rien<lb/> sinon monter la garde. Les officiers et
					sous-officiers profitent<lb/> du change pour se faire de petites fortunes, et de même tous nos<lb/> fonctionnaires. M. J.M. BOURGET va jusqu'à écrire, et cela dans<lb/> les Désats !! "Un poste quelconque en pays rhénan est une ferme<lb/> en plein rapport; il n'y a qu'à se laisser
					vivre !" C'est d'ail-<lb break="no"/>leurs ce que tout le monde sait. C'est ce que nous avons signalé<lb/> au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> pour ce qui se passait en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> et en Cilicie, où chaque<lb/> Officier
					jouissait de traitements scandaleux. Et c'est ce qui<lb/> explique, gloriole à part, la popularité des expéditions lointai-<lb break="no"/>nes dans les milieux chauvins, c'est à dire dans les milieux de<lb/> paresse et de vantardise où le patriotisme de café-concert s'étale<lb/>
					bruyamment aux dépens du travail national, - où "le nationalisme<lb/> se manifeste contre la nation", suivant la forte expression d'un<lb/> de mes amis.</p>
				<p rend="indent">Ces expéditions se recommandent aux paresseux et<lb/> aux braillards par les loisirs et les profits qu'elles assurent<lb/> sans parler des braves gens qui ne sont pas fâchés de spéculer en<lb/> Rhénanie sur la baisse du mark, en <placeName ref="#l0502" type="pec"
						>Syrie</placeName> sur l'élévation de la<lb/> livre sterling, et sur toutes les petites opérations qui leur<lb/> permettent d'acheter à vil prix des objets précieux qu'ils trou-<lb break="no"/>vent le moyen d'introduire en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					en franchise militaire ; mais<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.60ddhr1x/b598a53c2608c1fc9e70cb04d57db61c9dd39426" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> elles deviennent, à la longue, d'autant plus onéreuses et pour<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et pour les pays que nous occupons. Les Allemands<lb/> surtout, - ils s'y connaissent, - n'ignorent rien du
					double<lb/> scandale dont ils sont témoins. 1° scandale d'oisiveté ruineuse, 2° scandale d'opérations lucratives n'ayant rien de commun avec la garde désintéressée d'un pays. Les Allemands sont restés cé-<lb break="no"/>lèbres, partout où leurs troupes ont passé, par leurs vols
					de pen-<lb break="no"/>dules, de vaisselle, de linge, d'argenterie, de meubles de machi-<lb break="no"/>nes, de tout ce qu'ils ont pu faire passer chez eux . Les Anglais<lb/> ont été eux aussi, des destructeurs et des gâcheurs de richesses<lb/> dans les/pays où ils sont passés, -
					mais, si modérés qu'ils puissent<lb/> être, nos soldats et nos officiers, surtout ces derniers, n'en<lb/> sont pas moins, d'après le <title ref="#w0009" type="pec">Journal des Débats</title> lui-même, les pro-<lb break="no"/>fiteurs de notre occupation en Rhénanie. Et je me
					demande si nos<lb/> soldats qui certainement observent pour leur compte, une discipli-<lb break="no"/>ne rigoureuse, ne seront pas les premiers, en rentrant en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> à se plaindre que leurs officiers aient été moins
					exemplaires<lb/> qu'eux.</p>
				<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, si on ajoute que, parmi les<lb/> fonctionnaires et les officiers, tous n'ont pas été bien choisis,<lb/> que si honnêtes ou intelligents soient-ils, dans l'ensemble, il<lb/> s'en trouve quelques uns pour faire exception à la règle, que des<lb/>
					maladresses et des abus sont inévitables, que, par exemple, tout<lb/> le monde est d'accord, à commencer par nos généraux, pour penser<lb/> et même pour dire que notre corps d'occupation, beaucoup trop<lb/> nombreux pourrait être, sans inconvénient et même utilement, ré-<lb
						break="no"/>duit de moitié ; que nos troupes noires, si irréprochables qu'elles<lb/> soient, si parfaitement innocentes, dans l'ensemble, des légendes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.60ddhr1x/f5cef5112f762c14d2481c1f06304b66223acb5f" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> calomnieuses répandues contre elles en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, n'en donnant<lb/> pas moins prise contre nous dans la presse et dans le pays, -<lb break="no"/>il faut bien reconnaître que notre
					occupation nous nuit plus<lb/> qu'elle nous sert et que finalement elle nous ruine ; et que,<lb/> loin de nous gagner, elle nous aliène les populations et même<lb/> l'opinion universelle.</p>
				<p rend="indent">Et la conclusion s'impose d'elle-même.</p>
				<p rend="indent">Je n'ai jamais manqué une occ<del rend="strikethrough">u</del>asion de faire obstacle à nos velléités chauvines d'occupation de la Ruhr ; j'ai plus<lb/> d'une fois mis en garde notre commission sénatoriale des Affaires<lb/> Etrangères et le Président du Conseil
					contre cet épouvantail<lb/> inefficace et dangereux ; j'ai demandé à <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> s'il était<lb/> sûr que notre occupation de la Ruhr ne nous coûterait pas plus<lb/> qu'elle nous rapporterait. Peut-être ai-je contribué à faire<lb/>
					réfléchir mes collègues et lui-même? En tous cas ses menaces de<lb/> sanctions énergiques n'ont pas trouvé d'encouragement au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> ;<lb/> la Ruhr n'est pas encore occupée, quoique nos vacances laissent<lb/> au Gouvernement toute liberté
					d'action.... Et c'est le Journal<lb/> des Débats aujourd'hui qui nous démontre mathématiquement ce qui<lb/> suit ! Si l'occupation de la Rhénanie n'a pas réussi à nous faire<lb/> payer ni aimer par les Allemands, il en sera de même, à plus forte<lb/> raison, de l'occupation de
					toute autre partie de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">En résumé, tout nous démontre l'inanité ou l'hypo-<lb break="no"/>crisie et, pour tout dire, l'ineptie d'une partie des clauses du<lb/> traité de paix. Je ne vais pas jusqu'à dire, certes, qu'il faut<lb/> l'annuler, ce qui serait plonger le monde dans l'anarchie ;
					mais<lb/> il fut nous hâter <add hand="#annotation">de</add> l'appliquer avec plus d'intelligence qu'il <pb facs="iiif:10.34847/nkl.60ddhr1x/c2b309cfb1bf415eb280e47fb14c95107edab78d" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> n'a été rédigé. Les négociateurs ont d'ailleurs prévu qu'il<lb/> pourrait être amendé. C'est une prévision qu'on oublie trop.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
