<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 873 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 13, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°873 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (13 septembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-09-13"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-09-13">13 septembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-09-13">September 13, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-09-13"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0872_7septembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0874_14septembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/beabf594b888364cde2a24e67c11b562ff991ee4" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 873</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)"><add hand="#annotation"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 18 Septembre 1921</add></dateline>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<title rend="align(center)">ÉCHANGE D'INDICATIONS CONCERNANT LA REVUE " LA VIE DES PEUPLES ".-<lb break="no"/>LA VISITE DU <persName ref="#p0002" type="pec">PRÉSIDENT BUTLER</persName> AU <placeName ref="#l0004" type="pec">MANS</placeName>.- LE MONUMENT LA <persName
								ref="#p0233" type="pec">FAYETTE</persName> EN<lb/> PRÉPARATION. - LES ÉPREUVES ET LA DIFFUSION DE LA BROCHURE FRANCAISE<lb/> SUR LE CENTRE <placeName ref="#l0185" type="pec">EUROPE</placeName>EN DE LA DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName>. -
							L'ARTICLE DE LA<lb/> REVUE DES DEUX MONDES DU 15 AOUT. - LA COLLABORATION DES ANGLAIS:<lb/> DE MONSEIGNEUR DUPLOIGE.- ET NOS AMIS DE L'AMÉRIQUE DU SUD?.- WHO'S<lb/> WHO.- UN CORRESPONDANT POUR <placeName ref="#l0028" type="pec">L'ALLEMAGNE</placeName>: L'OPINION DE
								<persName ref="#p0475" type="pec">NIPPOLD</persName> ET LE<lb/> PROFESSEUR <persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName>.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Je reçois votre lettre du 12 qui consacre l'accord par-<lb break="no"/>fait que votre voyage vient de mettre en évidence entre nos deux<lb/> bureaux, des deux côtés de <placeName ref="#l0011" type="pec">l'Atlantique</placeName>. vraiment nous aurons bien<lb/>
						servi nos deux pays en préparant depuis vingt années leur action<lb/> commune.</p>
					<p rend="indent">Vos amis recevront suivant votre liste, les 74 exemplai-<lb break="no"/>res de la revue " La vie des Peuples ". J'ai naturellement lu l'ar-<lb break="no"/>ticle <persName ref="#p0181" type="pec">de Lapradelle</persName> et de l'excellent Cestre ; il est fort
						bien. Je<lb/> suis heureux que vous avez vous-même donné les noms des personnali-<lb break="no"/>tés qui pourront le plus utilement le lire aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, car je<lb/> tiens à éviter les jalousies que pourrait susciter une
						distribution<lb/> faite sans choix. N'oublions pas que dans tous les pays la louange<lb/> est moins bien accueillie que la critique.</p>
					<p rend="indent">Votre visite au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> a comblé, sans qu'il y paraisse, une<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/62558e48fefc2436d307fadec2c020b8c71a1d79" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> lacune: l'aviation en effet a servi tout à la fois notre cause et<lb/> celle de la défense nationale ; elle avait donc droit doublement à<lb/> notre patronage et c'est pourquoi j'ai été heureux de l'hommage que<lb/> vous lui avez
						rendu devant le monument élevé par la reconnaissance<lb/> Française à W. <persName ref="#p0660" type="pec">Wright</persName>.</p>
					<p rend="indent">Quant à La <persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName>, j'ai compris, en vous entendant, que<lb/> l'érection de son monument par nous seuls Français et sans votre<lb/> participation américaine serait une manifestation boiteuse ; et quand<lb/> j'ai su
						qu'il suffirait d'une si faible somme pour que vos compatrio-<lb break="no"/>tes y soient magnifiquement et pour toujours associés, je n'ai pas<lb/> hésité à vous prévenir. C'est mon frére, Directeur du Musée du Lou-<lb break="no"/>vre, qui nous a donné les moyens de faire
						couler à peu de frais en<lb/> bronze le cèlébre et admirable buste de Houdon. Ce sera très beau.</p>
					<p rend="indent">Pour doubler le prix de votre intervention, je vous prie de faire<lb/> envoyer le chèque de 2.000 Frs., non pas à moi, mais directement à<lb/> M. Castille, Maire du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, profondément dévoué à l'accord Franco-<lb
							break="no"/>Américain. Ce sera pour lui une consécration ; ses administrés en se-<lb break="no"/>ront aussi heureux que lui-même ; ils rivaliseront de zèle pour faire<lb/> édifier un monument digne de nos deux pays indépendants. C'est ain-<lb break="no"/>si que nous
						entretiendrons l'opinion dans le respect de notre idéal<lb/> et dans sa fidélité à l'accord franco-américain.</p>
					<p rend="indent">Avec <persName ref="#p0393" type="pec">Lepêcheux</persName>, en possession de votre lettre, et avec<lb/> le Bureau de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, je vais faire en sorte que la bro-<lb break="no"/>chure sur la Dotation soit
						tirée au plus tôt et distribuée le mieux<lb/> possible. Vous nous rendez service en nous donnant des noms de des-<lb break="no"/>tinataires bien choisis.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/a846325a50349c735a72a29feeed274d4db378ef" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> A ce propos, vous indiquez l'intérêt que nous aurions<lb/> à la faire répandre dans les Etats du Sud Amérique. C'est tout à<lb/> fait mon avis, et je vais profiter de l'occasion pour charger de<lb/> ce soin nos trois
						ex-secrétaires Généraux du <placeName ref="#l0099" type="pec">Brésil</placeName>, du <placeName ref="#l0382" type="pec">Pérou</placeName> et<lb/> de la République <placeName ref="#l0041" type="pec">Argentine</placeName>, M. M. Aranio Forge, <placeName ref="#l0268" type="pec"
							>Laval</placeName>le et B. Garcia<lb/> Victoria ainsi que mon ami Huneens du <placeName ref="#l0140" type="pec">Chili</placeName>, que vous avez vu à<lb/>
						<placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>. Ce serait,je crois,une erreur, puisqu'ils ont été choisis<lb/> par <persName ref="#p0037" type="pec">Bacon</persName> et que nous les avons, dans une faible mesure, il est<lb/> vrai, mais tout de même éprouvés, pendant la
						guerre, de ne pas con-<lb break="no"/>server avec eux de bonnes relations. Cela est encore facile et je<lb/> me permets d'appeler votre attention sur ce point.</p>
					<p rend="indent">Je penserai sérieusement à ce que vous me dites de Lord<lb/> Sydenham, que j'ai probablement connu-à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> sous une autre nom;<lb/> (je consulterai notre Who's Who ; prière de nous faire envoyer le<lb/> Who's who
						américain). Lord Sydenham a du être le disciple de l'un<lb/> de mes plus anciens amis sir Alfred Lyall. J'ai reçu déjà de bonnes<lb/> réponses de notre ami Sir W. Collins et de Sir Henry E. Duke, dont<lb/> voici copie. Ce dernier fait allusion, dans les termes les plus<lb/>
						touchants, pour moi, aux efforts que nous avons faits, il y a bien-<lb break="no"/>tôt vingt ans, avec nos collègues des deux <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>s de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et<lb/> de Grande-<placeName
							ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, pour promouvoir notre <orgName ref="#g0034" type="pec">Entente Cordiale</orgName>. Il sera<lb/> des nôtres, à fond. Vous avez eu une bien heureuxe idée . Je vous re-<lb break="no"/>mercie et j'ai pris note également de ce que
						vous m'avez écrit con-<lb break="no"/>cernant Monseigneur Duploige. Sur ce dernier, que je crois comme<lb/> vous parfait, je fais une sérieuxe réserve et je demande le temps<lb/> de la réflexion. En Amérique et en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> vous
						n'avez pas à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/6ae4c798f3d2286bf9328fbcba872e17df7e9404" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> craindre les empiètements des Catholiques ; les Protestants leur<lb/> faisant largement contrepoids ; en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ils sont les représentants<lb/> du Pape et de tous les ennemis de nos
						libertés, à commencer par cel-<lb break="no"/>le de penser ; "laissez leur prendre un pied chez vous, ils en au-<lb break="no"/>ront bientôt pris quatre." Veuillez y penser, nous en avons fait<lb/> l'expérience. Le jour où nous ne ferons pas ce qu'ils attendront<lb/> ou
						exigeront de nous, ile nous feront dénoncer, combattre et mal-<lb break="no"/>traiter. Faites bien attention. Je ne parle pas de Monseigneur<lb/> Deploige, en particulier, et je ne demande qu'à le connaître per-<lb break="no"/>sonnellement, mais en général, un Cardinal, un
						archevêque, c'est<lb/> beau à voir avec sa robe rouge ou Violette, mais on n'aperçoit pas<lb/> toute la masse noire rétrograde qui se dissimule derrière lui et<lb/> qui nous déteste, tout en acceptant avec reconnaissance ce qu'elle<lb/> peut tirer de nous.</p>
					<p rend="indent">De <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> vous êtes naturellement très détaché pour ne<lb/> pas dire dégouté, je le comprends, de nos luttes cléricales et an-<lb break="no"/>ticléricales ; elles sont tristes ; elles sont pourtant
						inévitables,<lb/> et soyez sûr que vous, libéraux et protestants américains ou anglais<lb/> vous âtes détestés de tous les catholiques de tous les pays, parce<lb/> que vous êtes libéraux et protestants. Souriez, sourions à ces ar-<lb break="no"/>chevêques quand ils nous
						sourient, mais si nous leur ouvrons nos<lb/> portes, soyez sûr qu'ils ne nous ouvriront jamais en revanche, que<lb/> celles de l'enfer, quand ils nous auron<add hand="#annotation">s</add> mis hors de chez nous.</p>
					<p rend="indent">Pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, je ne cesse de penser à la nécessité<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/afc202a60c219946cf2aac2faaf28c6d2fd23a58" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> d'y avoir un correspondant homme d'action, de conscience et de foi.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> est catholique je crois ; peu m'importe, vous voyez que<lb/> je n'y mets pas de parti pris ; il a, en tous cas, une âme de pro-<lb break="no"/>testant ou de libre penseur et je le choisis parce qu'il
						combat<lb/> avec nous le militarisme prussien. C'est là l'essentiel, le plus<lb/> urgent. Que <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> se défie, cela m'étonne, car il invoque souvent<lb/> le témoignage de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et
						toujours avec respect ; mais <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName><lb/> que j'ai toujours soutenu, vous le savez, est triste, attristant,<lb/> désespérant ; il ne croit plus en personne ; c'est un état presque<lb/> morbide et dont il faut que nous tenions
						compte, sans lui en vou-<lb break="no"/>loir, quand il s'agit d'une personnalité comme <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>. Il dit,<lb/> par exemple, que <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> n'est suivi par personne. Mais il en est<lb/>
						ainsi, peut-être plus encore, de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>. N'oublions pas que tous<lb/> deux sont des hommes de caractère et de courage que leur indépen-<lb break="no"/>dance isole. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> est une
						grande figure très noble et très<lb/> exceptionnelle ; gardons-nous de ne pas l'apprécier ; ce serait, de<lb/> notre part une faute incompréhensible. Notre rôle est précisément<lb/> de distinguer et de soutenir le petit nombre des hommes de cette<lb/> sorte,surtout dans les
						pays où leur isolement constitue, pour eux<lb/> et pour leurs doctrines qui sont les notres un péril. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName><lb/> comme <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, serait moins isolé s'il avait des moyens d'action.</p>
					<p rend="indent">Sa parole en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> peut avoir plus d'autorité que celle d'un<lb/> chef de parti ; pourvu qu'il puisse la faire entendre. En tous cas<lb/> je vais commencer, comme je vous l'ai écrit dans ma précédente<lb/>
						lettre, par l'aider au nom de la conciliation et sous ma responsa-<lb break="no"/>bilité. Si je suis satisfait de mon expérience, nous verrons ; mais<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/d17ae0caa0ab7990655737cfcfa890d0f3f5a7e2" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">-6-</note> attendez, je vous en prie les résultats que j'en espère avant de<lb/> vous laisser influencer par la défiance de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> ; car, vous savez<lb/> ce que me disait, jadis, le Chancelier de
						Bülow: " Quatre Allemands<lb/> ensemble trouvent généralement moyen d'émettre cinq opinions di-<lb break="no"/>vergentes," <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> est un noble caractère, un grand courage, une<lb/> intelligence exceptionnelle, une autorité morale
						enfin ; la guerre<lb/> l'a beau coup grandi. L'abandonner serait une faute, je le répète,<lb/> une faute d'autant plus que nous n'avons pas l'embarras du choix.</p>
					<p rend="indent">Le jour où il aura quelque"moyens d'action, le nombre de ses par-<lb break="no"/>tisans se multipliera. Je ne vois pas ce que vous risquez en l'en-<lb break="no"/>courageant ; je vois au contraire ce que vous pouvez perdre en l'a-<lb break="no"/>bandonnant.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
					<postscript>
						<label>P.S.-</label>
						<p rend="indent"> Si vous envoyez un petit souvenir aux personnes qui vous ont reçu au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> n'oubliez pas le Maire, M. Castille, son adjoint M.</p>
						<p rend="indent">les Conseillers Généraux M.M. Estrabaud et Laîné, l'archiviste<lb/> départemental M. Lhermite et peut-être aussi le sculpteur Landowski,<lb/> l'architecte Paul Bigot, l'auteur du plan de <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>, que vous
								connais-<lb break="no"/>sez, tous deux grands artistes, 12 rue Moissons Desroches.<add hand="#annotation">et qui</add>
							<add hand="#annotation"><placeName ref="#l0093" type="pec">Boulogne</placeName> sur <placeName ref="#l0522" type="pec">Seine</placeName></add>
							<add hand="#annotation">ont essayé de vous joindre avant votre départ.</add></p>
					</postscript>
					<closer><address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.02a56q8w/fcb0ba700fc55274c30d0b3fc35896751e87f162" n="7"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à MA LETTRE N° 873.</head>
					<opener><title rend="align(center)">COPIE<lb/> MARYFIELD,<lb/> EXETER.</title>
						<dateline rend="align(right)">Sept: 13th 1921.</dateline>
						<salute rend="indent">Dear Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> de Donstant,</salute></opener>
					<p>Your kind letter of Sept. 9th which has reached me here<lb/> to-day recals to me the pleasant occasion sixteen years ago or<lb/> thereabout when I had the honour of being of this company to whom<lb/> at a banquet in the Houses of Parliament you expounded the idea of<lb/> the
						entente cordiale. Let us be thankful my dear Monsieur that your<lb/> efforts in that cause have borne fruit of which the civilised world<lb/> is glad.</p>
					<p rend="indent">Your proposal Monsieur that I should be added to that<lb/> "petit noyau d'hommes libéraux et raisonnables groupés pour essayer<lb/> de défendre ou de rétablir la Paix" is to me not only agreeable but<lb/> flattering. That it includes yourself and Doctor Nicholas Murray<lb/>
						<persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, would convince even a sceptic of its probable advantage to<lb/> mankind. I am no sceptic. I shall be proud to be numbered among the<lb/> members of this Society and to be allowed to take part in its labour<add
							hand="#annotation">s</add>.</p>
					<p rend="indent">I look forwvard to receive soon the brochure mentioned in<lb/> your letter.</p>
					<closer><salute>Believe me to be dear Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> your obliged and obedient servant,</salute>
						<signed rend="align(right)">Henry E. DUKE</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">to Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Sénateur</addrLine>
							<addrLine rend="indent">à <placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
