<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1359 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (July 18, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1359 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (18 juillet 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-07-18"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-07-18">18 juillet 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-07-18">July 18, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-07-18"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1358_18juillet1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1360_19juillet1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/ce285df4bda261b4fe97920170c7e97802713f4e" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.359</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, par <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName><lb/> 18 Juillet 1923.</dateline>
					<title rend="align(center)">RÉSUMÉ DE MON ENTRETIEN AVEC VOUS LE<lb/> MERCREDI 11 JUILLET, de 3 à 4, Bd. SaINT-GERMAIN, CONCERNANT<lb/> TROIS QUESTIONS PERSONNELLES ET GENERALES, INTÉRESSANT<lb/> l'AVENIR DE NOTRE OEUVRE.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Après une semaine de travaux et d'entretiens indispensables<lb/> à la bonne marche de nos services, je ne pouvai<del rend="strikethrough">x</del><add hand="#annotation">s manque<del rend="strikethrough">z</del>r</add>, à la veille du jour où nous allions nous
					séparer de nouveau, pour deux<lb/> ans, d'aborder personnellement avec vous l'examen des questions sui-<lb break="no"/>vantes, également importantes pour l'avenir de la Conciliation, de<lb/> la Dotation et de l'amitié franco-américaine. Voici le résumé de<lb/> cet entretien
					:<lb/> 1°.- NOS SUCCESSEURS ÉVENTUELS. J'ai dix ans de plus que vous.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai tout d'abord exposé ma légitime préoccupation et mes<lb/> précautions prises pour l'avenir, si je tombe malade au point d'a-<lb break="no"/>voir besoin d'un repos prolongé, ou bien le jour où l'un de nous<lb/> viendrait à disparaître.</p>
				<p rend="indent">Nous nous sommes, comme toujours, bien compris. Vous m'avez<lb/> expliqué que, de votre côté, vous aviez eu soin de recruter parmi<lb/> les membres du Comité Exécutif de la Conciliation, -(dont on com-<lb break="no"/>prend enfin qu'elle est la base de notre oeuvre),
					- les hommes les<lb/> plus dignes de prendre place à côté des Stephen Olin et des autres<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/de882e3ff484a2a3ed02009d9cfc7f2c1f8d1e0a" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> membres. Ont été nommés, parmi ces nouveaux collaborateurs, M.M.</p>
				<p rend="indent">Dwight W. Morrow, Gano Dunn, Joseph P. Grace, citoyens Américains<lb/> d'élite, à la fois expérimentés et jeunes, pleins d'activité et de<lb/> dévouement, sur lesquels nous pouvons compter comme sur leurs au-<lb break="no"/>tres collègues et comme sur nous-mêmes.
					Vous m'avez donc pleinement<lb/> édifié et rassuré. Je compte que je connaîtrai bientôt personnelle-<lb break="no"/>ment, soit à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, soit à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, ces nouveaux compagnons de
					lutte<lb/> et qu'ils deviendront mes amis comme les vôtres.</p>
				<p rend="indent">2°.- LA PROPRIÉTÉ de <placeName ref="#l0006" type="pec">CRÉANS</placeName>.- Dans le même ordre d'idées, je vous ai exposé qu'avant la guerre, je n'avais jamais songé que la<lb/> propriété de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> pût cesser
					d'appartenir à ma famille, c'est-à-<lb break="no"/>dire à celui de nos deux fils qui nous reste ; sa mère et ses soeurs,<lb/> comme son beau-frère, étant unanimes à souhaiter, avec moi, que<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ne passe pas eu d'autres mains que les siennes. Depu<del rend="strikethrough">si</del><add hand="#annotation">is</add> la guerre, notre fortune, pourtant bien gérée et consistant en fonds<lb/> d'Etat de toute sûreté, n'en a
					pas moins perdu près de la moitié de<lb/> sa valeur, tandis que le coût de la vie s'est élevé et que les frais<lb/> d'entretien d'une habitation ont quadrup<add hand="#annotation">l</add>é, parfois quintuplé.</p>
				<p rend="indent">Celui qui n'a pas profité de la guerre pour augmenter sa fortune l'a<lb/> diminuée. Il en résulte qu'aucun de nos enfants n'aura vraisembla-<lb break="no"/>blement les moyens de conserver la prorpiété et de l'entretenir<lb/> comme elle doit l'être. Il faudra donc
					qu'elle soit vendue. Ceux<lb/> de mes amis intimes qui sont au courant de la situation considèrent<lb/> comme moi, que cette vente serait une catastrophe, moins pour mes<lb/> enfants, qui sont tous heureusement désintéressés, <del rend="strikethrough">mais</del><add
						hand="#annotation">que</add> pour notre oeuvre de la Conciliation et de la Paix. <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> a été le berceau<lb/> de cette oeuvre ; c'est à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> que j'ai gagné la confiance des<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/405fd15bffc4894ff4bf1eaf30abd6ec0809a489" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> populations qui m'ont envoyé au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, sans interruption depuis<lb/> 30 ans, pour les représenter, en souvenir de mon grand oncle Ben-<lb break="no"/>jamin Constant, l'adversaire
					célèbre de l'esprit de conquête, député<lb/> de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> avec La <persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName>, et dont le monument commémoratif est<lb/> au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>. C'est à
						<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> que la plupart de mes amis étrangers d'Amé-<lb break="no"/>rique, d'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, d'<placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName> ou d'Asie, sont venus, en quelque
					sorte,<lb/> s'initier ou s'attacher à notre patriotique doctrine de l'Entente<lb/> Cordiale, de l'amitié franco-américaine, de l'éducation et de la<lb/> Conciliation Internationales. C'est à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> que seront gravés,<lb/> dans la
					vieille chapelle, les noms des précurseurs et des principaux<lb/> collaborateurs de notre oeuvre. <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> deviendra, pour nos descen-<lb break="no"/>dants et nos disciples, un symbole de confiance inébranlable, -<lb break="no"/>(in
					arduis Constans) - un point de ralliement, de séjour, de médi-<lb break="no"/>tation, d'élaboration; une succursale, dans l'une des plus douces<lb/> régions de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, en même temps qu'une des étapes de notre ins-<lb break="no"
					/>tallation nouvelle du Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ne<lb/> peut cesser d'être un trait d'union entre le passé et l'avenir,<lb/>
					entre nos amis français et étrangers, tomber en des mains indifféren-<lb break="no"/>tes ou hostiles ; il doit rester un foyer d'encouragement et non de-<lb break="no"/>venir un tombeau ou une dérision.</p>
				<p rend="indent">J'espère et je crois que mon fils sera, un jour, le déposi-<lb break="no"/>taire, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de l'héritage de notre pensée et de nos vues d'a-<lb break="no"/>venir. Il a épousé, comme moi, une Américaine<del
						rend="strikethrough">é</del> qui partage ses convictions, ses aspirations et le seconde déjà dans les oeuvres<lb/> d'éducation internationales qui lui sont confiées et qu'il a entre -<lb break="no"/>prises avec un succès de bon augure. S'il n'a pas les moyens de<lb/>
					conserver <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, il en prendra son parti et il se fera, par la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/44574539acd9ec8de9c611919754510000d5cb0c" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> suite, personnellement, une situation respectable, moralement et<lb/> socialement. Mais il est encore jeune, 26 ans, et, si nous laissons<lb/> vendre <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> avant l'heure où il pourra
					m'y succéder, ce sera pour<lb/> nous, pour le Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>, pour nos oeuvres à <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName><lb/> et à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> et dans les autres
					pays, une racine de notre passé, et<lb/> par conséquent une fondation précieuse de notre avenir qui disparaîtra<lb/> par notre faute.</p>
				<p rend="indent">Quelles mesures pouvons-nous prendre pour que <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ne<lb/> tombe pas en des mains profanes? Je vous ai prié de réfléchir à<lb/> cette question pour que vos amis et vous ne soyez pas surpris le<lb/> jour où elle
						viendra<add hand="#annotation">it à</add> se poser. Je serais, quant à moi, inexcusable de ne pas y penser après cette guerre qui a remis tout en question.</p>
				<p rend="indent">Je vous remercie de m'avoir si bien entendu. Je ne suis pas<lb/> encore en état, moi-même, de vous suggérer, en ce moment, une solu-<lb break="no"/>tion. Peut-être mon fils pourrait-il, avec sa jeune femme, faire de<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> une sorte de Lake Mohonk en miniature, symbole familial du<lb/> germe modeste de notre grande cause. J'en ai parlé à mon dévoué<lb/> notaire de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>. M. Legrand, qui étudie
					la question, au point<lb/> de vue du Droit français.</p>
				<p rend="indent">3°.- PROTECTION de l'IMMEUBLE du <placeName ref="#l0440" type="pec">BOULEVARD SAINT-GERMAIN</placeName>.-<lb break="no"/>Maintenant que nous avons un très bel immeuble, on me dit<lb/> - (c'est ce que vous pensez vous-même,) - que "this building needs<lb/> a
					protection" "a dignified protection". Vous avez ajouté que "je<lb/> ne puis pas l'abandonner à la seule garde de la concierge" ; quelqu-<lb break="no"/>un doit en assurer la surveillance. Vous avez résumé votre impres-<lb break="no"/>sion en me disant ; "consacrez le plus
					possible de vos locaux dispo-<lb break="no"/>nibles soit à des salles de réunion, soit à des appartements, soit<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/0d9766f4b20cf011c8ecd2a8528bf47dd1f57a68" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> à des chambres de travail que vous mettrez, après un bon choix, à<lb/> la disposition d'une élite de professeurs ou d'élèves de toutes les<lb/> nationalités. Il en sera de même de la salle de conférences, de<lb/> concerts, de
					projections, de danse même et de réunion qu'on est en<lb/> train d'achever au fond de la cour et qui nous permettra de faire,<lb/> de notre Centre Européen, un rendez-vous largement ouvert à tout<lb/> ce qui représentera le meilleur de la jeunesse, de la pensée, du<lb/> talent,
					de la science et du dévouement, parmi nos amis de toute la<lb/> terre.</p>
				<p rend="indent">J'ai eu la joie de voir, avec ma famille, <persName ref="#p0113" type="pec">Madame Carnegie</persName><lb/> venir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et, la première, inaugurer, dans l'intimité, cette<lb/> fondation si chère au cœur de son mari. Je
					désire que M.M. les<lb/> Trustees recueillent, comme je l'ai fait moi-même, son témoignage.</p>
				<p rend="indent">Ils constateront qu'ils ont contribué, en achetant cet hôtel du<lb/> Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>, non seulement à exécuter les volontés dont<lb/> ils ont la charge, mais à faire littéralement revivre le créateur<lb/> de notre
					institution. C'est pour nous une grande satisfaction de<lb/> conscience. On ne pouvait souhaiter, pour la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>,<lb/> un plus heureux emploi de ses ressources.</p>
				<p rend="indent">Cela est si vrai qu'avant même d'être emménagé<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">s</add>, nous n'avons que l'embarras du choix parmi les locataires les plus désirables.</p>
				<p rend="indent">Dès à présent, il ne nous reste, comme je vous l'ai dit, que<lb/> le 3ème étage et une partie du 4ème, dont je n'ai pas voulu disposer<lb/> avant d'en avoir causé à fond avec vous. Pour le reste, voici les<lb/> attributions faites, d'accord avec vous et dont la
					grande photogra-<lb break="no"/>phie ci-jointe vous permettra de préciser les détails:</p>
				<p rend="indent">1°) Le généreux et bien organisé club de l'AMERICAN UNIVERSITY UNION, Directeurs M.M. Van Dyke et Krans. Nous lui avons attribué<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/c628af930ac8b05be34f453c68bbbd444b9b6d3e" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> pour un loyer très raisonnable, tous les avantages, tous les attraits<lb/> possibles, c'est à dire tout le second étage, l'usage d'une partie<lb/> des caves, pour bains douches, et l'usage conditionnel de l'admirable<lb/> terrasse
					et de deux chambres de travail au 4ème ; celui de la salle<lb/> de conférences - quand elle ne sera pas indisponible - , et, au<lb/> besoin, en cas de grande réception, celui de nos salons du premier.</p>
				<p rend="indent">2°) Les services/de la deuxième et de la troisième division de la Dotation représentée a <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> par M. le Professeur Shotwell et<lb/> le Profosseur <persName ref="#p0095" type="pec">James Brown Scott</persName>, tant au
					rez-de-chaussée, qu'au<lb/> premier<del rend="strikethrough">é</del> sur la terrasse et dans la salle de conférences.</p>
				<p rend="indent">3°) Les services du <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> Hero Fund français, présidé par M. le Président Emile Loubet, et des autres services Européens<lb/> correspondants, pour une partie du quatrième étage ; l'usage condi-<lb break="no"/>tionnel
					des grands salons de réception, de la terrasse et de la<lb/> salle de conférences.</p>
				<p rend="indent">4°) Le service d'informations franco-américaines, dirigé par M.M. <persName ref="#p0616" type="pec">Albert Thomas</persName> et Lejeune, avec une très belle pièce au<lb/> rez-de-chaussée et l'usage occasionnel des salons du premier, de<lb/> la terrasse et de la salle
					de conférences.</p>
				<p rend="indent">2°) La salle de conférences pour les réunions dominicales du soir, organisées pour la jeunesse par le pasteur américain Burt.</p>
				<p rend="indent">Nous devons prévoir d'autres demandes non moins importantes<lb/> et intéressantes. Si nous avions voulu faire de notre hôtel une<lb/> maison de rapport, nous aurions réalisé de sérieux bénéfices et il<lb/> serait déjà beaucoup trop petit. Cela est si vrai que nous
						envisa-<lb break="no"/>geons l'éventualité, si des offres fermes et raisonnables nous sont<lb/> faites, d'annexer, un jour, à l'hôtel que nous avons acquis, la<lb/> maison voisine, beaucoup plus modeste, mais très bien située, au<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/147ca938bce92f5b269cd3cff8b8c2b13bb8a5f1" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> coin du Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName> et de la rue des Saint-Pères, mai-<lb break="no"/>son également de construction ancienne et solide. Au cours actuel<lb/> du change, nous aurions tort de
					laisser échapper cette extraordi-<lb break="no"/>naire occasion. Ce serait un placement, soit, dès à présent, comme<lb/> immeuble de bon rapport, dans un quartier très apprécié de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/> soit, pour plus tard, comme annexe nous
					permettant d'assurer le<lb/> développement ultérieur du Centre Européen de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
				<p rend="indent">Mais plus notre Centre Européen deviendra le quartier géné-<lb break="no"/>ral d'une élite, plus il aura besoin d'être bien tenu, respecta-<lb break="no"/>blement tenu. Il faudra donc qu'à côté ou au-dessus des chambres<lb/> ou salles de réception et de travail, nous
					attribuions à qui de<lb/> droit un appartement d'habitation. "A living appartment should<lb/> be occupied by some one associated vith our work, preferably by<lb/> yourself", m'avez-vous dit.</p>
				<p rend="indent">C'est ce qui se pratique à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, à <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName>,<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à l'Institut <persName ref="#p0615" type="pec"
						>Thiers</persName>, à l'Ecole des Sciences Politiques, à<lb/> l'Institut, à <placeName ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName>, etc....</p>
				<p rend="indent">Je vous ai objecté mes scrupules, ma crainte de beaucoup<lb/> d'ennuis et de travail. Vous m'avez répondu qu'il y aurait beaucoup<lb/> plus d'inconvénients à abandonner ma surveillance à autrui.</p>
				<p rend="indent">J'ai ajouté que je ne consentirais pas à payer un loyer<lb/> trop inférieur à la valeur de l'appartement, sans/pouvoir cependant<lb/> offrir un prix considérable.</p>
				<p rend="indent">Vous avez répondu à cette dernière objection que, le moment<lb/> venu, il suffirait de prier la maison Coudert, M. Bayne, par exem-<lb break="no"/>ple, de fixer lui-même un prix raisonnable, avec sa grande expé-<lb break="no"/>rience, et de donner un chiffre qui ne
					soit ni exorbitant, ni<lb/> équivalent à un cadeau.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a644jy7m/999c4ddc8908fb221fa6bcd3e7f525711ad227c8" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> J'ai résumé cet entretien, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, pour que nous<lb/> puissions nous y reporter, le cas échéant, heureux de n'avoir pas<lb/> conservé pour moi seul la préoccupation de méditer
					ces trois ques-<lb break="no"/>tions qui intéressent à un si haut degré l'avenir de notre oeuvre.</p>
				<p rend="indent">Je désire que cette lettre soit communiquée, si vous n'y<lb/> voyez pas d'inconvénients, à M. M. les Trustees et à Madame<lb/>
					<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
