<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1278 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 2, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1278 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (2 mars 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-03-02"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-03-02">2 mars 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-03-02">March 2, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-03-02"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1277_1mars1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1279_3mars1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/96a977a561f5f0e9de424c37b6e2c43a56519c13" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.278</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">AGEN, 2 Mars 1923</dateline>
					<title rend="align(center)"> RÉPONSE à VOTRE LETTRE du 20 FÉVRIER,-<lb break="no"/>LE BUDGET de la DOTATION.- LES CRÉDITS ALLOUÉS au BUREAU<lb/> EUROPÉEN. - LES AUGMENTATIONS et la CHERTÉ de VIE. - VOTRE PLAN<lb/> de VISITE en <placeName ref="#l0037" type="pec"
							>ANGLETERRE</placeName>, en<lb/> BELGIQUE, en <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>, POUR CET ÉTÉ.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je réponds, suivant votre désir, et en détail, à<lb/> votre longue lettre du 20 Février.</p>
				<p rend="indent">Mes réponses suivront l'ordre de votre exposé.</p>
				<p rend="indent">Je ne suis pas étonné que la Dotation ait épuisé ses réserves<lb/> de onze années, après cette guerre et son lendemain. Je ne doute<lb/> pas, si elle continue à justifier la confiance de ses fondateurs,<lb/> qu'elle ne trouve dans l'avenir d'autres philanthropes qui
						l'ai-<lb break="no"/>deront. Je suis convaincu, par exemple, que l'installation de<lb/> son Bureau Européen, Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>, la signaleront à<lb/> l'attention bienveillante de l'opinion. C'est une dépense qui,<lb/> tout à
					la fois, nous entraînera à d'autres dépenses mais nous<lb/> vaudra de nouvelles ressources.</p>
				<p rend="indent">Malheureusement et heureusement, les ambitions de la<lb/> Dotation ont grandi avec son succès. La Division de l'Economie<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/cda8871136a5f6649e2be9a8f1652ff090a3879e" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> et de l'Histoire a entrepris une tâche que j'ai suivie de près<lb/> et dont le suscès est apprécié de tous. Je vous prie de le dire<lb/> au Dr. Clark, en lui exprimant nos regrets de sa démission, que<lb/> son âge nous faisait
					craindre. Il aura dans le Dr. Shotwell un<lb/> successeur digne de lui, si toutefois Shotwell ne se surmène pas<lb/> trop, ce qui est son grand défaut ; car je ne suis pas d'accord<lb/> avec vous pour croire, comme vous le disiez à <placeName ref="#l0006" type="pec"
						>Créans</placeName>, qu'on ne<lb/> travaille jamais trop. La vérité est que les paresseux ne tra-<lb break="no"/>vaillent jamais assez, tandis que les laborieux travaillent trop.</p>
				<p rend="indent">La Division du Droit International a pris, sous la<lb/> Direction de <persName ref="#p0554" type="pec">E. Root</persName> et l'impulsion de Scott, une grande impor-<lb break="no"/>tance ; vous définissez parfaitement son rôle quand vous dites<lb/> qu'elle a constitué
					à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> un centre considérable de propagande<lb/> pour le réglement juridique des conflits internationaux.</p>
				<p rend="indent">Notre division des Relations et de l'Education a réa-<lb break="no"/>lisé le miracle, grâce à l'accord qui nous unit, vous et moi,<lb/> depuis vingt ans et plus, des deux côtés de l'Océan, de ne former<lb/> qu'une âme et un corps avec la Conciliation Internationale
					et la<lb/> Inter<lb/> Division Américaine. Nous aurons encore bien des lacunes à com-<lb break="no"/>bler, au fur et à mesure que nous découvrirons des collaborateurs<lb/> dignes de confiance. Mais, dès à présent, l'Institution est une<lb/> avec ses bureaux pour ainsi dire
					interchangeables, dans les deux<lb/> Mondes. Si le Bureau de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> se développe comme par le passé,<lb/> d'accord avec les autres branches de la Dotation, nous aurons<lb/> constitué une organisation vraiment bienfaisante et active, dont<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/dab769171d432125f79e9018b7f58a08b2748506" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> chaque section sera inséparable de l'ensemble, non pas symétri-<lb break="no"/>quement, mais dans le même esprit.</p>
				<p rend="indent">Je comprends que le Comité Exécutif des Trustees ait<lb/> maintenu à peu près sans changement et plutôt avec une légère<lb/> augmentation les crédits affectés à cette première division et<lb/> j'admire l'optimisme raisonné avec lequel vous escomptez l'avenir<lb/> de
					celles de vos organisations parallèles ou complémentaires que<lb/> vous êtes obligé momentanément, malgré leurs services rendus,<lb/> d'abandonner aux ressources générales des Universités Américaines.</p>
				<p rend="indent">Je fais prendre note des chiffres auxquels le Comité<lb/> Exécutif a fixé les crédits accordés au Bureau Européen pour<lb/> l'exercice commençant au 1er Juillet 1924, savoir:</p>
				<p rend="indent">1°- Pour les dépenses du Bureau Européen une augmentation de 5.000 Frs. représentera, faiblement d'ailleurs, les augmenta-<lb break="no"/>tions de dépenses qui résulteront du transfert du petit apparte-<lb break="no"/>ment de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue
						Pierre Curie</placeName> dans/le grand hôtel du Boulevard Saint-<lb break="no"/><persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>. Je veillerai à ce que ces dépenses soient limitées.</p>
				<p rend="indent">autant que possible. Ce sera difficile. Nous verrons bien.</p>
				<p rend="indent">Pour ce qui me concerne, je n'aime pas le luxe et je<lb/> crois qu'il ne nous donnera aucun supplément de force. Il nous<lb/> attirerait plutôt des jaloux et des <del rend="strikethrough">ennemis</del>, mais notre luxe re-<lb break="no"/><add hand="#annotation"
						>ennuis</add> latif n'en sera pas moins d'accord, sinon avec notre développement<lb/> présent, avec celui de l'avenir. Nous aurions été coupables de<lb/> ne pas profiter de l'occasion, mais nous aurons beaucoup plus de<lb/> peine à joindre les deux bouts dans notre grand
					hôtel, même avec<lb/> un locataire, que <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>. Je ne vous l'ai pas dissimulé,<lb/> 100.000 francs aujourd'hui ne valent plus à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> que 30.000 frs.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/5f69a94736909f72a6834daba2bf0bad943d08ce" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Un appartement de la <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName> payé 5.000 Francs par an avant<lb/> la guerre, est porté à 20.000. Une femme de ménage que nous<lb/> payions <placeName ref="#l0430" type="pec">rue
						Pierre Curie</placeName> 60 à 80 francs par mois, ne reste à<lb/> notre service qu'au prix de 400 francs. Et ainsi pour tout le<lb/> reste. Nous avons, par ailleurs, beaucoup plus à travailler, à<lb/> recevoir, à nous manifester. Et cependant voyez avec quel dé-<lb break="no"
					/>vouement et quel désintéressement des hommes comme M. Nénot,<lb/> Pol Neveux et combien d'autres? nous prêtent leur concours.</p>
				<p rend="indent">2°- Pour l'action du Bureau Européen, une augmentation de 15.000 Frs., soit au lieu de 85.000 francs, 1001000 francs.</p>
				<p rend="indent">Cette seconde augmentation est on ne peut plus justi-<lb break="no"/>fiée par le développement de notre effort pour encourager les<lb/> éléments démocratiques de bonne volonté et de bonne foi en Alle-<lb break="no"/>magne. Si vous me permettez de vous dire toute ma
					pensée, il est<lb/> impossible de concevoir oeuvre plus utile et véritablement plus<lb/> patriotique et plus pacifique que celle que nous poursuivons en<lb/>
					<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> en ce moment. Des hommes de première valeur morale et<lb/> intellectuelle, véritable élite française et européenne nous se-<lb break="no"/>condent.</p>
				<p rend="indent">Le Professeur Lichtenberger a généreusement accepté,<lb/> sans rémunération, la direction, d'accord avec moi, de cette oeuvre<lb/> considérable, de cette oeuvre qui absorbe une grande partie de<lb/> son temps. A chaque instant, nous prenons sur nous soit d'aider<lb/>
					soit de faire venir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, pour les réconforter, ceux des Alle-<lb break="no"/>mands qui, comme <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, Gerlach et autres, risquent tous les<lb/> jours leur vie pour s'associer à notre
					oeuvre de conciliation.</p>
				<p rend="indent">Si les Gouvernements faisaient leur devoir - ou si seulement ils<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/767d4f960e313f6df0d3b2bd49f4bf1d3e1df0e4" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> le comprenaient <note place="top" type="foliation">--</note> ils nous aideraient à faire ce qu'ils ne peuvent faire eux-mêmes utilement. Quelques milliers de francs<lb/> pris<add hand="#annotation">s</add> sur les millions qu'ils
					consacrent à leur soi-disant propa-<lb break="no"/>gande, seraien/t centuplés entre nos mains. Il faut donc vous<lb/> attendre à recevoir souvent de moi des lettres constatant que<lb/> l'augmentation de M. M. les Trustees, si justifiée soit-elle, n'en<lb/> est pas moins très
					insuffisante. L'heure est critique en ce mo-<lb break="no"/>ment. Ce n'est pas 100.000 francs, c'est un million et bien da-<lb break="no"/>vantage que nous pourrions dépenser pour arracher l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à<lb/> l'anarchie et <placeName
						ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> au recommencenment de la guerre. Je sais<lb/> que vous faites tout ce que vous pouvez, mais je dois vous dire<lb/> tout ce que je pense.</p>
				<p rend="indent">La question des honoraires de vos correspondants est<lb/> difficile à règler. Dans les pays où la monnaie nationale est<lb/> dépréciée, comme en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ou en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> par
					exemple, 500 dol-<lb break="no"/>lars sont une forte somme, alors qu'elle est au contraire minime<lb/> en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ou en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Il est nécessaire aussi que vous considériez que le<lb/> Bure<add hand="#annotation">au</add> Européen assume une charge très lourde, quand il rembourse les frais de voyage et les frais de séjour aux membres de son<lb/> Comité Consultatif qu'il invite à venir à
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> régulièrement ou<lb/> exceptionnellement. Je vous ai écrit à ce sujet.</p>
				<p rend="indent">Je passe maintenant à vos plans de visites en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName><lb/> en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, pour l'été prochain. En supposant que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/0474e3d2843e0d7cdf098cadf864253a4fa5dfb3" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> vous pourr<del rend="strikethrough">i</del>ez partir par le "Majestic", le Samedi 12 Mai, et ar-<lb break="no"/>river à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, Hêtel Berkeley, le vendredi 18, vos conférences<lb/> et
					vos visites vous absorberont jusqu'aux environs du 15 Juin.</p>
				<p rend="indent">Alors vous couperez votre séjour en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ; vous irez répondre<lb/> en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, aux invitations du Cardinal Mercier et de Mgr. Deploig/e<lb/> et vous ferez votre
					discours à <placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName>, avant les vacances de<lb/> l'Université. Et c'est de là que vous viendriez pour prendre part,<lb/> avec moi, à la réunion du Conseil Consultatif et à l'assemblée de<lb/> la Conciliation internationale à <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, après m'avoir envoyé soit<lb/> une lettre soit plutôt un cablogramme me fixant votre itinéraire,<lb/> un grand mois d'avance, et même six semaines. Je calcule, sauf<lb/> changements imprévus, que vous serez à <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName> à la fin du mois de<lb/> Juin. Ce serait parfait <note place="top" type="foliation">--</note> ou dans les tout premiers jours de Juillet, ce qui serait déjà moins bien. A la fin de Juin, nous<lb/> pourrions organiser une très belle réception en
					votre honneur,<lb/> boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>. Je serais d'avis de retarder jusque là<lb/> notre inauguration, pour la mieux préparer et lui donner plus d'é-<lb break="no"/>clat. Comme vous le dites, il sera beaucoup plus sage de ne
					faire<lb/> Votre visite à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et à Fargniers, (en un seul jour peut-être)<lb/> qu'après être venu à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et avant d'aller achever votre séjour<lb/> en <placeName ref="#l0037"
						type="pec">Angleterre</placeName> où vous attendrez le moment de vous réembarquer au<lb/> mois d'Aout.</p>
				<p rend="indent">De mon côté, d'accord avec toute ma famille, je pense<lb/> que vous pourriez venir, avec Madame et Mademoiselle <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, passer<lb/> quelques jours à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. Après quoi je
						rentr<add hand="#annotation">e</add>rais avec vous pour aller à Fargniers et à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, puis me diriger vers La Preste, dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.feeefoj0/867218b67e2341daa8078dc3d14e10f334ef6b5a" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> les Prénées, où les médecins, à mon grand regret, me conseillent<lb/> de retourner cette année.</p>
				<p rend="indent">Je n'ai pas besoin de vous dire, mon cher ami, combien<lb/> j'ai peine à me résigner à réduire ainsi mon activité ; mais j'ai<lb/> trop bien suivi vos conseils et votre exemple ; j'ai trop travaillé.</p>
				<p rend="indent">Il me faut maintenant prendre mes précautions pour ne pas être<lb/> interrompu.</p>
				<p rend="indent">Heureusement, je suis secondé avec/le plus grand dévoue-<lb break="no"/>ment, et dans ma famille et <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, et mes électeurs<lb/> dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> ont vraiment
					autant d'affection pour moi que ma<lb/> famille. Le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> lui-même me témoigne de la sympathie. Ne nous<lb/> plaignons pas.</p>
				<p rend="indent">Ne manquez pas de me télégraphier dès que je pourrai<lb/> faire imprimer et envoyer nos convocations "to meet M. le<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Président Nicholas Murray Butler</persName>."</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsier <persName ref="#p0002" type="pec">le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
