<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 657 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 29, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°657 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 avril 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-04-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-04-29">29 avril 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-04-29">April 29, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-04-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0656_27avril1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0658_30avril1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/0c1934ebb6ed045ecd6005f71c67ecc610aa285f" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 657.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 29 Avril 1920.</dateline>
						<title rend="align(center)">LES DÉBUTS DU CONSEIL ÉXÉCUTIF DE LA<lb/>
							<orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIÉTÉ DES NATIONS</orgName> .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Bien que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, malheureusement,<lb/> restent à l'écart de l'effort des Puissances qui ont rédigé,<lb/> l'an dernier, le Traité de versailles et poursuivi le réta-<lb break="no"/>blissement de la paix, je
						vous envoie ci-joint un.intéressant<lb/> résumé de l'activité du Conseil Exécutif de la Société des<lb/> Nations pendant ses quatre premiers mois d'existence.</p>
					<p rend="indent">Ce résumé a été préparé par notre Association<lb/> Française pour la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, sur les instructions de<lb/>
						<persName ref="#p0082" type="pec">M. Bourgeois</persName>. Il/atteste ce que peut faire de bien, dès à<lb/> présent, une organisation commune des Etats.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/d0dc17a7377054823afd49491c7e583ad8d3c750" n="2"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annxe à ma Lettre N° 657</head>
					<p><title>ASSOCIATION FRANCAISE POUR LA <orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIÉTÉ DES NATIONS</orgName><lb/> LES QUATRE PREMIERS MOIS D'ACTIVITÉ<lb/> DU CONSEIL EXÉCUTIF DE LA<lb/>
							<orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIÉTÉ DES NATIONS</orgName></title></p>
					<p>Depuis le premier Janvier dernier, le Conseil Exécu-<lb break="no"/>tif de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> s'est réuni quatre fois ; à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le<lb/> 16 Janvier ; à <placeName ref="#l0278"
							type="pec">Londres</placeName>, le 11 Février, et à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> encore, le 13 Mars<lb/> et le 10 Avril. Il a été convenu que la présidence des séances serait<lb/> en règle générale, confiée au représentant du pays où se réunit
						le<lb/> Conseil. En conséquence, trois de ces sessions ont été présidées<lb/> par <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon BOURGEOIS</persName> celle de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> s'est tenue sous la présiden-<lb break="no"/>ce de N. BALFOUR.
						Quant au choix des membres du Conseil, il n'a fait<lb/> l'objet d'une désignation définitive que pour quatre nations la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, (<persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon BOURGEOIS</persName>), <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> (M. TITTONI), la Grande-Breta-<lb break="no"/>gne (M. BALFOUR) et le <placeName ref="#l0099"
							type="pec">Brésil</placeName> (M. Gastao da CUNHA). Dans tous les<lb/> cas, d'ailleurs, des suppléants peuvent remplacer les titulaires;<lb/> c'est ainsi que l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> a été représentée successivement par<lb/> Lord CURZON,
						M. BALFOUR et, en dernier lieu, par M. <persName ref="#p0238" type="pec">FISHER</persName>, Ministre<lb/> de l'Instruction Publique ; <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, par le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur MAGGIORINO<lb/> FERRARIS
						et le Comte de BONIN LONGARE, ambassadeur à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; la<lb/>
						<placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, par M. Paul HY<placeName ref="#l0004" type="pec">MANS</placeName>, Ministre des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName>, et<lb/> le Baron GAIFFIER d'HESTROY, ambassadeur à <placeName ref="#l0001"
							type="pec">Paris</placeName> : la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>, par<lb/>
						<persName ref="#p0636" type="pec">M. VENIZELOS</persName>, Président du Conseil et Demetrius CACLAMANOS ; par<lb/> contre. M. K.M. MATSUI, ambassadeur à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, n'a pas cessé de repré-<lb break="no"/>senter <placeName ref="#l0256"
							type="pec">le Japon</placeName> : M. QUINONES de LÉON, Ambassadeur à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <placeName ref="#l0183" type="pec">l'Espagne</placeName>,<lb/> et M. Gastao da CUNHA, ambassadeur à <placeName ref="#l0001" type="pec"
							>Paris</placeName>, le <placeName ref="#l0099" type="pec">Brésil</placeName>. A chaque<lb/> réunion, Sir Eric DRUMMOND, secrétaire administratif Général de la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/86053d9468657befe624af6f2da2085014f06d46" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
						<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, fait office de Secrétaire du Conseil. Toutes<lb/> les sessions ont pris fin par une séance publique solennelle dans<lb/> laquelle, devant une haute assemblée de diplomates, de journalistes<lb/> et d'hommes
						politiques, les résolutions prises par le Conseil ont<lb/> été portées à la connaissance de l'opinion universelle. Par cette<lb/> publicité régulière, par la création d'un <title ref="#w0006" type="pec">JOURNAL OFFICIEL</title> dont<lb/> le secrétariat permanent a la
						direction, par la communication<lb/> libéralement consentie des procès-verbaux de ses séances, le Conseil<lb/> a rompu heureusement avec les pratiques d'une diplomatie qui,<lb/> jusqu'ici, a toujours recherché le mystère.</p>
					<p rend="indent">Sur les actes proprement dits du Conseil, nous nous<lb/> bornerons à une émumération dont la sécheresse même aura son élo-<lb break="no"/>quence. En trois mois, il a organisé dans leurs rouages les plus<lb/> essentiels ses services administratifs ; il s'est
						acquité.pour<lb/> leurs parties immédiatement exécutables, des mandats qui lui<lb/> incombaient, aux termes du Traité de Paix, en ce qui concerne la<lb/> nomination de la Commission du Bureau de la Sarre, dont un Français<lb/> M. RAULT, préside le Gouvernement, et la ville
						libre de DANTZIG,<lb/> placée sous l'autorité d'un Haut-Commissaire Anglais, Sir Reginald<lb/> TOWER. Il a accepté, sur la demande express du Conseil Suprême des<lb/> Alliés, de conduire en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> une vaste enquête politique et
							éco-<lb break="no"/>nomique, confiée à une mission de dix enquêteurs dont feront<lb/> partie deux Français, l'un comme membre, M. D'ANTHOMARD, et l'autre,<lb/> le Colonel CHARDIGNY, comme secrétaire. Il a reçu du même Conseil,<lb/> dans la journée du 12 Mars, la charge de
						donner à l'<placeName ref="#l0044" type="pec">Arménie</placeName> des<lb/> frontières, des finances et une constitution; il a nommé la<lb/> Comission de douze membres qui aura la gloire de créer dès Cette<lb/> année, la Haute-Cour de Justice Internationale; il a jeté les<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/07e024ffe857c5dcced7a71dd75cd16bbc50ce73" n="4"/> 3<lb/> fondements d'une organisation permanente qui aura pour objet<lb/> d'établir, par des conventions générales, le régime international<lb/> au transit, des voies d'eau, des voies
						ferrées et des ports; il a<lb/> décidé d'accorder sa garantie aux réclamations des minorités po-<lb break="no"/>lonaises; après avoir entendu M.M. ADOR et HUBER, envoyés de la<lb/> Confédération, il a autorisé la <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> à entrer
						dans la Société<lb/> des Nations et à conserver cependant le privilège de sa neutralité,<lb/> par une décision d'un caractère exceptionnel et fondée uniquement<lb/> à la fois sur la tradition historique et sur la situation spéciale<lb/> de la <placeName ref="#l0498"
							type="pec">Suisse</placeName> ; il a adopté la proposition de M. BALFOUR de réunir<lb/> à <placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName>, à la fin de Mai, la Conférence financière internatio -<lb break="no"/>nale qui devra chercher un remède à l'effondrement des
						changes et<lb/> à la crise économique il a institué une Conférence internationale<lb/> de l'Hygiène qui s'est réunie à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> dans la seconde semaine<lb/> d'Avril sous la présidence du Vicomte ASTOR et qui a créé un organe<lb/>
						exécutif, avec bureaux et services incorporés à la Société des<lb/> Nations. Ce Bureau International de l'Hygiène se tiendra en rela-<lb break="no"/>tions constantes ave l'office International de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, la Fédération<lb/> des
						Sociétés Internationales de la Croix-Rouge, le Bureau Inter-<lb break="no"/>national du Travail, et son premier acte sera de combattre l'épi-<lb break="no"/>démie de typhus qui, partie de la <del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName></del>
						misérable, ravage en ce <add hand="#annotation"><placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName></add> moment <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName> d'où elle menace de gagner <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> moyenne et<lb/>
						occidentale.</p>
					<p rend="indent">Telle est l'oeuvre accomplie au cours du premier trimestre de<lb/> 1920. Celle au second trimestre s'annonce comme devant être tout<lb/> aussi féconde. Les 10 et 11 Avril, le Conseil a tenu à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, sous<lb/> la
						présidence de <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon BOURGEOIS</persName>, sa quatrième session. Sur le<lb/> rapport de M. <persName ref="#p0238" type="pec">FISHER</persName>, Ministre de, la Grande-<placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, il s'est
							décla-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/084f5bc4cede07d96cc101563eb313daeafb9708" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> ré prêt a aider à la constitution de l'Etat <placeName ref="#l0044" type="pec">Arménie</placeName>n "sur la base de<lb/> la liberté de la sécurité et de l'indépendance", et "à prendre<lb/> sous sa protection d'autres parties de
						l'Asie où l'état des choses,<lb/> au point de vue politique, n'est pas sensiblement différent. ".- Mais<lb/> avec une haute sagesse, il s'est refusé à accepter pour lui-même<lb/> la tutelle de la Nation qui va naître, avec les lourdes responsabi-<lb break="no"/>lités
						qu'implique un pareil mandat. Le <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, en effet,<lb/> ne peut pas assumer les fonctions d'un gouvernement particulier, sus-<lb break="no"/>ceptible à ce titre d'entrer en conflit avec d'autres gouvernements.</p>
					<p rend="indent">Elle plane au-dessus des états, qui trouveront en elle l'arbitre<lb/> désintéressé de leurs difficultés éphémères. Elle cherchera donc,<lb/> pour l'<placeName ref="#l0044" type="pec">Arménie</placeName>, un Etat mandataire, et elle le trouvera facilement<lb/>
						lorsque, grâce à son intervention souveraine, les puissances auront<lb/> accepté de doter la nation nouvelle des institutions financières et<lb/> militaires qui assureront sa sécurité et sa durée. Des négociations<lb/> dans ce sens vont être engagées avec le Conseil Suprême.
						Plus tard,<lb/> à l'automne, lorsque l'Assemblée des représentants des Nations<lb/> adhérentes à la Société se réunira por la première fois, aux termes<lb/> des articles 3 et 26 du pacte, le Conseil Exécutif demandera à cette<lb/> Assemblés d'envisager les moyens de donner à
							l'<placeName ref="#l0044" type="pec">Arménie</placeName> "une garantie<lb/> financière collective". Ce jour-là, l'Histoire enregistrera une<lb/> grande chose ; un/peuple, le plus malheureux peut-être de tous ceux<lb/> qui furent jamais, ressuscitera, surgira à la vie, et
						c'est l'Huma-<lb break="no"/>nité elle-même, qui, pour lui faire oublier ses souffrances, l<add hand="#annotation">e</add> prendra maternellement sous sa protection.</p>
					<p rend="indent">Dans la même séance du 11 Avril, le Conseil Exécutif,<lb/> sur la demande du Conseil des Ambassadeurs, a accepté à l'unanimité<lb/> d'assurer la protection des minorités non-musulmanes en <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/857ab593af3ecd53ac324ffd5dc41785061da89a" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> contribuant, comme l'a dit éloquemment le rapporteur, M. GAIFFIER<lb/> D'HESTROY, "à empêcher par tous les moyens dont il dispose le retour<lb/> "de actes abominables dont l'ancien territoire ottoman fut si<lb/> "sauvent le
						théâtre et à prévenir ainsi le retour des guerres dont<lb/> "ces massacres peuvent être l'origine. "</p>
					<p rend="indent">Par cette décision de principe qui recevra son<lb/> application lorsque le Traité de Paix imposé à la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> sera<lb/> devenu définitif, le Conseil, simplement, sans faste et sans phra-<lb break="no"/>ses, a placé
						sous la sauvegarde de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> deux<lb/> millions d'existences humaines.</p>
					<p rend="indent">C'est avec la même assurance tranquille qu'il a ac-<lb break="no"/>cueilli la demande qui lui a été adressée le 7 Février par le<lb/> Conseil Suprême économique de "secourir et de libérer les prisonniers<lb/> de guerre qui se trouvent actuellement dans les
						territoires soumis<lb/> au pouvoir du gouvernement des <del rend="strikethrough">xxxxxxxx</del>. Soviets. "– Ces pauvres gens, dans la seule <placeName ref="#l0474" type="pec">Sibérie</placeName>, sont encore au nombre de cent vingt à deux-<lb break="no"/>cent mille. Le
						Conseil, conformément aux conclusions du Comte de<lb/> BONIN LONGARE, a résolu de confier à une personnalité "jouissant<lb/> d'une réputation universellement reconnue par ses qualités d'orga-<lb break="no"/>nisation et d'action, par ses talents ainsi que par sa grandeur<lb/>
						d'âme", le soin de soulager les souffrances des/prisonnier/s de<lb/> guerre et de hâter leur rapatriement". Selon toute vraisemblance,<lb/> cette haute mission sera dévolue au grand explorateur Fridtjof<lb/> NANSEN. Président de l'Association Norvégienne pour la Société<lb/>
						des Nations.</p>
					<p rend="indent">Un dernier renseignement pour finir. Le Conseil<lb/> Exécutif, sur la proposition de <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon BOURGEOIS</persName>, a pris la<lb/> résolution, à la fin de sa séance publique du 11 Avril, de se<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.959b6u6d/f2f1a517712b38541734d8509fb52ff4179d952b" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> réunir prochainement à <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>. Cette cinquième session, qui s'ouvrira<lb/> très probablement le 14 Mai, sura une importance toute particulière.</p>
					<p rend="indent">L'ordre du jour n'en est pas définitivement arrêté, mais nous croyons<lb/> savoir qu'il comprend dès à présent les questions suivantes : Admis-<lb break="no"/>sion de nouveaux Etats dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> ; - date
						et program<lb/> me des travaux de la première assemblée générale des représentants<lb/> des Nations membres de la Société:-Budget de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName><lb/> et organisation des services ; - Création et fonctionnement de la<lb/>
						Commission de Statistique ; - Mesures destinées à prévenir la traite<lb/> des femmes et des enfants ; - Questions diverses relatives au<lb/> Bureau International des Sociétés de la Croix-Rouge:- Résolutions<lb/> concernant la liberté des communications internationales et
						du<lb/> transit; - propositions préventives de la Conférence Internationale<lb/> d'Hygiène contre le typbus, etc...</p>
					<p rend="indent">Tout commentaire serait inutile.Répondant, à l'issue<lb/> de la séance publique du 11 Avril, aux journalistes qui se pressaient<lb/> autour de luo pour le féliciter ; <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon BOURGEOIS</persName> leur a dit sa<lb/> confiance
						invincible dans l'avenir de l'institution dont nous<lb/> venons de résumer les quatre premiers mois d'activité. Cette<lb/> confiance, les sceptiques les plus incorrigibles finiront bien par<lb/> la partager.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
