<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 958 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 25, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°958 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 décembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-12-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">28 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">28 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-12-25">25 décembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-12-25">December 25, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-12-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0957_25decembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0959_26decembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4c5cifk9/ba5d6acdaf96eba76b94d8280828e95e7478b554" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 958</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 25 Décembre 1921</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES RESPONSABILITÉS de la GUERRE. PAR<lb/> LE PROFESSEUR <persName ref="#p0241" type="pec">W. FOERSTER</persName>.- FOE<add hand="#annotation">R</add>STER et <persName ref="#p0475" type="pec">NIPPOLD</persName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je me reprocherais de ne pas vous signaler l'extrait<lb/> ci-joint que publient en Français les cahiers de la Ligue des<lb/> Droits de l'Homme de ce jour, du livre de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> dont nous avons<lb/> aidé la diffusion sous
					ce titre ; "Mes combats ; à l'assaut du<lb/> Nationalisme et du Militarisme Allemands.</p>
				<p rend="indent">Je vous fais envoyer, par ce même courrier, en at-<lb break="no"/>tendant le volume, six exemplaires de cet extrait.</p>
				<p rend="indent">Plus ses difficultés et les périls qu'il brave en<lb/>
					<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sont grands, plus nous devons prêter l'oreille à cet<lb/> isolé qui a la force, l'intelligence et le courage de voir, de<lb/> comprendre et de protester dans son pays, au mépris <del rend="strikethrough">superbe</del> de la
					rage de ses concitoyens. Nous serions coupables, - complices<lb/> de l'ignorance contre laquelle il s'insurge, si nous ne l'aidions<lb/> pas. J'ai rarement lu protestation plus émouvante. Cet homme<lb/> mérite d'être crucifié, <note place="top" type="foliation">--</note> mais pas
					par nous ! Quant à moi je ne lui ménage pas les témoignages de mon admiration et de mon respect<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4c5cifk9/11a96bfe34944506139a867ee8980772999523ae" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> J'espère le décider à venir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> prochainement. Lui, von<lb/> Gerlach, Nicolaï - quelles sympathies mes amis Français, <del rend="strikethrough">-</del> et même les Catholiques ardents
					qui entourent Marc Sangnier,<lb/> vont leur prodiguer !</p>
				<p rend="indent">Si j'avais une réserve à faire sur la protestation<lb/> de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> je dirais qu'elle est trop partiale en notre faveur.</p>
				<p rend="indent">Mais c'est précisément là sa beauté, sa force. Elle va stimuler<lb/> les consciences Françaises qui voudront répondre, elles aussi,<lb/> à son effort, et qui se rencontreront, avec lui, à la poursuite<lb/> de la vérité.</p>
				<p rend="indent">Aux surenchères du nationalisme et du mensonge s'op-<lb break="no"/>poseront les surenchères du patriotisme réconcilié avec le Droit<lb/> et <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> a compris admirablement ce que je ne cessais<lb/> de signaler en vain à mes compatriotes, à savoir que l'affaire<lb/>
					<persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName> nous avait affranchi du militarisme - tandis que c'est<lb/> une affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName> qui a manqué à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Mais il ne se<lb/> doute
					pas que, si la période de l'affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName> nous a valu<lb/> pendant vingt ans, la paix et nos alliances, tout cela a été<lb/> compromis le jour où nous avons commencé à répudier plus ou<lb/> moins ouvertement notre affranchissement ;
					c'est à dater de cette<lb/> époque, en 1912, avènement de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> et de sa presse, que le<lb/> militarisme prussien a trouvé en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et en <placeName ref="#l0432" type="pec"
						>Russie</placeName> (où <persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName><lb/> nous représentait!i) les prétextes qui lui avaient jusqu'alors<lb/> manqué ! C'est à partir de cette époque que "la bête féroce"</p>
				<p rend="indent">qu'il fallait, malgré tout, continuerer en paix, s'est déchaînée.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">à maintenir</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4c5cifk9/dc4af1740aff30506e14dbe25c91dd72bbb89530" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> Dans la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> pacifique, bien différente de l'Alle-<lb break="no"/>magne caporalisée, et dans la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> plus pacifique encore, il<lb/>
					s'est formé, à partir de 1912, deux partis plus ou moins ouver-<lb break="no"/>tement chauvins, soufflant sur le <del rend="strikethrough">fue</del><add hand="#annotation">feu</add> au lieu de l'éteindre.</p>
				<p rend="indent">Deux partis ? c'est trop dire ; deux bandes composées chacune de<lb/> quelques individus puissamment servis par des industries de guerre<lb/> des banques, des journaux, des agents ou des ambitieux intéressés<lb/> à leur succès. Deux bandes, abusant chacune de la
					confiance ou<lb/> de l'ignorance générale pour exciter la bête féroce.</p>
				<p rend="indent">Tel qu'il est, <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> condamnant, à ses risques et<lb/> périls, et sans merci, le militarisme allemand, est l'un des<lb/> plus précieux collaborateurs que nous puissions nous attacher.</p>
				<p rend="indent">J'admets, comme vous, qu'il pourrait y avoir, - peut-être, -<lb break="no"/>quelque inconvénient à la prendre comme correspondant de la Dota-<lb break="no"/>tion ; <note place="top" type="foliation">--</note> et pourtant il complèterait admirablement Gerlach ; mais,
					en tous cas, nous pouvons et nous devons, à mon sens, admirer<lb/> sans réserve son héroïque révolte et lui en savoir le plus grand<lb/> gré, et ne manquer aucune occasion de le soutenir, de le sauver<lb/> peut-être.</p>
				<p rend="indent">Maintenant que nous sommes en état de paix depuis<lb/> plus de trois ans, depuis l'armistice du 11 Novembre 1918, je/ne<lb/> veux pas avoir à me re<del rend="strikethrough">p</del>procher de l'avoir abandonné comme j'ai dû abandonner son père, - pendant la guerre, -
					et aussi l'ad-<lb break="no"/>mirable Lammash dont je n'ai connu hélas, que trop tard la détress<add hand="#annotation">e</add> morale et matérielle. Ce sont des morts dont la voix n'arrive<lb/> plus clairement que celle de bien des vivants.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4c5cifk9/56a41166bfa05b0a0e641d41729f5c55381a164d" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4 -</note> Si nous constatons avec raison que <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> est un<lb/> isolé, reconnaissons que sa parole n'en a pas moins de l'écho,<lb/> ses livres sont lus, il a des disciples ; il en aurait
					davantage,<lb/> s'il avait le moyen matériel de soutenir leur action.</p>
				<p rend="indent">En fait, il est beaucoup moins isolé, dans sa cam-<lb break="no"/>pagne contre le militarisme prussien mais pour une <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> pacifique, que <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> n'est détesté dans
					toute l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> pour sa campagne contre l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> plaide la cause<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> en s'efforçant de l'affranchir ; <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> la<lb/> condamne en la considérant comme une esclave incapable sinon<lb/> indigne d'être affranchie.</p>
				<p rend="indent">Et cependant j'ai toujours dit qu'il fallait soute-<lb break="no"/>nir <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, envers et contre tous; j'en dis autant pour <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>,<lb/> sans toutefois nous régler toujours
					sur ses avis;</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
