<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0716 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 29, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0716 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 octobre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-10-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">11 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">11 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-10-29">29 octobre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-10-29">October 29, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-10-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0715_28octobre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0717_29octobre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/5ed54e72af7a4adce1a177f2f116c71252fb85d9" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 716.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<fw place="align(left)"><hi rend="underline">Personnelle</hi></fw>.-<lb break="no"/><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 29 Octobre 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">LA CRISE DE NOS ORGANISATIONS PACIFIQUES PENDANT LA GUERRE.<lb/> LE PERSONNEL DU BUREAU <add hand="#annotation">de la</add><placeName ref="#l0430" type="pec">RUE PIERRE-CURIE</placeName>.<lb/> DÉPART DE M. et <persName ref="#p0517" type="pec">Mme.
							PUECH</persName> .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Il faut admirer que, depuis sa fondation à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, et pendant les six années de la guerre et du lendemain de<lb/> la guerre, notre Bureau Européen de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pour la<lb/> Paix Internationale ait non seulement vécu, mais
					conservé son<lb/> organisation, ses cadres, son personnel, son activité, réduite<lb/> sans doute, mais son activité ininterrompue. Il en a été de<lb/> même de la Conciliation, où sont restés fidèles <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName> et<lb/> François Boussarie,
					malgré que la valeur de leurs services, au<lb/> Ministère de la Justice et à celui des Régions dévastées, les<lb/> oblige à se couper chacun en deux et souvent en quatre, pour<lb/> répondre à la confiance ministérielle qui les accable de divers<lb/> côtés.</p>
				<p rend="indent">Mon groupe de l'Arbitrage, en revanche, n'a<lb/> pas repris au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> son activité d'avant-guerre. Cela va<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/878dc7a9a9b91e99e92a0a091f07fcecd97f9aee" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2-</note>de soi. Les élections de Novembre 1919 nous ont donné une Cham<lb/> en grande majorité réactionnaire, sur laquelle je ne puis<lb/> compter. J'ai eu moi-même fort à lutter dans mon propre pays<lb/> natal, pour résister à la tempête. Je
					suis donc obligé de<lb/> considérer cette majorité comme plus ou moins hostile à mes<lb/> idées ; et je n'ai aucun goût à jouer avec elle une comédie<lb/> dont elle ne voudrait sans doute pas davantage. Et puis ce nom<lb/> "arbitrage", à présent, n'a plus sa signification très
					simple<lb/> d'avant-guerre. C'était alors l'œuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> qu'il s'agis-<lb break="no"/>sait de défendre et de servir. Aujourd'hui, cette œuvre a été<lb/>
					<add hand="#annotation">ab</add>andonée, sinon répudiée, par la Conférence de la Paix. Ce n'est pas une chambre nationaliste qui entreprendra de la faire<lb/> revivre. - Je me suis abstenu toutefois de dissoudre mon groupe;<lb/> il peut servir encore à l'occasion ; on ne sait pas
					; j'ai<lb/> conservé son très dévoué secrétaire-trésorier, Woillet ; sa caiss<lb/> modeste mais intacte. Il reste en sommeil. J'y compte encore,<lb/> tant au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> qu'à la Chambre, de fermes amis. Attendons le<lb/> jour du réveil.</p>
				<p rend="indent">La Conciliation, en revanche, n'a pas<lb/> cessé, pendant et depuis la guerre, d'exercer son action dis-<lb break="no"/>crète, ingrate,mais d'autant plus utile ; et, sans remonter à la<lb/> guerre, vous en avez eu plus d'une preuve avant et <del rend="strikethrough"
						>XXXXXXX</del> depuis l'armistice ; par exemple dans ma critique des résultats de la<lb/> Conférence de la Paix, dans ma mission aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, dans mes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/8ef9e41192fd55a455f711b4fce53cb29c0036eb" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> interventions à la tribune ou auprès du Gouvernement, (sans<lb/> parler des Commissions et autres réunions, ) concernant notre<lb/> expédition militaire en <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName> et en Cilicie, les
					affaires<lb/> d'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> et la Conférence de Milan, etc...</p>
				<p rend="indent">Ceux qui demandent à la Conciliation de se faire connaître par<lb/> du tapage et de hauts faits ne se rendent aucun compte de sa<lb/> fonction ; son mérite, précisément, consiste à faire œuvre ef-<lb break="no"/>facée, désintéressée, et le plus souvent insoupconnée
						d'apai-<lb break="no"/>sement.</p>
				<p rend="indent">J'ai réduit jusqu'au Gouvernement de<lb/>
					<persName ref="#p0142" type="pec">M. Clemenceau</persName>,-qui m'écartait pourtant de toute action et m'a<lb/> fait combattre, comme vous savez, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, - à me demander<lb/> en même temps des services patriotiques. Ce
					phénomène explique<lb/> comment il se fait que jamais ni la Conciliation, ni le Bureau<lb/> de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, que je présidais cependant sans m'en<lb/> cacher, n'aient été inquiétés par une malveillance déclarée et<lb/> du
					Gouvernement et de ses journaux. On ne voulait pas de moi<lb/> tout en me rendant une certaine justice et en m'accordant une<lb/> certaine considération. C'est par exception, et même par erreur,<lb/> qu'on a ouvert, deux ou trois fois au plus, en cinq ans, mes<lb/> lettres
					d'ailleurs toujours iréprochables.</p>
				<p rend="indent">Les difficultés cependant ne n'ont pas<lb/> manqué rue rierre-Curie, tandis que j'avais tant de choses sur<lb/> les bras et à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, et au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et dans <placeName
						ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. Le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/083a506ecdd843858bbfa0ba29bef84f1c9e1d67" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> moment est venu, maintenant que ces difficultés sont passées, de<lb/> vous en dire un mot pour votre édification, et pour prévenir,<lb/> entre votre bureau et le nôtre, des malentendus.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai dit que je n'avais rien voulu<lb/> changer à l'organisation de la rue Pierre.-Curie. C'était pour<lb/> moi un point d'honneur et une mesure de prudence. Prudhommeaux<lb/> était mobilisé, à l'arrière, dans un service qui l'absorbait et<lb/> ne lui
					permettait de me fournir aucune collaboration. Nul n'est<lb/> plus digne que lui de notre confiance et de notre estime ; il n'y<lb/> avait donc qu'à attendre la fin de la guerre et à patienter.</p>
				<p rend="indent">Qui, jamais, aurait cru que la guerre durerait près de cinq ans ?</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> fut mobilisé en 1915, lui aussi ; mais<lb/> plus jeune, il reçut l'ordre, malgré sa santé frêle, d'aller au<lb/> front où il finit par tomper malade. Là encore, aucune colla-<lb break="no"/>boration.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName>, lui, plus agé, n'était pas mobi-<lb break="no"/>lisé. Son œuvre a été admirable, et, comme toujours, très<lb/> courageuse. Entièrement d'accord avec moi et avec Prudhommeaux,<lb/> il n'a jamais compris son devoir
					de Français et de pacifiste<lb/> autrement que nous-mêmes. Il a maintenu la "PAIX par le DROIT"</p>
				<p rend="indent">fidèle à la défense du droit violé par l'agression allemande.</p>
				<p rend="indent">Supposez <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> penchant de l'autre côté, comme l'y incitaient<lb/> plus d'un pacifiste neutre ou même Français, nous étions obligés<lb/> de le répudier, tandis qu'il nous a, au contraire, puissamment<lb/> servis. J'ai
					fait distribuer, insuffisamment, à mon gré, mais<lb/> le plus possible, sa revue à ceux des membres du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et<lb/> de nos amis qui pouvaient la lire et la comprendre. Elle mérite<lb/> plus que toute autre d'être soutenue et
					récompensée et utilisée.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/9bd24abcdd5f07c20957db93200fa77ffd1ee882" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Ele rendra encore les plus grands services.</p>
				<p rend="indent">Mais <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> était à <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>.</p>
				<p rend="indent">J'étais donc seul à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, et de temps à<lb/> autre à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, avec, sur les bras, un bureau dont j'avais toute<lb/> la responsabilité, sans disposer du concours d'aucun de
					ses prin-<lb break="no"/>cipaux collaborateurs. La moindre imprudence, vis-à-vis d'un<lb/> journal, de l'administration, du public, du téléphone, d'un<lb/> solliciteur, d'un fonctionnaire, ou simplement d'un curieux,<lb/> pouvait provoquer un incident fort désagréable et
					peut-être<lb/> grave, quand on voyait la guerre se prolonger, l'horizon s'as-<lb break="no"/>sombrir, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> se dissoudre et l'avenir de nos armes incer-<lb break="no"/>tain ; quand les <placeName ref="#l0184" type="pec"
						>Etats-Unis</placeName> semblaient s'obstiner à rester<lb/> neutres, à ne pas vouloir protester contre les violations alle-<lb break="no"/>mandes, et quand notre ami <persName ref="#p0113" type="pec">Andrew Carnegie</persName> passait, injustement<lb/> mais généralement, pour
					un admirateur obstiné du <add hand="#annotation">K</add>aiser. C'est alors que j'ai dû prendre en mains personnellement la direction<lb/> du bureau. Chaque matin, indépendamment d'une rapide visite, de<lb/> temps à autre, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue
						Pierre-Curie</placeName>, l'après-midi, ou d'une convoca-<lb break="no"/>tion du personnel à la Bibliothèque du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, pour les signa-<lb break="no"/>tures, chaque matin à 9 h 1/2, je dictais mes instructions par<lb/> le téléphone.
					Même et surtout aux pires moments ; je me<lb/> rendais compte ainsi, automatiquement, de la bonne marche du<lb/> service. Sans m'en douter aussi, je dressais le personnel à<lb/> des fonctions très délicates, absolument nouvelles pour lui<lb/> dans une situation sérieuse dont
					j'étais responsable et qui ne<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/67cd9baa6ba381ce939c093b57245c2b9eac36ed" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> permettait aucune défaillance, aucune erreur. Et ce/personnel<lb/> s'y est prêté remarquablement.</p>
				<p rend="indent">Quel personnel ?</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0498" type="pec">Mlle. Peylade</persName>, que vous connaissez et<lb/> Mlle. <persName ref="#p0011" type="pec">Amelot</persName> ont suffi à tout, dans l'un des quartiers les plus<lb/> bombardés de <placeName ref="#l0001" type="pec"
					>Paris</placeName>. Mlle. <persName ref="#p0011" type="pec">Amelot</persName> vivant toute seule ; Mlle.</p>
				<p rend="indent">Peylade habitant avec sa mère et ses deux frères étant sous les<lb/>
					<add hand="#annotation">ses soeurs</add> drapeaux, l'un, l'aîné, a été grièvement blessé, l'autre tué.</p>
				<p rend="indent">Un moment, le travail devenant trop lourd, les étrangers commen-<lb break="no"/>çant à passer plus souvent <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName>, les coups de télé-<lb break="no"/>phone étant plus fréquents, les manifestations plus
					nombreuses,<lb/> nous avons eu recours à une troisième collaboratrice de supplé-<lb break="no"/>ment, <persName ref="#p0059" type="pec">Mlle. Bérubet</persName>, toute dévouée, qui parlait l'anglais ; mais<lb/> c'était un oiseau quasi sauvage, d'une indépendance irréduc-<lb
						break="no"/>tible ; elle nous a quittés, à notre mutuel regret.</p>
				<p rend="indent">En sorte que tout ce/travail de colla-<lb break="no"/>tionnement de journaux et revues, de classement, de fiches, de<lb/> téléphone, de courses à la poursuite de livres et de revues ; un<lb/> perpétuel va et vient entre la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue
						Pierre-Curie</placeName> et la rue<lb/> Molitor ou le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> ; et les visites à recevoir, sans parler de<lb/> l'expédition de l'énorme correspondance que vous connaissez et<lb/> qui atteindra bientôt le N° 750, et de l'action intense
					dont<lb/> cette correspondance n'était que le résumé ; et de la comptabili-<lb break="no"/>té entièrement refaite sur le plan donné par vos services de<lb/>
					<placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName>, etc... etc... Tout ce travail a été assuré par deux<lb/> uniques collaboratrices dévouées, comme celles que vous avez à<lb/>
					<placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, mais sans <persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName> ni <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> !!!! et en pleine guerre.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/3c0c8f252de500859b519db520482bc9ceffb042" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> Même l'excellent garçon de bureau <placeName ref="#l0223" type="pec">Hamme</placeName>, le<lb/> mari de notre brave concierge, nous a manqué ; le malheureux é?</p>
				<p rend="indent">étant mort prisonnier en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; nous avons dû le remplacer<lb/> par une femme de ménage, bien choisie, Mme. Roger, frappée<lb/> elle-même par un deuil cruel, mais vraie Française, toujours<lb/> dévouée.</p>
				<p rend="indent">Peu à peu, sur la proposition de Prudhommeaux<lb/> (qui a fini par revenir, comme vous le savez, au Bureau, mais<lb/> pour y être absorbé par la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, où nous sommes<lb/> trop heureux qu'il nous représente)-
					peu à peu <persName ref="#p0498" type="pec">Mlle. Peylade</persName><lb/> est montée en grade, toujours à la hauteur de sa tâche, gagnant<lb/> la confiance de tous ; il ne lui manque que des cheveux blancs.</p>
				<p rend="indent">On nous la dispute. Plus d'une fois nous avons failli la<lb/> perdre ; mais elle est restée. Mlle. <persName ref="#p0011" type="pec">Amelot</persName> l'a secondée de<lb/> tout son cœur, avec son expérience, sa bonté sans limites.</p>
				<p rend="indent">A elles deux, elles ont sauvé le Bureau. Aujourd'hui elles/en<lb/> sont fières, quand je le dis ; mais si je ne le disais pas,<lb/> elles ne sembleraient pas s'en douter.</p>
				<p rend="indent">Il n'y a eu pour moi, pendant ces années<lb/> si marquantes d'une collaboration où chacun mettait toute sa<lb/> bonne volonté, qu'une seule ombre ; je me la reproche, mais c'est<lb/> un fait. Vous ne devez pas l'ignorer.</p>
				<p rend="indent">Vous savez le cas que je faisais de M. et<lb/>
					<persName ref="#p0517" type="pec">Mme. Puech</persName> ; je les avais appelés, sans les connaître, sur la<lb/> seule recommandation pressante de Prudhommeaux ; et cela a très<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/1428c1dd91b5c9b10fdd11d2e8b4eff0755020ba" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> bien marché jusqu'à la guerre. Mais, du jour où <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> a été<lb/> mobilisé, puis en danger, sa pauvre femme a littéralement<lb/> perdu la tête. Elle a été pour moi un sujet de
					continuelle<lb/> inquiétude et de mesquines difficultés dans le bureau où j'avais<lb/> besoin d'être, au contraire, tranquille et aidé. Mlle. <persName ref="#p0011" type="pec">Amelot</persName>,<lb/> que les <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> avaient pourtant très
					heureusement contribué à<lb/> appeler <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName>, y a été l'objet de tracasseries dont<lb/> j'avais la répercussion ridicule et franchement détestable, en<lb/> pareil moment ; d'autant plus détestable que je ne voulais pas<lb/>
					me fâcher, attendant toujours la fin de la guerre, et craignant,<lb/> moi-aussi, qu'<add hand="#annotation">il</add> n'arrivât à <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> un malheur. Je ne pouvais pas non plus, quand l'union s'imposait à tous, considérer<lb/>
					<persName ref="#p0517" type="pec">Mme. Puech</persName> comme indifférente ou hostile à l'œuvre du Bureau;<lb/> et, par conséquent à toutes les œuvres que je soutenais, à<lb/> commencer par LA PAIX par le DROIT, que j'ai contribué à sauver.</p>
				<p rend="indent">Je le pouvais d'autant moins que <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> est, avec elle, l'un des<lb/> plus anciens collaborateurs de LA PAIX par le DROIT et que<lb/> nous avions tous, sans exception, pour lui, une vraie affection.</p>
				<p rend="indent">Un autre que moi aurait pu savoir à LA PAIX par le DROIT mauvais<lb/> gré de voir l'une de leurs principales collaboratrices vivant<lb/> chez nous et non pour nous. Comment <del rend="strikethrough">XXXXXXXX</del> que <persName ref="#p0517" type="pec">Mme.
						Puech</persName> concevoir<lb/> n'ait jamais compris l'intérêt, même/personnel, qu'elle avait<lb/> à d'aider puisque je l'aidais ? Elle est pourtant supérieure-<lb break="no"/>ment instruite ; elle écrit et parle l'anglais et l'allemand,<lb/> je crois, comme le français ;
					elle n'a pas d'enfants, pas de<lb/> charges ; elle est en relations anciennes avec les pacifistes de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/6e1efe6e8f8f833ff28270c82e3ceccebb83b610" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> tous les pays ; elle pouvait donc suivre, à notre profit comme<lb/> au sien, les conférences, les manifestations concernant la guerre<lb/> et la paix ; elle pouvait recevoir nos hôtes, dans notre cadre ; <add hand="#annotation"
						>sans</add>
					<add hand="#annotation">aucun frais;</add> c'était, à l'origine, son rôle, à la condition d'être auprès<lb/> d'eux notre interprète et non son interprète à elle seule ; elle<lb/> est irréprochablement comme il faut. - Avec de telles aptitudes,<lb/> de tels privilèges, installée
					chez nous, par nous, par notre<lb/> confiance absolue, elle pouvait nous rendre de grands services.</p>
				<p rend="indent">vous concevez mon désappointement et mon ennui quand je l'ai<lb/> vue totalement oublier sa raison d'être au bureau pour s<add hand="#annotation">e</add> consa-<lb break="no"/>crer entièrement à ses préoccupations personnelles. Sa présence<lb/> dans le Bureau, devenu
					l'annexe de son appartement, sans parti-<lb break="no"/>ciper en rien à notre tâche, sans qu'on puisse compter sur elle,<lb/> a fini par être gênante pour tout le monde et, pour moi,<lb/> d'autant plus exaspérante que je ne voulais pas lui faire d'ob-<lb break="no"/>servation.
					J'ai patienté, longtemps, plein de sollicitude tant<lb/> que son mari a été en danger, me forçant même à l'admirer mais<lb/> lui appliquant, intérieurement, l'éloge qu'on réserve à la femme<lb/> par trop parfaite ; "elle n'a qu'un défaut, c'est qu'elle est<lb/> insupportable". Et
					cela a duré six années !</p>
				<p rend="indent">Six années, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName> ! C'est long.</p>
				<p rend="indent">La guerre nous a paru plus courte que ces six années de contrain-<lb break="no"/>te. On respirait plus gaiement quand les obus éclataient<lb/> rue St-Jacques et au <placeName ref="#l0291" type="pec">Luxembourg</placeName> que quand <persName ref="#p0517" type="pec"
						>Mme. Puech</persName>, ne faisant<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/199a3b34e22369e91698f96b77a653c07c5f4979" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> que nous inquiéter, n'en occupait pas moins notre bureau, où<lb/> nos archives, mes lettres, mes notes les plus personnelles<lb/> étaient, jour et nuit, sous sa garde....</p>
				<p rend="indent">Parfois, malgré nos sympathies pour le<lb/> doux <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName>, quand un incident trop inadmissible se produisait,<lb/> telle histoire, par exemple, de notes ou de conversation au<lb/> téléphone interceptées, je m'emportais, je
					voulais rompre...</p>
				<p rend="indent">mais c'était la guerre ; je me résignais j'attendais la fin...</p>
				<p rend="indent">Heureusement la vraie vertu, - la mienne<lb/> cette fois, - est quelquefois récompensée. Et voilà que le bon<lb/>
					<persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName>, sans bien entendu donner tort à sa femme, a fini, quand<lb/> même, par nous donner satisfaction. Il m'a annoncé, par une<lb/> lettre très convenable, qu'il lui fallait se soigner et qu'ayant<lb/> d'ailleurs des occupations dans
					son pays natal du midi, en même<lb/> temps qu'un travail très intéressant à mener à bien, il devait<lb/> abandonner le Bureau. Je lui ai répondu affectueusement que je<lb/> garderais de lui un bon souvenir, ce qui est vrai, et que je le<lb/> reverrais toujours avec plaisir.</p>
				<p rend="indent">Voilà donc réglée la question <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName>, par<lb/> patience et longueur de temps. Pour ne pas en finir, -quand<lb/> même,- trop brusquement, j'autorise implicitement M. et <persName ref="#p0517" type="pec"
					>Mme.Puech</persName><lb/> à garder l'appartement qu'ils occupent encore, non plus à côté<lb/> de nous, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName>, mais dans la maison ; je les autorise<lb/> d'autant mieux que, par ce temps de crise des loyers, il serait<lb/>
					inhumain et peu sage de ne pas avoir pour eux des ménagements<lb/> jusqu'au bout.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cca1o295/5e8b345bf9c2e6701adc778ec19331d352d37b3d" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> Le départ des <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> a cet avantage de<lb/> permettre de procéder, aux augmentations que Prudhommeaux réclame,<lb/> par la lettre ci-jointe, que j'approuve, pour tout le personnel<lb/> et
					qui sont d'accord avec l'universelle loi du jour, sans<lb/> ajouter aucune dépense à notre Bureau, non plus d'ailleurs, qu'<lb/>aucun<del rend="strikethrough">t</del>travail au personnel, puisque ce personnel faisait déjà tout auparavant.</p>
				<p rend="indent">Voilà, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, le long récit de<lb/> nos tout petits ennuis de ménage ; cela, bien entendu, pour vous<lb/> et <persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName> et vos seuls collaborateurs et collaboratrices
					du<lb/> Bureau. Il conviendra toutefois qu'à l'occasion <persName ref="#p0095" type="pec">Brown Scott</persName> et<lb/>
					<persName ref="#p0236" type="pec">Finch</persName>, à <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName>, soient prévenus que, pour des raison de<lb/> santé et de convenance personnelles, M. et <persName ref="#p0517" type="pec">Mme. Puech</persName> ne font<lb/> plus
					partie du Bureau et que la correspondance qu'ils pourraient<lb/> continuer, à titre personnel, ne relève plus de ma direction.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
