<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1089 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 30, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1089 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (30 mai 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-05-30"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-05-30">30 mai 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-05-30">May 30, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-05-30"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1088_29mai1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1090_31mai1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.70e405yi/14f685245b6ad42f307fef34a90dd7f940d1af1a" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.089</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 30 Mai 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> TOUJOURS <persName ref="#p0503" type="pec">POINCARÉ</persName>.-<lb break="no"/>MON ARTICLE pour le MANCHESTER GUARDIAN.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai tellement l'habitude de vous prendre pour<lb/> confident des observations qui me viennent au cours des événements<lb/> dont je suis témoin qu'il me semble être infidèle quand il m'arrive<lb/> d'écrire à d'autres qu'à vous. Je dois réagir contre ce scrupule.</p>
				<p rend="indent">Mon action, qui, depuis vingt ans, ne demandait qu'à servir les<lb/> Gouvernements s'ils ne l'avaient pas jugée trop désintéressée et<lb/> trop indépendante, peut être utile encore, comme elle le fut jadis.</p>
				<p rend="indent">Je m'en rends compte par les hécatombes qui viennent de signaler<lb/> dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> et ailleurs la victoire de mes idées. Et je ne pré-<lb break="no"/>vois que trop qu'on va revenir à moi quand le mal fait sera pres-<lb
						break="no"/>que irréparable.</p>
				<p rend="indent">Le gouvernement des incapables est un fléau moins<lb/> par le mal qu'il fait que par le bien qu'il empêche de faire. Il<lb/> endort un pays et le paralyse. En vain ai-je tenté d'appeler au<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw> l'inquiétude de nes collègues sur les dangers de notre poli-<lb break="no"/>tique d'isolement et d'aventures ; on fait semblant de penser
					comme<lb/> moi, et on m'en donne l'asurance avec tant de chaleur qu'il n'y<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.70e405yi/7cea8aa605cf1ae4c73ae1d4df02292ec5d21729" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> a pas lieu, semble-t-il, de s'émouvoir, on trouve seulement que<lb/> j'exagère mes soupçons, mes craintes. On espère que tout s'ar-<lb break="no"/>rangera, sans savoir comment. Le Ministère <persName ref="#p0503" type="pec"
						>Poincaré</persName> n'est pas<lb/> si mauvais, dit-on, que je crois??? Et puis? qui/mettre à sa place?</p>
				<p rend="indent">(ce qui, malheureusement, est en effet une question bien embar-<lb break="no"/>rassante). Et ainsi on se laisse vivre, jusqu'au jour où, en<lb/> 1922 ou 1923, comme en 1914, on sera surpris par l'explosion de<lb/> quelque nouvelle folie.</p>
				<p rend="indent">Je suis convaincu, sans fausse modestie, que si<lb/> je n'avais pas, - tout seul et toujours, - à la Commission séna-<lb break="no"/>toriale des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> et ailleurs dit et répété :<lb/> "La <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> épuisée par la victoire et dépeuplée, n'ob-<lb break="no"/>tiendra la paix que si elle reste d'accord avec ses alliés" -<lb break="no"/>nous serions aujourd'hui à la veille d'entrer dans la Ruhr.</p>
				<p rend="indent">On a fait de moi une espèce de spectre de Banco<lb/> de la paix pour <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> ; un cauchemar obstiné à le poursuivre de<lb/> mes avertissements et de mes menaces. Et en effet je ne manque<lb/> pas une circonstance
					favorable ; j'apparais à Perpignan l'été der-<lb break="no"/>nier, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> ensuite, et ailleurs, à maintes reprises,<lb/> avec, derrière moi, l'ombre de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> mort et le profil de
						<persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName><lb/> plus vivant et plus irréductible que jamais.</p>
				<p rend="indent">Henri de Jouvenel, rédacteur en chef du Matin, jeune<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>eur, plein de talent et d'esprit, comme orateur et comme écri-<lb break="no"/>vain, soutient <persName ref="#p0503" type="pec"
						>Poincaré</persName>, jusqu'à nouvel ordre, mais sans la moindre<lb/> illusion sur son triste caractère et sa fausse confiance dans sa<lb/> popularité artificielle. Jouvenel écoutait ces jours-ci un de nos<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.70e405yi/739f4da1098b7ca4b68182608c0c3e8a8cd169c2" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> collègues, également nouveau et non moins doué, plus brillant peut-<lb break="no"/>être, de Monzie, qui me demandait des détails sur l'invraisemblable<lb/> démolition de tous mes adversaires et de ceux de <persName ref="#p0106"
						type="pec">Caillaux</persName> dans la<lb/>
					<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>. Il se rendait compte que les <del rend="strikethrough">invraisemblables</del> abus de <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName> et de ses sucesseurs avaient fini par révolter le<lb/> pays ; et que cette révolte,
						<placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> venait d'en donner le signal.</p>
				<p rend="indent">Après avoir bien écouté, bien compris, Jouvenel<lb/> résuma la situation ainsi:<lb/> "En somme, pour avoir d'aussi bonnes élections dans<lb/> toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, il eût fallu un condamné de la Haute Cour dans<lb/> chaque
					département!..."</p>
				<p rend="indent">Et c'est l'impression générale, sinon celle de<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>. Je ne l'ai pas vu depuis des mois, je ne vais jamais<lb/> lui parler. Je suis peut-être le seul des membres du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName><lb/> qui n'ait jamais été lui faire visite à l'Elysée,
					pendant la guerre<lb/> ni après. Je l'évite, lui et sa femme avec une persistance qui<lb/> devient gênante, dans un cercle restreint, par exemple, un soir à<lb/> l'Ambassade d'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> quand <persName ref="#p0196" type="pec">Lord
						Derby</persName> donnait en leur honneur<lb/> un dîner d'adieux relativement peu nombreux. Il sait, et il ne<lb/> peut pas ne pas sentir que je le guette ; je me tiens à distance,<lb/> mais, le moment venu, en commission, par exemple, je l'exaspère<lb/> d'un mot, en lui
					demandant ce qu'il veut dire quand il déclare:<lb/> "La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> reprandra sa liberté d'action, si l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, etc…."</p>
				<p rend="indent">Et plus encore quand je lui découvre cette inquiétude:<lb/> "Monsieur le Président du Conseil vous nous ramenez à<lb/> la politique de 1912-1913'.</p>
				<p rend="indent">Quel silence de glace et quel embarras dans la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.70e405yi/288f0888aa1c5423ba7c3572a228cd5bb39159b7" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Commission, où la moitié, au moins, de mes colègues pensent comme<lb/> moi, me le confessent en particulier mais n'osent pas l'avouer en<lb/> public.</p>
				<p rend="indent">J'emploie tous les moyens, les questions, les<lb/> lettres dans les journaux, les interviews, toujours discrètes<lb/> mais toujours aux mêmes fins. Quelle grimace il fait, quand il<lb/> me rencontre par hasard, nez à nez, au <orgName ref="#g0002" type="pec"
						>Sénat</orgName>, et répond à mon<lb/> grand salut par un sourire, quel sourire!! et m'appelle "son cher<lb/> ami"! C'est sa manière. Il se réserve. Il se promet de m'écra-<lb break="no"/>ser, à la première occasion, de toute la hauteur de son patriotisme<lb/> national, comme
					il a fait ces jours-ci à la Chambre, de ceux qui,<lb/> moins réservés que moi, l'appellent simplement "<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> la guerre".</p>
				<p rend="indent">Il faudrait que je fûsse bien inférieur à mes<lb/> desseins pour me laisser écraser si facilement! En attendant, je<lb/> le harcèle avec discrétion, avec déférence pour sa fonction ; je<lb/> modère ceux de ses adversaires qui lui prêtent lourdement le flanc<lb/> en
					l'accusant d'avoir été l'auteur de la guerre, tandis que je<lb/> l'accuse moi, simplement, de n'avoir pas voulu la paix. Je laisse<lb/> entendre qu'il est un roquet fort éloquent mais insupportable,<lb/> soutenu par tous les faux bouledogues et les faux molosses du<lb/>
					chauvinisme ; compagnons si lâches qu'ils sont heureux d'avoir de-<lb break="no"/>vant eux <del rend="strikethrough">un</del><add hand="#annotation">ce</add> roquet. Et lui, plus lâche encore, tremble d'être mordu par eux, s'il recule.</p>
				<p rend="indent">Et voilà ce que nous suivons.</p>
				<p rend="indent">Et c'est la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui, pendant des siècles, a<lb/> donné son sang pour tant de nobles causes, à laquelle il persuade<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.70e405yi/710649c049d81558d1b27aa76560e505e682077f" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> qu'il aboie pour elle et menace pour elle, alors que finalement<lb/> c'est elle qui finira par se battre pour lui, qui s'est déjà<lb/> battue pour lui.</p>
				<p rend="indent">Cela ne peut durer indéfiniment. Et c'est pour-<lb break="no"/>quoi je n'ai pas voulu négliger, ces jours-ci un nouveau moyen<lb/> d'avertir <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> et pourquoi, non sans hésiter je me suis déci-<lb break="no"/>dé à
					écrire l'article ci-joint que m'a demandé le Mancheste-<lb break="no"/>Guardian pour son prochain numéro de Juin. J'espère qu'il ne<lb/> sera pas trop mal traduit. En français l'article est modéré mais<lb/> aussi méchant que possible, étant donné que je ne puis et ne dois<lb/>
					pas parler aussi librement en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> que dans les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>-<lb break="no"/>Orientales ou dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. Ceux de mes amis qui craignent
					de<lb/> me suivre et qui blâmeront en public mon audace ne seront pas<lb/> fâchés, au fond, que j'aie osé dire ce qu'ils pensent.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre afectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
