<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1180 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 7, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1180 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (7 novembre 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-11-07"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-11-07">7 novembre 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-11-07">November 7, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-11-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1179_3novembre1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1181_7novembre1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d09e7inv/ee04ee954844662480fc56fba7bbac408b543dcc" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.1</head>
					<opener>79<add hand="#annotation">80</add>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 7 Novembre 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> LA QUESTION des LOCATAIRES ÉVENTUELS.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> La question des sous locations est importante. Il ne<lb/> nous faut pas de locataires indésirables ou trop encombrants. Il<lb/> nous faut réserver de la place à l'extension de nos services.</p>
					<p rend="indent">Notre avis est de ne louer que sans bail, ou du moins sans long<lb/> bail et avec la plus grande circonspection.</p>
					<p rend="indent">Jusqu'ici je n'ai eu en vue, comme vous le savez, que<lb/> deux locataires</p>
					<p>1°- l'American Library de la rue de l'Elysée. Mais j'y ai renoncé. D'abord les directeurs, sont loin, eux-mêmes, de savoir<lb/> s'il leur conviendrait de s'installer chez nous. Il nous faudrait<lb/> procéder à des travaux sérieux d'aménagement, sacrifier aux maçons<lb/> et aux
						serruriers les trois beaux salons du rez-de-chaussée pour<lb/> y installer, - et mal, - les rayons nécessaires. Et ces rayons<lb/> seraient insuffisants. Où mettre le surplus nécessaire? Où loger<lb/> aussi les employés nombreux de cette bibliothèque ? Il lui fau-<lb
							break="no"/>drait beaucoup plus de place que nous n'en voulons pour nous-mêmes;<lb/> Elle serait donc la locataire principale, et nous l'accessoire.</p>
					<p rend="indent">Elle serait en définitive mal installée à moins de faire des<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d09e7inv/ddfda8385c67ef8bff5c70e96dbe099403f193f7" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> travaux énormes de transformation. Donc je suis d'avis de ne<lb/> plus y penser. C'est ce que j'ai laissé entendre à Mark Baldwin<lb/> lequel préférerait sans doute une subvention. La lettre ci-jointe<lb/> qu'il m'écrit est très
						claire.</p>
					<p rend="indent">2°- L'University Union, en attendant sa future installation dans le terrain de l'Université de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> serait à merveille chez<lb/> nous. Nous lui loeurions le rez-de-chaussée. Et nous garderions<lb/> pour un autre
						locataire le second étage soit au total 15.000 plus<lb/> 30 à 35.000 = 50.000 francs environ.</p>
					<p rend="indent">J'en ai parlé à Van Dyke. Malheureusement il est hési-<lb break="no"/>tant. Par ce courrier, il écrit à son comité, installé je crois<lb/> à <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName>? Vous feriez bien de parler à ces Messieurs.</p>
					<p rend="indent">Van Dyke croit pouvoir rester provisoirement dans le mauvais lo-<lb break="no"/>cal qu'il occupe actuellement et paie cher, 1 rue de Fleurus.</p>
					<p rend="indent">Mais il ignore qu'en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, il n'y a que le provisoire qui dure!!</p>
					<p rend="indent">Et s'il vient chez nous, en attendant, ils auront un provisoire<lb/> admirable, dans l'un des plus beaux quartiers de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Malheureusement van pyke m'a paru timide et décidé à<lb/> ne rien faire que suivant les ordres de <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>. Et Krans est<lb/> malade.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d09e7inv/7f7ddc2d5942b04b3f0dec6446abdca55ed91170" n="3"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETTRE N° 1.179<add hand="#annotation">80</add></head>
					<opener><dateline rend="align(right)">118 rue d'Assas VIe<lb/>
							<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> Le 1 Nov. 22.</dateline>
						<salute rend="indent">Cher Baron <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent">Je voudrais m'expliquer bien clairement au sujet de la<lb/> collaboraition future poscible entre nos deux institutions. Le<lb/> téléphone ne se prête pas à une telle clarté.</p>
					<p rend="indent">A mon avis personnel ce sont des difficultés matérielles<lb/> qui sembleraient empêcher que la Bibliothèque américaine soit<lb/> placée et administrée en permanence dans un batiment qui n'est<lb/> pas fait ou au moins reconstruit ad hoc. Nous avons besoin
						des<lb/> locaux assez vastes pour contenir des quantités de livres rangés<lb/> sur des rayons spéciaux, des salons de lecture et d'études, pour<lb/> travailleurs par jour et par soir, des pièces pour bureaux d'ad-<lb break="no"/>ministration st salles de travail, pour une
						vingtaine d'employés,<lb/> etc, pour des services d'information et de publicité. La question<lb/> de la situation est aussi très importante pour notre clientèle.</p>
					<p rend="indent">Mais si ces difficultés matérielles puissent être sur-<lb break="no"/>montées, si on peut faire provision d'avance dans un bâtiment asaez<lb/> adapté à nos fins, alors tout peut s'arranger à souhait. A mon<lb/> avis, il ne serait aucune autre arrangement aussi
						heureux et aussi<lb/> avantageux pour la bibliothèque que d'être placée sous le patronage<lb/> et protection de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
					<p rend="indent">Les questions formelles touchant notre constitution et<lb/> nos rapports avec l'American Library Association peuvent être, sans<lb/> aucun doute, résolues en conférence. Justement M. Johnston repré-<lb break="no"/>sente ladite Association et peut nous donner
						un/avis informé.</p>
					<p rend="indent">La subvention que nous demandons en ce moment et que<lb/> vous avez si effectivement approuvée ne peut pas préjudicier en<lb/> ancune manière la considération à fond d'un tel projet.</p>
					<p rend="indent">Croyez, je vous prie, cher Baron, à mes sentiments bien<lb/> cordiaux.</p>
					<p rend="indent">J. Mark BALDWIN</p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d09e7inv/ce74c83b0b81cf378c47e1e0c1190fe54c3d4012" n="4"/>
					<head rend="center underline">COPIE</head>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETTRE N° 1.180</head>
					<opener><dateline rend="align(right)">November 7th, 1922.</dateline>
						<address>
							<addrLine rend="indent">Dr. J.W. Cunliffe,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">
								<placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City.</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">My dear Dr. Cunliffe:</salute>
					</opener>
					<p>The Baron <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> a member of the Senate and ever since the war a warm friend of the Union is the<lb/>
						<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>an Director of the <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> Fund for the Promotion of Peace.</p>
					<p rend="indent">I had a conversation vith him the other day which he begged me<lb/> to regard for the present as confidential, but he acceded with<lb/> pleasure to my suggestion that it should be reported to our Exe-<lb break="no"/>cutive Board. He is about to purchase in
							<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> for the Fund a<lb/> building of considerable size. This building will be larger than<lb/> they will need for their offices although it is necessary to have<lb/> offices larger than the very modest ones they have so far
						occupied.</p>
					<p rend="indent">He therefore desires to find tenants for the rest of the building<lb/> but not ordinary commercial tenants. So far as possible, he would<lb/> like to make the building a center of Franco-American friendly<lb/> effort. The first possible tenant, he thinks of is
						the Union. He<lb/> will offer us the ground floor (necessary for us) and quite spacious<lb/> accomodation. He cannot yet show me the building, but he has told<lb/> me where it is and it is just about the same distance from the<lb/>
						<placeName ref="#l0480" type="pec">Sorbonne</placeName> as our present position. He will be obliged to charge us<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d09e7inv/8b38def62eccc2687df1a6a5e9f0e25d7311f325" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> rent. I said I felt sure the Board would not consider any in-<lb break="no"/>crease of expenses just at the present moment. He then asked<lb/> how much we paid for rent and I replied betwveen seventen and<lb/> eighteen thousand
						francs a year. He remarked that it was not<lb/> very much, but the statement did not seem to change his attitude.</p>
					<p rend="indent">I told him of our hopes for a new building and he said: "Yes,<lb/> but meanwhile, until you get it", and quoted the French proverb<lb/> "Ce n'est que le provisoire qui dure".</p>
					<p rend="indent">I also pointed out the lack of precision in the sug-<lb break="no"/>gestion and said it could ony be discussed by the Board "en<lb/> principe". He agreed, and apparently what he wants to know is<lb/> whether or no the Board vould be disposed to consider
						favourably<lb/> such a proposition in case the situation, the quarters and the<lb/> price were suitable.</p>
					<p rend="indent">I wish you to lay the letter before the Executive<lb/> Board, and I am sending a copy of it to the Baron <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> de Constant.</p>
					<p rend="indent">Believe me,<lb/> Yours very sincerely,<lb/> P. Van DYKE<lb/> Dr. J. W. Cunliffe<lb/> Secretary of the American University Union,<lb/>
						<orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName><lb/>
						<placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> City.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
