<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0884 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 21, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0884 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (21 octobre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-10-21"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-10-21">21 octobre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-10-21">October 21, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-10-21"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0883_20octobre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0885_21octobre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.af35j3r6/19f6ebc0ee4023ef71498bf07c6bc0d8fa9160b0" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 884.</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 21 Octobre 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)">
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw> PERSONELLE ET CONFIDENTIELLE.-<lb break="no"/>RÉPONSE A VOTRE LETRE DU 7 OCTOBRE.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Dès mon retour de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, hier, j'ai<lb/> insisté, - et aux <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> et auprès du Maréchal<lb/> Foch, qui part demain, pour qu'il s'entende avec vous dès son<lb/>
					arrivée à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, où je l'ai prévenu que vous iriez le<lb/> saluer à bord. Il est lié par des arrangements auxquels<lb/> je n'ai eu aucune part et qu'il a dû concerter, je pense,<lb/> soit avec notre Ambassadeur à <placeName
						ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName> pendant son séjour<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, soit avec je ne sais qui, car on me dit au Quai<lb/> d'Orsay qu'il est resté tout à fait libre du choix de son<lb/> itinéraire et de la fixation de
					son programme, au point qu'on<lb/> n'a pu obtenir de lui son adhésion à des projets auxquels le<lb/> Ministère tenait particulièrement.</p>
				<p rend="indent">Il ne reste donc qu'à vous entendre avec<lb/> lui directement à son arrivée. C'est fâcheux car, préparée<lb/> avec le temps nécessaire, votre manifestation de <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName><lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.af35j3r6/ea1b71ae437157e7aafa6e36693baff6525137da" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> eût été grandiose. Je le lui ai dit, écrit ; mais ce n'est<lb/> pas moi qui l'ai conseillé. Jusqu'au dernier moment, et ce<lb/> soir encore, j'insisterai.</p>
				<p rend="indent">Je vous envoie par ce courrier, ainsi<lb/> que vous le verrez par ma lettre N° 883, deux exemplaires de<lb/>
					<add hand="#annotation">copie en</add> ma lettre à <persName ref="#p0554" type="pec">M. Elihu Root</persName>.</p>
				<p rend="indent">Je vous écrirai à tête reposée, dès que<lb/> j'en pourrai trouver le temps, mes impressions de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et<lb/> de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale et, indirectement, de <placeName
						ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. C'est<lb/> un sujet trop sérieux et qui nous touche trop vivement, nous<lb/> Français et vous aussi, pour que je le traite sans y avoir<lb/> mûrement réfléchi. Agir vite est beaucoup moins important,<lb/> en pareille matière, que de
					faire exactement ce qu'il faut,<lb/> ni trop ni trop peu. Rapportez-vous en à moi, mais surtout<lb/> ne vous prononcez pas de telle sorte qu'on puisse exploiter<lb/> contre nous un apparent désaccord, qui n'existe pas au fond.</p>
				<p rend="indent">De même pour Mgr.Deploige. Croyez bien, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, que<lb/> j'ai fait dans ma vie assez de concessions, - (on me les<lb/> reproche assez, - ) pour accepter la compagnie d'un curé ou<lb/>
					<add hand="#annotation">ne pas vouloir</add> d'un évêque si j'y vois pour mon pays et pour notre cause<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.af35j3r6/7fe1512e8315e8f5fb1ef9839b9716734514a977" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> plus d'avantages que d'inconvénients ; mais je ne vous dirai<lb/> jamais assez que j'ai de la défiance.</p>
				<p rend="indent">Vous ne serez pas avancé le jour où vous<lb/> aurez introduit, par générosité ou par un principe très sage<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, très contestable en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, un élément
					de<lb/> division dans notre Bureau, qui nous rende la vie difficile<lb/> et surtout nous enlève aux uns et aux autres la liberté et<lb/> la confiance mutuelles qui sont notre force.-<lb break="no"/>Après tout, je ne veux rien exagérer, mais<lb/> je ne veux non plus rien garder
					pour moi des scrupules dont<lb/> nous nous devons mutuellement le franc et confidentiel examen.</p>
				<p rend="indent">Laissez-moi réfléchir. Une fois l'erreur commise, il serait<lb/> trop tard pour la reconnaître. De concession en concession,<lb/> nous finirions par introduire parmi nous <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, <persName ref="#p0045" type="pec"
						>Barthou</persName>,<lb/>
					<persName ref="#p0043" type="pec"><placeName ref="#l0065" type="pec">Barr</placeName>ès</persName>, etc…..etc….. c'est-à-dire des personnalités infiniment<lb/> cultivées et socialement, vous le savez, très agréables, mais<lb/> des adversaires de nos idées, et je dirai surtout des
						adver-<lb break="no"/>saires de votre ESPRIT INTERNATIONAL.</p>
				<p rend="indent">J'ai vu <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> en passant à <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName> et<lb/> n'ai pris avec lui aucun engagement. Je le répète, il est<lb/> aussi grave pour nous de le négliger que de l'engager dans nos<lb/>
					rangs. C'est la Conciliation, seule, qui doit faire les son-<lb break="no"/>dages préalables indispensables, à mes seuls risques et périls.</p>
				<p rend="indent">Encore à la hâte, je dois vous signaler<lb/> un fait sur lequel il faudra que nous évitions de nous laisser<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.af35j3r6/19e6fbbcf55db8059670696cc56382288a3d9514" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> diviser, le rattachement de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est devenu<lb/> la conséquence très menaçante du Traité de St-<persName ref="#p0271"
						type="pec">Germain</persName>, c'est-<lb break="no"/>à-dire de l'iniquité. Faut-il aggraver cette conséquence en<lb/> l'acceptant comme un fait accompli? C'est exactement l'in-<lb break="no"/>verse de ce que pensent le Gouvernement Français,<persName ref="#p0089" type="pec">
						Briand</persName>,<lb/> le Qudi d'Orsay, la grande majorité du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, mes amis<lb/> et moi-même. Il est malheureusement possible qu'on ne puisse<lb/> pas éviter ce dénouement, mais s'y résigner et prendre les<lb/> devants, sans
					être certain qu'il n'y a pas autre chose et<lb/> mieux à faire, ce n'est ni mon avis ni celui des personnalités<lb/> de toute sorte que j'ai vues et à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> dans l'in-<lb
						break="no"/>timité de relations très anciennes, affectueusement renouées.-<lb break="no"/>Si les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> se prononcent dans un autre sens, sur une<lb/> question bien lointaine pour eux, mais vitale pour nous et<lb/> pour toute
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, on ne comprendra pas du tout à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">J'ai pu recruter à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, et personnelle-<lb break="no"/>ment, deux membres de premier ordre pour notre Conseil Con-<lb break="no"/>sultatif du Bureau Européen. <add hand="#annotation">Je vous en parlerai</add> Je suis
					très touché de ce que vous avez<lb/> fait si gentiment et, je crois, si sagement par La <persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName>.</p>
				<p rend="indent">C'est à nous, Conciliation et Dotation, à resserrer les liens<lb/> de l'amitié Franco-américaine, non dans le présent seulement<lb/> mais dans le passé. - Il est essentiel qu'il y ait, sur<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.af35j3r6/5fc99a8a8872683c83296d586f659b15f8332409" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> plusieurs points bien choisis de notre territoire, des<lb/> monuments de la reconnaissance française pour tous les<lb/> hommes, qu'ils s'appellent <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName> ou La <persName
						ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName>, qui ont<lb/> servi cette amitié et en ont fait le fondement de la liberté<lb/> du Monde.</p>
				<p rend="indent">Le brave Castille et son Conseil Municipal<lb/> vont être heureux comme des Rois. Je ne les préviens pas;<lb/> j'attends l'effet qu'aura produit sur eux votre bonne lettre.</p>
				<p rend="indent">Très sages vos recommandations touchant<lb/> l'envoi direct de la brochure sur le Bureau Européen à tous<lb/> les Trustees, avec des timbres français. Parfaitement compris.</p>
				<p rend="indent">Je serai très heureux de recevoir de vous une bonne liste de<lb/> destinataires Sud-Américains, mais, tout de même, il ne faudra<lb/> pas nous aliéner les trois secrétaires qui, à trop petite<lb/> dose, je l'ai toujours dit, mais malgré tout, -surtout <placeName
						ref="#l0268" type="pec">Laval</placeName>le<lb/> que j'ai vu et reçu à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, - nous ont été dévoués.</p>
				<p rend="indent">Merci pour le Who's Who qui sera le bien-<lb break="no"/>venu.</p>
				<p rend="indent">Je suis très content que vous me signaliez<lb/> qu'une annexe manquait à ma lettre N° 875. Le Bureau répare<lb/> l'erreur par le courrier de ce jour.</p>
				<p rend="indent">Excusez la hâte de cette lettre, écrite en<lb/> attendant celle que je vous enverrai à tête reposée, sur ma<lb/> visite à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. J'ai tenu à ne pas manquer le courrier.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
