<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 693 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (July 4, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°693 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (4 juillet 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-07-04"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-07-04">4 juillet 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-07-04">July 4, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-07-04"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0692_29juin1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0694_16juillet1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.01ff2vhj/ddc66497e36adb320eb5648d8ed27d10d1909c19" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 693.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 4 Juillet 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">RIEN de CHANGÉ.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Pendant la guerre qui renversa les prépara-<lb break="no"/>tions et les espérances de toute ma vie, j'ai trouvé <add hand="#annotation">m</add>oyen de croire, incorrigible, qu'au moins, par la suite, de grands chan-<lb break="no"/>gements surviendraient dans nos
					moeurs. Je me disais ; les le-<lb break="no"/>çons de la guerre, en tous cas, ne seront pas perdues. Le monde<lb/> aura sous les yeux de telles évocations de destruction et de dou-<lb break="no"/>leur qu'il voudra que cette guerre ne puisse plus jamais recom-<lb break="no"
					/>mencer. Les ruines, les aveugles les mutilés, la vie difficile<lb/> parleront du fléau de la guerre plus éloquemment qu'aucun dis-<lb break="no"/>cours.</p>
				<p rend="indent">S'il fallait juger des conséquences de la<lb/> guerre par son immédiat lendemain, je me serais lourdement trom-<lb break="no"/>pé. On vient, en effet, visiter les ruines ; on y vient en excur-<lb break="no"/>sions organisées par les <placeName ref="#l0019" type="pec"
						>Agen</placeName>ces de tourisme, sur ce qui fut le<lb/> front français ; on rencontre, dans les villes et dans les campa-<lb break="no"/>gnes<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"> à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.01ff2vhj/0cf302b2d7688abc08342ec0e2d6c0842a050300" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
				<p>des aveugles, des invalides, des veuves, des/orphelins, mais c'est<lb/> déjà le passé et il faut vivre, et la vie a repris comme aupara-<lb break="no"/>vant. Je ne parle pas du spectacle étalé des spéculateurs, des<lb/> mercantis, des profiterus, qui sont légion et qui, loin de
						mora-<lb break="no"/>liser, démoraliseraient plutôt toute la terre ; je ne parle pas<lb/> non plus de la nature qui, plus belle que jamais, suit son inva-<lb break="no"/>riable cours. C'est la société seulement qui me stupéfie. Et<lb/> j'ai bien tort, car la société n'est
					elle-même qu'un produit et un<lb/> organisme de la nature. Je n'oublie pas ce qu'on me rapportait,il<lb/> y a quinze ans, de la société de Pétersbourg et de <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>, qui ne<lb/> pensait qu'à s'amuser après la guerre russo-japonaise et
					la révo-<lb break="no"/>lution qui s'en suivit ; - je n'oublie pas l'extraordinaire fri-<lb break="no"/>volité des condamnés de la Terreur, dans leurs prisons, sous le<lb/> le coup imminent de la guillotine ; - je n'oublie pas que j'ai vu<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> souriant sous les bombardements allemands ; - mais, c'est<lb/> plus fort que moi, je trouve que la société, maintenant, exagère.</p>
				<p rend="indent">Naturellement, dans la société, c'est la <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>ienne qui domine.</p>
				<p rend="indent">Elle ne triomphe pas, elle règne, elle fait ce qu'elle veut, elle<lb/> donne le ton. Dans la rue, la <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>ienne, quelle que soit sa con-<lb break="no"/>dition, marche d'un pas plus assuré, vous regarde en face, sans<lb/>
					embarras, chacune se jugeant l'égale des autres, prête à déconcer-<lb break="no"/>ter les indifférents ou les incrédules par le dédain ou l'ironie<lb/> de son regard, par un mot à l'emporte-pièce, un éclat de rire au<lb/> besoin. Elle est chez elle sur l'asphalte de <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Le monde<lb/> aussi qui appartient. D'instinct elle entend répondre de l'ave-<lb break="no"/>nir et rendre confiance aux désenchantés. Elle a subi les angois-<lb break="no"/>ses de la guerre, mais il n'y paraît plus. Les femmes sont
						l'i-<lb break="no"/>mage parlante de la/loi d'oubli ; elles ont mission de nous faire<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.01ff2vhj/36c48abd494aede07276b049429ecb3c71cd4b85" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> penser au plaisir et non au chagrin, à la vie et non à la mort;<lb/> et il faut leur rendre cette justice qu'elles savent s'y prendre<lb/> pour raccommoder les plus réfractaires d'entre nous avec l'exis-<lb break="no"/>tence. Les
					combattants en avaient assez de s'entretuer ; - ils<lb/> veulent s'amuser ; elles dansent ; c'est un entraînement irrésis-<lb break="no"/>tible ; tout le monde danse , dans le plus petit de nos villages,<lb/> où les bals s'installent à tour de rôle, devant les cafés, sous la<lb/>
					tente , et dans les salons les plus somptueux ou les plus simples<lb/> de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, sans parler des salons spéciaux, depuis les "dancing",<lb/> jusqu'aux restaurants de nuit, aux hôtels et aux pensions de fa-<lb break="no"/>mille. On
					danse partout ou il y a de la jeunesse ; - et la jeu-<lb break="no"/><add hand="#annotation">sans parler non plus des cinémas et des théâtres et des exhibitions à scandale, pour étrangers.</add> nesse même se prolonge, pour danser, jusqu'à des âges fort avan-<lb break="no"/>cés.
					Toutes les jeunes filles, tous les jeunes gens dansent le<lb/> Fox Trott et toutes danses américaines ou autres, possibles ou<lb/> impossibles. Le Tango d'avant la guerre s'est multiplié. Quand<lb/> on ne danse pas, on parie aux courses, on joue à la bourse ; les<lb/> femmes, les
					jeunes filles jouent. La grande affaire, pour mener<lb/> la vie qui reprend si chèrement, est de gagner de l'argent, très<lb/> vite et beaucoup. Il faut s'habiller, et le mieux possible, bien<lb/> entendu, ce qui ne veut pas dire le plus possible. Les jeunes<lb/> filles et les
					jeunes femmes écourtent leurs toilettes de plus en<lb/> plus; <add hand="#annotation">et</add> des femmes même de tout âge; des femmes respectables, portent ; le soir, des corsages réduits à l'apparence de vaporeuses<lb/> bretelles. Le dos nu jusqu'à la ceinture est la mode. La
					main<lb/> non gantée du danseur s'applique, grande ouverte, sur la peau et<lb/> dirige, par sa pression, les ondulations du couple, tandis que les<lb/> pieds s'accordent pour improviser des pas savants. Est-ce une<lb/> conséquence ? Les mariages se multiplient, et les
					naissances.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.01ff2vhj/5570802a9b27798a6c0ae150ae2c29929f97eeec" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Evidemment la nature prend sa revanche et fait succèder en hâte<lb/> le repeuplement à la dévastation. Oui, la nature décidément, la<lb/> force des choses, beaucoup plus que la société. Un jeune ménage<lb/> russe, que je connais,
					vient de rentrer à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, après trois ans<lb/> de l'enfer des "soviets". Vous croyez qus ces deux jeunes gens<lb/> ont suivi la mode? Oui, sans doute, mais à leur façon. Leur jo-<lb break="no"/>lie villa est sous nos fenêtres , dans
					un jardin ; nous la voyons<lb/> et nous l'entendons, chaque soir, en fête, éclairée, chantante. -<lb break="no"/>Là viennent, sans doute, d'autres russes. On commence à danser <del rend="strikethrough">s</del> sur des airs américains, comme tout le monde, mais la nature,
					bien<lb/> tôt, reprend ses droits. L'autre nuit, ma fenêtre ouverte sur le<lb/> ciel magnifiquement étoilé, bercé par la cadence automatique des<lb/> airs américains, je m'étais endormi du sommeil de l'innocence<lb/> quand, tout à coup, après une heure ou deux profondes comme
					des<lb/> siècles, je m'éveillai, surpris, dans un autre continent, dans un<lb/> autre temps....... C'était toujours la même nuit d'été, mais en<lb/> Orient, dans l'histoire ancienne, une nuit assyrienne ou persane;<lb/> -- des voix chantaient, les danses continuaient, mais sur
					quelle<lb/> musique?... non plus des airs américains, mais je ne sais quelles<lb/> fantaisies lointaines , saisissantes, langoureuses ou endiablées<lb/> auprès desquelles tout le reste était insignifiant..... et je ne<lb/> sais comment exprimer ce que j'éprouvai ; j'eus la
					conscience que<lb/>
					<del rend="strikethrough">toute</del> l'humanité orientale se mettait en marche vers l'Ouest, et que toute<del rend="strikethrough">s</del> notre expérience, toutes nos inventions, toute notre vieillesse ne l'arrêteraient pas. C'était la jeunesse de l'huma-<lb break="no"/>nité
					reprenant son cours ; la source que nos p ires folies n'arri-<lb break="no"/>veront pas plus à tarir que nous ne découragerons le printemps.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.01ff2vhj/6b8f21b7da73620971e914082e95d766ed35c77a" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Mais aujourd'hui ces flots humains qui vont<lb/> se répandre sur <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et dans nos colonies, pour combler les<lb/> vides de la guerre, ne seront plus, comme jadis, inconscients,<lb/>
					dociles à l'asservissement. La guerre leur aura révélé leur puis-<lb break="no"/>dance, comme aussi les abus de pouvoir de la race blanche, ce<lb/> qu'<add hand="#annotation">il appellent</add> déjà le péril blanc…... En sorte que, si les hé-<lb break="no"/>catombes de la grande
					guerre n'ont rien appris aux peuples d'Eu-<lb break="no"/>rope, peut-être auront-elles éveillé les autres à la/révolte, et<lb/> cette révolte nous obligera-t-elle à réfléchir? - ou bien conti-<lb break="no"/>nuerons-nous à vouloir résoudre par la violence <del
						rend="strikethrough">tous</del> les conflits qui seront notre œuvre? Prétendrons-nous toujours dominer la fai-<lb break="no"/>blesse par la force et par nos infernales applications de la scien<lb/> ce? Une minorité d'Européens osera-t-elle tenir sous son joug une<lb/>
					multitude de/peuples terrorisés, menacés d'anéantissement par ses<lb/> mitrailleuses, ses canons, ses avions de bombardement, ses tanks,<lb/> ses jets de flammes?... pourquoi pas ses gaz asph<add hand="#annotation">y</add>xiants? Mys-<lb break="no"/>tère qu'il est trop tôt encore
					pour pénètrer. Que le rôle de la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, après la guerre, eût été grand si son Gouvernement n'a-<lb break="no"/>vait cherché qu'à faire triompher avec elle la liberté!</p>
				<p rend="indent">En attendant, il est bien vrai que la Socié-<lb break="no"/>té n'a rein changé de ses usages, de ses mœurs, de ses manies.</p>
				<p rend="indent">Si peu que je sorte, je veux continuer à voir mes semblables ;<lb/> j'en ai besoin. J'assiste donc à des dîners très élégants, et<lb/> d'une richesse raffinée, suprême ; à des banquets , à des fêtes<lb/> très mondaines. Hier, avant de quitter <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName> pour aller instal-<lb break="no"/>ler ma famille à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, j'ai passé une heure à la Garden Party<lb/> de l'ambassade<add hand="#annotation">ur</add> d'<placeName ref="#l0037" type="pec"
						>Angleterre</placeName>. <persName ref="#p0196" type="pec">Lord Derby</persName>, le Tout <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> , le pu-<lb break="no"/>blic des grands Prix d'<placeName ref="#l0051" type="pec">Auteuil</placeName> et du <placeName ref="#l0085"
						type="pec">Bois de <placeName ref="#l0093" type="pec">Boulogne</placeName></placeName> était là,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.01ff2vhj/561c4c52ce3b6c3b8d79887ad2826c23867e5ca0" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> sur le tamis des pelouses vertes, plus élégant que jamais, les<lb/> femmes toutes voiles dehors et les hommes en chapeaux à haute<lb/> forme, à huit reflets. Et les conversations étaient comme les<lb/> toilettes, comme les chapeaux
					à haute forme, exactement les mê-<lb break="no"/>mes qu'avant la guerre. Rien de changé.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
