<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1042 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 20, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1042 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (20 mars 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-03-20"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">11 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">11 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-03-20">20 mars 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-03-20">March 20, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-03-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1041_20mars1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1043_fevriermars1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/a2ca9dcacbf70859e9abe3e5592ab999d451356a" n="1"/>
				<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
				<head rend="center underline">LETTRE N° I042.-</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, 20 Mars I922.</dateline>
					<title rend="align(center)">IMPRESSIONS du PAYS d'AGEN. - ILS SONT CONTENTS. -<lb break="no"/>SI ON VOTAIT AU SCRUTIN SECRET, LES HOMMES, LES<lb/>
						<add hand="#annotation">Personnelle</add> FEMMES......</title>
					<note><add hand="#annotation">Elle est vraie, pour ce qui concerne un coin que j'ai vu, mais ne s'applique pas dans bien des</add>
						<add hand="#annotation">parties de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Je ne vous l'envoie qu'à titre personnel, en vous priant de ne pas</add></note>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> cette lettre est écrite dans un jour sombre <add hand="#annotation">généraliser ce qui est local et occasionnel.-</add> dre. Je lis un pays, maintemant, plus facilement qu'un livre. Une<lb/> Il faut décidément que je bouge pour compren-<lb break="no"/>journée encore
					en auto découverte, par un temps splendide, envi-<lb break="no"/>ron 180 à 200 kilomètres, parcourus très tranquillement, sans vi-<lb break="no"/>tesse, avec des arrêts, quelques instants d'entretien avec des in-<lb break="no"/>connus dont la figure me revenait: c'est un vrai
					voyage que j'ai<lb/> fait, et dans le passé et dans le présent, du pays d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>. Belly<lb/> me servant de guide, illustrant, faisant vivre chaque Commune, cha<lb/> que ruine, chaque rivière, chaque ruisseau, chaque colline sur no-<lb
						break="no"/>tre passage. Nous avons déjeuné en route, chez une paysanne qui <add hand="#annotation">nous</add> attendait et nous avait fait cuire un poulet, pour ajouter à nos<lb/> provisions. Nous n'étions donc pas à plaindre, aussi heureux vrai<lb/> ment qu'on peut l'être
					raisonnablement par ce merveilleux prin-<lb break="no"/>temps, en avance d'un mois.</p>
				<p rend="indent">pression, sinon la vision, d'un pays délaissé. Dès qu'on s'éloi-<lb break="no"/>Et cependant je n'ai pas cessé d'avoir l'im-<lb break="no"/>gne<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/262bb96b40cb424ad05050508ce8786522392ea2" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> un peu des villes et des agglomérations, l'effort des anciens est<lb/> abandonné ; de plus en plus nombreuses sont les maisons qu'on laisse<lb/> tomber. Des villages entiers sont vides, à deux ou trois bâtiments<lb/> près, occupés
					comme abris ou partiellement. Seule une ville est<lb/> animée, FUMEL, admirablement située sur le Lot, parce qu'elle vit<lb/> de son industrie ; le ciment, le fer, la chaux, - qu'elle tire de<lb/> ses rochers bordant la route. Route magnifique, suivant en cor-<lb break="no"
					/>niche, de très haut, le fleuve, moins large mais plus encaissé et<lb/> plus majestueux que la <placeName ref="#l0211" type="pec">Garonne</placeName>. Quelques petites usines par ci par<lb/> là, dans des Communes des environs ; des briqueteries surtout. C'est<lb/> le sol
					toujours qui sauve ce pays ; le sol et le sous-sol ; extrac-<lb break="no"/>tion facile , à fleur de terre, sinon très rémunératrice. Que fai-<lb break="no"/>re sans main-d'oeuvre ? Pas d'enfants ou presque pas. Et ce qui<lb/> n'a pas été tué, revenu des armées avec le parti pris
					de ne plus<lb/> rien croire. Et il y a de quoi ! Et avec des habitudes de ne pas<lb/> se faire de bile, du moment qu'ils sont encore vivants, après tout<lb/> ce qu'ils ont vu pendant cinq années. Et sur ceux là se règlent<lb/> les autres. Les ivrognes sont nombreux , non
					seulement dans les<lb/> usines mais à la campagne. Dans un petit village, à <del rend="strikethrough">XXX</del> CU<persName ref="#p0663" type="pec">ZORN</persName>, une usine ne trouve pas d'ouvriers dans le pays ; elle en fait venir<lb/> de l'étranger, des Russes, d'autres
					encore, lesquels, arrivés so-<lb break="no"/>bres, boivent maintenant, eux aussi. Il faut voir cela de près,<lb/> aux extrémités de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, pour mesurer le mal que la guerre a<lb/> fait et jusqu'où il a pénètré. Des femmes boivent
					aussi. Plus de<lb/> surveillance des enfants. En ville, le cinéma, le foot-ball, les<lb/> filles, dès l'âge de quatorze ans. La criminalité augmente en pro-<lb break="no"/>portion de la précocité de toute cette jeunesse sans discipline et<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/e1570758f0be8012c008139cc5deb2be5e8bde06" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> sans respect d'une autorité.</p>
				<p rend="indent">Et puis je m'arrête à voir s'avancer les<lb/> boeufs attelés deux par deux, quelquefois à quatre, sur la route,<lb/> ou bien tirant la charrue ; et je ne puis m'empêcher d'admirer cet<lb/> anachronisme et de penser qu'il serait dommage qu'une tradition si<lb/>
					pittoresque fut perdue, alors qu'elle représente tant de soins,<lb/> d'expérience séculaires. Les boeufs sont beaucoup mieux dressés<lb/> que les chevaux ; ils travaillent tout seuls, n'ont peur de rien,<lb/> ne s'émeuvent de rien, ne se fâchent jamais, ne refusent jamais<lb/> le
					travail, pourvu qu'ils soient intelligement et doucement<del rend="strikethrough">s</del> conduits. BOS SUETUS ARATRO. Quels brutes le militarisme arrive-<lb break="no"/>rait à faire de ces paisibles animaux, s'il les concevait pour au-<lb break="no"/>tre chose que pour être
					conduits à coups de trique à l'abattoir !</p>
				<p rend="indent">Nous sommes à la lisière de quatre Département s, où nous passons<lb/> successivement pour revenir toujours en Lot-et-<placeName ref="#l0211" type="pec">Garonne</placeName> : le Lot,<lb/> le Tarn-et-<placeName ref="#l0211" type="pec">Garonne</placeName>, la
						<placeName ref="#l0171" type="pec">Dordogne</placeName>, ( jadis le Périgord). J'ai pu me<lb/> faire une idée du Tarn et du Gers, dans le Sud, l'autre jour, en<lb/> allant voir M. <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName>. Le Pé<del rend="strikethrough"
					>t</del>rigord m'intéresse particulière-<lb break="no"/>ment depuis que j'ai lu "JACQUOU", le <add hand="#annotation">C</add>roquant de Leroy ; j'y re-<lb break="no"/>trouve les mêmes maux que dans la Gascogne et les mêmes richesses.</p>
				<p rend="indent">Mais ici on me parle des récoltes de champignons, des cèpes, dont<lb/> on charge des wagons entiers pour <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, sans compter les truffes,<lb/> bien entendu, que les chiens, à présent, sont aussi bien dressés<lb/> à
					découvrir que les truies.</p>
				<p rend="indent">Heureusement que les animaux aident les hom-<lb break="no"/>mes et sont à jamais domestiqués ; c'est aux, avec la machine, qui<lb/> sauvent nos populations ; mais elles ont bien besoin d'être sauvées.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/c4f78b0fd90c0b73937a2a83158a7f85ee91aa3e" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> La guerre dont elles souffrent ne date pas<lb/> d'hier, de I9I4 ou de I87O, du second Empire, ou du premier, ou<lb/> de la Révolution, ou de <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis
						XIV</persName></persName>, ou de <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0409" type="pec">Louis XV</persName></persName>, ou de François<lb/> Ier, elle date de toujours. Il semble, en parcourant comme je le<lb/> fais ce beau pays, qu'il a toujours été en guerre.
					Tous ces châ-<lb break="no"/>teaux dont les ruines, couvertes de lierre, couronnent les cimes et<lb/> les coteaux, se sont combattus les uns les autres, ou bien ont com-<lb break="no"/>battu le Roi, ou la Religion, le Pape ou la Réforme. Il n'est pas<lb/> possible qu'une
					Sélection à rebours n'ait pas fini par s'y opérer,<lb/> depuis les temps où les jeunes/gens les plus courageux se sont ex-<lb break="no"/>termin<del rend="strikethrough">s</del>é les uns les autres ; ce sont les déchets d'une population qui restent, à quelques exceptions près ;
					mais, grâce aux femmes,<lb/> des déchets ont tout de même réussi à continuer de faire vivre le<lb/> pays. Mais maintenant que se passera-t-il ? Allons-nous recruter<lb/> des esclaves en <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName>, en Asie, sous le nom de travailleurs
						li-<lb break="no"/>bres ? Et déjà nous pouvons voir les résultats de tous les mélan-<lb break="no"/>ges qu'a produit<add hand="#annotation">s</add> la guerre. Que sera-ce quand les/populations fran-<lb break="no"/>çaises finiront par être en minorité sous l'afflux des
					exotiques ?</p>
				<p rend="indent">J'ai tort sans doute de m'inquéter. Peut-<lb break="no"/>être que les choses s'arrangeront d'elles-mêmes ? J'en doute. Je<lb/> v<add hand="#annotation">o</add>is pourtant, ici, les gens si parfaitement indifférents que je me reproche mes inquiétudes. On essaie
					d'exploiter les visites<lb/> d'étrangers, <del rend="strikethrough">d</del><add hand="#annotation">l</add>e tourisme. Et, en effet, rien de plus pittoresque et de plus instructif qu'un voyage à petites journées dans l'in-<lb break="no"/>térieur de la <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName>. Et pourtant moi qui croyais que mon pays<lb/> du <placeName ref="#l0004" type="pec">Maine</placeName> et de l'Anjou avait souffert, lui aussi, de la guerre de<lb/> Cent ans, je constate qu'il s'est, en tous cas, mieux relevé , sans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/c836ab225df13edb72918ebfb5c8f3d5cf3f895b" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> être plus riche. C'est un miracle de passer à travers tant de<lb/> richesses dans un pays si peu peuplé et, en apparence du moins, si<lb/> peu soucieux de l'intérêt général. J'ai vu aujourd'hui des châ-<lb break="no"/>teaux sans
					nombre, l'un très considérable, sur un sommet qui domi-<lb break="no"/>ne tout le pays, le château de Biron, - gothique, plus ou moins<lb/> aménag<add hand="#annotation">é</add> comme ceux de l'Anjou, par la Renaissance. Il est encore habité l'été, me dit-on, par je ne sais quel
					descendant du Maré-<lb break="no"/>chal de Biron, lequel avait trahi Henri IV : mais il semble une<lb/> prison autant qu'un château, une prison dans un village vide, avec<lb/> un vieux marché couvert, où il ne se tient plus de marché. Un au-<lb break="no"/>tre château est célèbre
					dans le pays, celui de Gavardin ; celui là<lb/> n'est plus qu'une ruine imposante et très étendue de tours, de<lb/> nans de muraille<add hand="#annotation">s</add> surplombant un gracieux vallon, décoré du nom de vallée. Je me trompe. Ce vallon, aux près verts qu'arrose un jo-<lb
						break="no"/>li ruisseau, clair et rapide, est un vrai repos pour les yeux, dans<lb/> cette partie plutôt sévère de la région, où les/rochers se dressent<lb/> comme des châteaux forts et les châteaux comme des rochers. Deux<lb/> hôtels sont ouverts pour recevoir les touristes
					du pays, en atten-<lb break="no"/>dant ceux de l'étranger. On y vient passer huit jours de vacances ;<lb/> pour donner plus de valeur à ce congé, les gens du pays appellent<lb/> les environs de Gavardin "la <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> Gasconne" ; - très
					gasconne,<lb/> en effet, car ce n'est plus la Gascogne, c'est encore moins la Suis-<lb break="no"/>se, et la vallée n'est qu'un tout petit vallon. N'importe ; c'est<lb/> un repo<del rend="strikethrough">o</del>s pour l'esprit et pour les/yeux. Le château de CU<add
						hand="#annotation"><persName ref="#p0663" type="pec">ZORN</persName></add> est impressionnant ; mais moins que celui de BONAGUIL, qu'a reconstruit,<lb/> je ne sais pourquoi, Viollet-le-Duc, dans un désert, et dont voici<lb/> la carte postale. Que de châteaux ! C'est à dire
					que d'ennemis<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/df315678fe6990e7ebbf334fc6f2b8efd0a208ec" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> acharnés, ennemis aussi du pays. Quel débarras qu'il n'en reste<lb/> plus que des ruines ! Mais pourquoi ces ruines n'ont-elles pas<lb/> servi d'enseignement depuis la Révolution ?</p>
				<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> cependant, il faut bien reconnaître<lb/> que le peuple, en dépit des nouveaux riches, ne veut à aucun prix<lb/> voir se relever une caste de hobereaux. Mais comment faire pour<lb/> éviter une caste de
					profiteurs, qui nous recommencent et nous éter-<lb break="no"/>nisent la guerre ?</p>
				<p rend="indent">Je ne vous écris cette lettre que pour vous<lb/> raconter ce qui fut l'événement de ma journée : événement bien in-<lb break="no"/>signifiant pour bien des gens, mais pas pour moi.</p>
				<p rend="indent">Nous repassions, au cours de la matinée, dans<lb/> le joli chef-lieu de Canton de PORT<add hand="#annotation">-de-</add>PENNE, où mon ami Belly avait à voir un oncle malade,et, tandis qu'il était chez lui, je<lb/> m'apprêtais à contempler, du pont suspendu, le Lot,
					vraiment im-<lb break="no"/>posant, dans l'ampleur de sa ch<add hand="#annotation">u</add>te et sa largeur, en ce point.</p>
				<p rend="indent">Pendant que j'attendais, voici que les clo-<lb break="no"/>ches de l'église sonnent pour annoncer un enterrement. Je vois<lb/> descendre vers moi, par la rue en pente, la/procession. Je me ren-<lb break="no"/>seigne. C'était un de ces pauvres soldats tombés au front
					et dont<lb/> on avait ramené le corps ; - le fils d'un de<add hand="#annotation">s</add> riches négociants de la petite ville. Je m'efface pour laisser passer le triste cor-<lb break="no"/>tège, mais plein d'arrière-pensées, de défiance, de protestation<lb/> intérieure, car,
					après tout, ce malheureux enfant qu'on enterrait<lb/> pour la seconde fois, on aurait pu commencer par ne pas le faire<lb/> tuer. Et la même colère intérieure me reprenait, à la/pensée que<lb/> l'on met d'autant plus d'ostentation à pleurer les morts qu'on les<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/45849671ce961844e34dbbe2953ed603eb2cd6fe" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> a laissé plus ind<add hand="#annotation">ol</add>ement sacrifier. J'avais peine à ne pas dis-<lb break="no"/>paraître pour ne pas assister à ce spectacle. Mais je restai, re-<lb break="no"/>tenu par le sentiment que mon salut et ma
					protestation intérieure<lb/> étaient peut-être l'hommage le plus sincère qui fut adressé au<lb/> pauvre soldat. Je restai, et je vis défiler devant moi d'abord un<lb/> grand diable de curé, tout à fait pareil, dans sa soutane noire, à<lb/> ceux dont le pays gascon ne cesse de se
					moquer, sachant très bien<lb/> qu'ils donnent de très mauvais exemples/et que toute leur prédica-<lb break="no"/>tion peut se résumer <del rend="strikethrough">c</del>en ces mots : " Faites ce que je dis ; ne faites pas ce que je fais ". Et ce grand diable de curé, qui ânon-<lb
						break="no"/>nait des mots latins incompréhensibles, sur un air malheureusement<lb/> trop connu de tous depuis la guerre, et depuis que les/gens meurent<lb/> en pays catholique, ce grand diable était précédé de quatre jeu-<lb break="no"/>nes garçons du pays, désuisés en
					enfants de choeur, en robes rou-<lb break="no"/>ges, poussant, eux aussi leurs lamenta<add hand="#annotation">tions</add> rituelles. Derrière venaient le lamentable corbillard, et puis les enfants des écoles,<lb/> garçons et filles deux par deux,bien habillés, bien dressés,
					mais<lb/> visiblement très ennuyés, parce que cette cérémonie recommence con-<lb break="no"/>tinuellement ; puis tous les viellards du village, à la figure gra-<lb break="no"/>ve, mais d'une gravité de circonstance, plutôt ennuyée également,<lb/> et puis les femmes.</p>
				<p rend="indent">Et les ânonnements du grand diable allaient<lb/> s'éteignant, à mesure que la procession s'éloignait. Et je me<lb/> sentais soulagé de ne plus assister à ce prolongement de la guer-<lb break="no"/>re,organisé comme s'il se fut agi de la mort inexorable, qui nous<lb/>
					prend, malgré nous, ce que nous ch<add hand="#annotation">é</add>rissons, et non d'une mort <pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/8442c2a5635b01be4022b385bfdfbfeb2fc9eaea" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> décidée, ou plutôt accueillie sans la moindre résistance par les<lb/> Gouvernements...... Et j'allais partir quand je m'aperçus que,<lb/> près de moi, un home d'un certain âge, à la moustache blanche,<lb/> mais à la figure
					énergique, attendait comme moi, seul dans la/pe-<lb break="no"/>tite voiture, attelée d'un cheval, qu'il conduisait, ( il avait<lb/> été bloqué, lui aussi, par la cérémonie ), et l'expression de sa<lb/> figure, à la fois hardie, sérieuse et goguenarde, me frappa. En<lb/> ces
					instants, je n'hésite jamais. Je sentis que cet homme n'é-<lb break="no"/>tais pas pareil aux autres, et, me tournant vers lui, je lui dis<lb/> ces simples mots :<lb/> - " C'est triste."</p>
				<p rend="indent">Il me répondit aussitôt, posément : - Oui, c'est<lb/> triste ; mais le plus triste c'est qu'ils s'apprêtent à recommencer<lb/> - " Sans doute", lui dis-je à mon tour. Et alors je lui<lb/> posai cette question qui ne cesse de m'obs<del rend="strikethrough"
					>c</del>éder, mais à laquelle personne n'avait osé, jusqu'à cet instant, répondre aussi nette-<lb break="no"/>ment :<lb/> - " Croyez-vous que si ces malheureux qu'on enterre ain-<lb break="no"/>si pour la deuxième fois, pouvaient revenir vivants, on les ac-<lb break="no"
					/>cueillerait tous bien ?</p>
				<p rend="indent">Il me regarda,et, sans hésiter, répondit :<lb/> - " Ah! non, par exemple ! J'ai bien souvent posé la<lb/> même question aux bonnes femmes, quand je les voyais toucher leurs<lb/> allocations, leurs pensions ou leurs bénéfices : "Dites! Si on<lb/> vous offrait de vous
					les rendre, vos maris, seriez-vous contentes<lb/> ou non ?" - Et il éclata de rire, ajoutant :" Je parie que 90 %<lb/> ne seraient jamais rev<add hand="#annotation">e</add>nus s'il/avait fallu payer leur retour par un sacrifice. "</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/ab86a3110bb97b2fa7a18e302e5bcbf815a285be" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> A mon tour je ne pus m'empêcher de rire et de<lb/> l'accent et de l'esprit de ce bonhomme, et je lui fis observer<lb/> qu'après tout les maris n'avaient que ce qu'ils méritaient. Mais<lb/> mon bonhomme ne l'entendait pas ainsi.</p>
				<p rend="indent">- " D'accord, reprit-il ; les maris c'est entendu.</p>
				<p rend="indent">Mais pour les fils, c'est la même chose. Ceux et celles qui ont<lb/> touché leur argent veulent le garder ; et à plus forte raison s'il<lb/> ne s'agit que d'un frère, d'un père. Ils sont contents !! répètait-<lb break="no"/>il, parcequ'ils ont touché leur argent. Ils
					sont contents !! "</p>
				<p rend="indent">Je l'interrompis en l'entendant qui faisait son-<lb break="no"/>ner son mot de sa voix chantante et bien du midi : " Ils sont<lb/> conntinte !"</p>
				<p rend="indent">- " Que voulez-vous dire : ils sont contents ?</p>
				<p rend="indent">Qui : ils ? "</p>
				<p rend="indent">-"En tous, reprit-il, tous ceux qui ont fourni !!</p>
				<p rend="indent">Tous ceux qui ont touché ! Oui, qu'il s'agisse d'un mari, d'un<lb/> fils, à plus forte raison d'un frère ou d'un père, ils veulent<lb/> garder leur argent. Je vous le dis : 90 % n'auraient pas voulu<lb/> renoncer, pendant la guerre, à ce qu'ils y gagn<del
						rend="strikethrough">eraient</del><add hand="#annotation">aient</add>."</p>
				<p rend="indent">- " Alors, repris-je pour l'acquit de ma conscien-<lb break="no"/>ce, ils ne le rendraient plus aujourd'hui, pour voir revenir<lb/> leurs morts ? "</p>
				<p rend="indent">Et l'homme se mit à rire plus durement en s'é-<lb break="no"/>criant : " Rendre l'argent ? De quoi parlez-vous ! Alors ce n'est<lb/> pas 90 %, c'est l'unanimité qui refuserait le marché ! "</p>
				<p rend="indent">Et commeil me voyait, tput de même, interloqué,<lb/> parce que j'avais entendu tenir souvent de pareils propos et que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/414fb0675c6ce11d9f5fa6cd2262ef3faa0247ef" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- I0 -</note>je les avais pris pour des boutades, il me regarda bien droit dans<lb/> les yeux et conclut ainsi notre entretien : - " Cela vous étonne,<lb/> Monsieur ? C'est pourtant ainsi. La guerre a tué <title ref="#w0013" type="pec"
						>l'Humanité</title>. Il n'y<lb/> a plus d'Humanité. Vous ne voyez donc pas qu'ils s'apprêtent à<lb/> recommencer ? Ils ont pour eux, maintenant, trop de monde, et les<lb/> morts qui pourraient se plaindre ne sont plus là. Et les gens s'en<lb/> moquent ! Je pensais que le
					deuil de la/guerre durerait au moins<lb/> dix ans. Ah! si vous aviez vu cela au lendemain même de l'Armis-<lb break="no"/>tice, on ne <add hand="#annotation">s</add>ongeait déjà,ici, qu'à s'amuser. Et c'était partout la même chose. "</p>
				<p rend="indent">J'ai laissé sans rien dire partir ce bonhomme ter-<lb break="no"/>rible. Je croyais entendre Jacquou le Croquant me parler. Et je<lb/> me suis dit toute la journée que si cet homme exagérait, il y<lb/> avait pourtant, dans sa voix et dans <del rend="strikethrough"
						>sn</del> regard, plus de sincérité <add hand="#annotation">son</add> et plus de patriotisme que dans toutes simagrés de ce grand curé<lb/>
					<add hand="#annotation">les</add> et de la population qui le suivait sans conviction.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed></closer>
				<postscript>
					<label>P. S.</label>
					<p rend="indent"> - Un vieil instituteur du pays est venu, depuis cette promenade, déjeuner avec nous, à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>. Je lui ai raconté<lb/> mon entretien de Port-de-Penne. Il a confirmé de point en point<lb/> tout ce d'avait dit mon
						bonhomme ; et Be<add hand="#annotation">l</add>ly, qui est pourtant un modéré, également. Tous deux sont convaincus que la guerre a été<lb/> si avantageuse pour quantité de cultivateurs que, sans le dire.</p>
					<p rend="indent">ils la/verr<del rend="strikethrough">r</del>aient recommencer très volontiers, si cela pouvait se <pb facs="iiif:10.34847/nkl.04443804/9c1fba156cd033b5823be71086cab7771a4c1ee2" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- II -</note> faire par un vote secret. Et l'instituteur ajoutait :" Le malheur<lb/> est que les/jeunes/gens ne croient plus à rien qu'aux satisfactions<lb/> matérielles ; ils n'ont plus de foi. On vous parle de la propagan-<lb break="no"
						/>de des Églises. C'est exact ; jamais elles n'ont fait autant pour<lb/> démolir la République. Leurs attaques portent parce que la Répu-<lb break="no"/>blique s'est laissé conduire par de mauvais bergers. On en est<lb/> arrivé à se dire que la <placeName ref="#l0207"
							type="pec">France</placeName> a sa grande part de responsabilité<lb/> dans la guerre, dans toutes les guerres ; on en veut aux gens qui<lb/> ont fait mettre M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> en prison ; on méprise <persName ref="#p0142" type="pec"
							>Clémenceau</persName>, Poin-<lb break="no"/>caré, <persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName> ; - on les rend responsables, sans le dire tout haut;<lb/> et pourtant, loin de ga<add hand="#annotation">g</add>ner au discrédit de la République, le Cler-<lb
							break="no"/>gé en est rendu responsable, lui aussi. Elle n'a pas su se dé-<lb break="no"/>fendre ; mais le Clergé l'a attaquée". Et mon isntituteur me dit<lb/> que les paysans méprisent les curés, à présent, à l'égal des sor-<lb break="no"/>ciers, et plus, à cause de
						leurs soutanes. Et il ajoute : <del rend="strikethrough">XX</del> - " Le seul élément qui re<add hand="#annotation">c</add>ueille les voix répu-<lb break="no"/>blicaines ou même cléricales, c'est le communisme. Si le Gouver-<lb break="no"/>nement y touche, gare à lui ! Moi
						qui ai toutjours été un bon<lb/> républicain, disciple de <persName ref="#p0235" type="pec">Jules Ferry</persName>, alors je devi<add hand="#annotation">en</add>s cummuniste."</p>
					<p rend="indent">J'imagine que mon bonhomme de Port-de-Penne l'é-<lb break="no"/>tait tout à fait.</p>
				</postscript>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affecteusement dévoué</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
