<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1133 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 20, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1133 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (20 août 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-08-20"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">30 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">30 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-08-20">20 août 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-08-20">August 20, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-08-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1132_15aout1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1134_20aout1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/db13cd0f6ea435ab73a9054f1d624fff97fc4ad8" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.13</head>
				<opener>9 <fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<title rend="align(center)">UNE CARRIERE INTERNATIONALE.</title>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 20 Août I922.</dateline>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Pour propager un esprit international et prévenir<lb/> les conflits de plus en plus à prévoir parmi les peuples de plus<lb/> en plus rapprochés, il nous faut des éducateurs. Ces éducateurs,<lb/> il nous faut les préparer, les choisir. Vous et moi, et les<lb/> amis
						d'<persName ref="#p0113" type="pec">Andrew Carnegie</persName> disparus, en quelles mains tomberont la<lb/> Dotation et la patiente auxiliaire de ses débuts, la Concilia-<lb break="no"/>tion que j'avais cru fonder pour toujours avec l'élite de mes<lb/> amis de toute ma
					carrière, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et à l'étranger, en profi-<lb break="no"/>tant surtout des extraordinaires réunions des deux Conférences<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>, où des représentants de tous les peuples de
					la terre<lb/> étaient venus en grande majorité s'associer à la même grande<lb/> tâche fraternelle? La guerre a déjà fait, avec le temps, des<lb/> ravages dans nos rangs. Combien de nos collaborateurs les plus<lb/> dévoués ne sont plus? Nous recommençons, il est vrai, à grou-<lb
						break="no"/>per, dans notre conseil et parmi nos correspondants, les hommes<lb/> éminents de tous les pays ; mais ces hommes éminents ne suffi-<lb break="no"/>sent pas ; il faut entre eux des traits d'union, qui seront leurs<lb/> initiateurs et les aideront à remplir leur
					fonction en plein <address>
						<addrLine rend="indent"> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/3aca2041e32eef5fd918602c30b107d9f6a6206b" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> accord entre eux et dans la direction préque par nous. Ces<lb/> traits d'union, qui les formera, qui les trouvera mieux que<lb/> nous, pour le salut de notre oeuvre? Nous les aurions déjà<lb/> sous la main, sans la guerre. Nous
					aurions groupé autour de<lb/> nous des jeunes gens, comme nous avons instruit des jeunes<lb/> filles pour conserver notre tradition. Sans ces jeunes gens,<lb/> où allons-nous? Qui maintiendra notre organisation dans son<lb/> esprit, si nous n'avons élevé personne à bien connaître
					et à<lb/> faire observer cet esprit après nous? On respectera nos prin-<lb break="no"/>cipes, c'est entendu, mais, faute d'une organisation durable,<lb/> ils ne seront que des souvenirs, lettre morte.</p>
				<p rend="indent">Nous avons été, vous et moi, des guides. Qul donc, après<lb/> nous, montrera la route difficile où nous nous sommes engagés<lb/> et où nous voulons être suivis? Notre tâche a été comparable<lb/> à celle des anciens pioniers en butte aux pires attaques de<lb/>
					l'ignorance et de l'égoïsme parce qu'ils étaient seuls à voir<lb/> au delà de l'horizon du présent. Laisserons-nous l'ignorance<lb/> et l'égoisme qui nous survivront discréditer notre effort, en<lb/> perdre le fruit? De l'oeuvre sacrée des pioniers, qu'ont fait<lb/> les
					fanatiques, les marchands, les profanateurs, dans tous les<lb/> pays et dans tous les temps? Notre tache est comparable enco-<lb break="no"/>re à celle de ces montagnards qui s'aventurent dans les Alpes<lb/> pour découvrir, parmi les glaciers, des passages aux populations<lb/>
					paisibles de deux vallées qui se croyaient à jamais séparées<lb/> par des abîmes. Mais ces précurseurs obstinés ont toujours pris<lb/> soin de laisser après eux des élèves, des familles, des<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/aabdb87ecd0d4183f4f299385a364e8fd4c23bb7" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> générations de guides. Et leurs successeurs ont aujourd'hui,<lb/> avec le feu sacré de leur vocation héréditaire, une carrière<lb/> qui va en s'élargissant. Nos successeurs n'en auront aucune<lb/> autre que le sacrifice. S'ils
					prétendent, à leur tour, s'ins-<lb break="no"/>pirer de notre foi et des expériences que nous leur laisserons,<lb/> ils feront autour d'eux le vide ; on leur dira que nous avons<lb/> exploré la route des nuages et qu'il n'y a pas de carrière<lb/> pour eux dans cette direction. Il
					leur faudra donc renoncer à<lb/> suivre nos traces ou recommencer nos luttes contre les préven-<lb break="no"/>tions des uns, l'ingratitude des autres, On les verra, d'un<lb/> oeil hostile, chercher à perpétuer une tradition internationale<lb/> désintéressée, qui aura contre elle
					la ligue de tous les égois-<lb break="no"/>mes nationaux.</p>
				<p rend="indent">Pour que la jeunesse, après nous, s'engage au service<lb/> de l'esprit international, sans se vouer à la misère ou à l'in-<lb break="no"/>surrection, pour qu'elle ne perde pas ses forces et sa convic-<lb break="no"/>tion, et le bénéfice de nos expériences, il faut
					que nous lui<lb/> préparions une carrière internationale. Sinon, nous n'aurons<lb/> rien fait de durable. Et c'est pourquoi, je vous livre, à vous<lb/> et à vos amis, mes réflexions sur ce sujet qu'il est temps,<lb/> pour nous, pour moi surtout, votre aîné, d'aborder.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/55c1d75ede381552d5253fa3f6834fadd23b597e" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Où SONT NOS ELEVES ? LA LUTTE POUR LA VIE .-<lb break="no"/>LES CARRIERES NATIONALES PRIVILEGIEES.- ETRE OU NE PAS ETRE.-<lb break="no"/>Attirés par nos enseignements, édifiés par les révé-<lb break="no"/>lations de la guerre, par
					la clarté de l'évidente raison, quan-<lb break="no"/>tité de jeunes gens suivraient notre exemple, si nous nous<lb/> préoccupions de leur avenir. Mais quel avenir? Au service de<lb/> deux, de plusieurs pays ? C'est impossible, leur dira-t-on avec<lb/> raison. Vous et moi, nous
					avons réussi à servir l'esprit inter-<lb break="no"/>national, malgré l'opposition des routines nationales, parce<lb/> que nous avions conquis, chacun dans notre pays, une situation<lb/> nationale , assez indépendante pour assurer un point de départ<lb/> et d'appui à notre action
					internationale. Mais les jeunes gens<lb/> qui voudraient faire comme nous, dès leurs débuts, sans atten-<lb break="no"/>dre, eux aussi, leur âge mûr, devront y regarder à deux fois,<lb/> tout au moins en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> où nous sommes
					prévoyants, comme vous<lb/> savez. Et pourtant leur concours est indispensable pour trans-<lb break="no"/>mettre le plus difficile, l'esprit de notre action. Parmi tous<lb/> ces jeunes gens, quelques-uns, encore inconnus, pourront être,<lb/> un jour, nos successeurs, si nous
					avons su les encourager, les<lb/> soutenir. Or de quoi vivront-ils, en attendant qu'ils se révè-<lb break="no"/>lent à eux-mêmes et s'imposent? De luttes? de privations ?</p>
				<p rend="indent">Comment leur conseiller de renoncer aux voies traditionnelles et<lb/> aux emplois nationaux, rémunérateurs, classiques, assurés, pour<lb/> se mettre au vague service de l'esprit international? autant<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/e68dabdc24c40c2c5e415ff0556b78277569888d" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> leur conseiller de vivre de l'air du temps. Et leurs femmes<lb/> et leurs enfants, s'ils ont l'imprudence de se marier?</p>
				<p rend="indent">Je prends deux exemples personnels. J'ai formé deux collabo-<lb break="no"/>rateurs tout dévoués <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName> et François Boussarie. Je puis dire<lb/> sans le froisser, que ce dernier a été mon élève, absolument,<lb/> depuis
					près de trente ans. Il connaît tout, êtres et choses, de<lb/> mon apostolat ; il l'a pris à coeur ; il y aurait consacré sa vie<lb/> entière, celle de ses enfants, si j'avais pu seulement l'y en-<lb break="no"/>courager. Je ne l'ai pas fait de peur de le pousser à des dé-<lb
						break="no"/>ceptions que j'ai pu braver pour moi et les miens, mais non<lb/> pour d'autres. Et aujourd'hui, tout en me gardant son dévoue-<lb break="no"/>ment et le plus possible de sa collaboration quotidienne, il<lb/> est à la tête d'un service public, avec ses droits à la
						retrai-<lb break="no"/>te ; il est fonctionnaire de l'Etat, parce qu'il n'avait pas<lb/> d'avenir possible avec moi. De même et plus encore <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName>. Le<lb/> Ministère de la Justice n'a pas manqué d'apprécier à leur valeur<lb/> son
					intelligence, sa culture, son dévouement rares, et le voilà<lb/> maintenant, toujours avec moi de coeur, mais collaborateur oc-<lb break="no"/>casionnel et en réalité purement spirituel, haut fonctionnaire<lb/> de l'Etat. Pouvais-je honnêtement garder à notre service des<lb/>
					auxiliaires d'un tel prix et les solidariser, après moi, avec<lb/> l'incertitude de nos destinées? Et j'en pourrais nommer d'autres<lb/> André Fertré que j'avais pris tout jeune, avant la guerres et<lb/> qui est devenu fonctionnaire du service vicinal, au <placeName ref="#l0004"
						type="pec">Mans</placeName>, Victor<lb/>
					<persName ref="#p0393" type="pec">Lepêcheux</persName> qui nous prête, depuis 25 ans, un concours inapprécia-<lb break="no"/>ble/à <placeName ref="#l0002" type="pec">la Flèche</placeName>, mais gagne sa vie comme imprimeur ; d'autres en-<lb break="no"/>core, Belly Directeur
					d'Ecole à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, <persName ref="#p0531" type="pec">Renault</persName> juge de paix à<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/63cfa4ab987f9ebf765c3471441dc285c7e5ab12" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note>
					<placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Il n'y a, parmi les jeunes gens, que les poètes, -à la<lb/> condition qu'ils ne soient pas candidats aux fonctions de poè-<lb break="no"/>te Lauréat, - les vrais poètes, les vrais artistes, les vrais<lb/> savants qui puissent, sans sa compromettre, s'engager dans
					nos<lb/> rangs, car c'est nous qui travaillons pour eux ; notre public<lb/> est le leur ; nous travaillons comme eux, pour l'avenir, plus<lb/> que pour le présent. Mais chacun d'eux, au moins, forme des<lb/> élèves qu'il aide à ne pas mourir de faim. Où sont nos élèves,<lb/> à
					nous? De quoi vivraient-ils?</p>
				<p rend="indent">Songez à ce quest devenue partout aujourd'hui, depuis<lb/> les destructions matérielles et morales de la guerre, le com-<lb break="no"/>bat acharné de tous pour la vie. Il ne s'agit pas de rêver,<lb/> maintenant moins que jamais, pour nos jeunes gens ; il s'agit<lb/>
					de gagner de l'argent, c'est-à-dire le plus possible d'indé-<lb break="no"/>pendance. Songez qu'ils seront isolés, sans appui, sans res-<lb break="no"/>sources, en concurrence avec la grande famille du militarisme<lb/> qui a le droit d'invoquer ses deuils, ses faits d'armes
						héroï-<lb break="no"/>ques et, qui prodigue non seulement les hommes, la gloire, les<lb/> décorations, les grades, mais les pensions ; -pensions aux or-<lb break="no"/>phelins, pensions aux parents, pensions aux veuves, pensions<lb/> aux mutilés, aux invalides, :le service de
					la guerre tue, mas-<lb break="no"/>sacre, estropie, détruit, mais il est très riche et il paie ;il<lb/> paie dans le présent ; il paie les vivants avec le produit du<lb/> sacrifice et en escomptant le silence des morts. Le service de<lb/> la paix paie peu et pour l'avenir. Un
					jeune homme a le choix<lb/> entre la carrière militaire, la carrière navale, la carrière<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/ce1d11402018b2ac339bb4354807c5f09ff2c3e1" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> diplomatique et toutes les carrières civiles. En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> l'of-<lb break="no"/>ficier n'est pas riche, mais il bénéficie dans le présent,<lb/> jusqu'à sa retraite, de quantité d'avantages
					indirects très<lb/> appréciés, à commencer par celui de se bien marier, surtout<lb/> s'il est dans la cavalerie, s'il va ouvertement à la messe,<lb/> et méprise la gent pacifique des pis aller ; mais la carrière<lb/> militaire elle-même perd de son prestige, et celle de la ma-<lb
						break="no"/>rine également ; elles ne tiennent plus leurs promesses d'au-<lb break="no"/>trefois. Les carrières civiles sont encore moins considérées ;<lb/> elles deviennent des pis aller. Nos ministères voient leurs<lb/> chefs de service les plus capables émigrer au service
					des ban-<lb break="no"/>ques. Les professeurs, les magistrats, donnent le spectacle<lb/> de la misère en habit noir. Le clergé mène une existence très<lb/> maigre. Et cependant toutes ces carrières ont un avenir. On<lb/> devient, -avec beaucoup de chance- mais enfin on peut
					devenir<lb/> Maréchal, Amiral, Recteur de l'<del rend="strikethrough">u</del><add hand="#annotation">U</add>niversité, bâtonnier de l'or-<lb break="no"/>dre des avocats, Président de la Cour de Cassation, de la<lb/> Cour des Comptes, du Conseil d'Etat, Evêque même,
					Archevêque,<lb/> Cardinal ou Pape ! Mais quel avenir pour un jeune collabora<del rend="strikethrough">t</del>-<lb break="no"/>teur de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ou de la Conciliation interna-<lb break="no"/>tionale? aucun autre que d'être en
					butte aux moqueries et aux<lb/> mauvais coups.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/30d94643070ac04856df2af3273140b56c3e5043" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> LES CONFERENCES DE LA HAYE.- UN PERSONNEL INTERNATIONAL DE<lb/> JURISCONSULTES D'ELITE.-<lb break="no"/>LE PERSONNEL DE LA <orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIETE DES NATIONS</orgName>.- LA DIPLOMATIE XENO-<lb break="no"/>PHOBE.-
					COMMENT CONSTITUER UN ETAT-MAJOR DES CONSCIENCES ?</p>
				<p rend="indent">CONTRE LA CANAILLE INTERNATIONALE.- IL Y A POLYGLOTTES ET<lb/> POLYGLOTTES.- PROFESSEURS, DIPLOMATES ET TRAITS D'UNION.-<lb break="no"/>Je sais bien que, précisément parce que les vieilles<lb/> carrières administratives nationales sont en baisse, on peut<lb/> compter
					sur l'avenir d'une organisation internationale nou-<lb break="no"/>velle et pacifique. Nous en avons la preuve avec le grand<lb/> changement qui a suivi, et malgré tout, dans les moeurs inter<lb/> nationales, les deux Conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">la
						Haye</placeName>, de I899 et I907.</p>
				<p rend="indent">Il s'est créé, il se créera de plus en plus, par des milliers<lb/> par des millions d'apports nationaux ou individuels indépen-<lb break="no"/>dants, un ensemble d'associations innombrables, une organisa-<lb break="no"/>tion par conséquent internationale, née de
					l'esprit interna-<lb break="no"/>tional et du besoin irrésistible de rapprochement, de curio-<lb break="no"/>sité, de commerce et d'ambition et d'amitié qui anime les<lb/> hommes du monde entier, quoi qu'en pens<del rend="strikethrough">aient</del><add hand="#annotation"
						>ent</add> les Gouvernements et leurs journaux. C'est une génération spontanée de vie in-<lb break="no"/>ternationale à laquelle toutes les routines et les exigences<lb/> nationales apporteront naturellement leurs traditionnelles<lb/> entraves mais non des obstacles
					définitifs. Et cela est si <del rend="strikethrough">v</del> vrai que les deux Conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>, si méconnues qu'elle<lb/> aient été, n'en ont pas moins donné déjà naissance à un em-<lb break="no"/>bryon de carrière
					internationale. Et cela bien avant la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/0b0b076201cee1f6a34682b4eab7fde1e8cd97eb" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note>
					<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> qui, vingt ans plus tard, a suivi la<lb/> même voie, forcément. Un personnel international de juris-<lb break="no"/>consultes s'est constitué dès la première Conférence de la<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName>. Et par suite, un personnel de professeurs de droit in-<lb break="no"/>ternational, un personnel d'avocats internationaux, d'arbi-<lb break="no"/>tres, de juges, dont les précurseurs existaient déjà en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avec <persName ref="#p0531" type="pec">Louis Renault</persName> et <persName ref="#p0653" type="pec">A. Weiss</persName>, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> avec de<lb/> Martens, en <placeName
						ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> avec Lammash, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> avec <persName ref="#p0663" type="pec">Zorn</persName>,<lb/> en <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName> avec Asser et Beaufort, en <placeName
						ref="#l0461" type="pec">Scandinavie</placeName> avec<lb/>
					<placeName ref="#l0223" type="pec">Hamme</placeName>rskjold, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> avec <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>, dans la République<lb/>
					<placeName ref="#l0041" type="pec">Argentine</placeName> avec Drago, en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> avec Nigra, en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> avec<lb/> Ador, en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> avec
					Beernaert, au <placeName ref="#l0099" type="pec">Brésil</placeName> avec Ruy <persName ref="#p0041" type="pec">Barbosa</persName>.</p>
				<p rend="indent">Mais le domaine du Droit n'est pas toute la vie internationa-<lb break="no"/>le. Plutôt que la guerre, le procès, sans doute ; mais plu-<lb break="no"/>tôt que le procès, la conciliation, l'amitié. Qui se charge-<lb break="no"/>ra de prêcher d'exemple, d'enseigner la
					conciliation, l'ami-<lb break="no"/>tié? Car tout s'enseigne, pour les hommes, comme pour les<lb/> enfants. L'éducation de la douceur, si la raison n'arrivait<lb/> pas à l'imposer, nous serait enseignée par le seul spectacle<lb/> de tous nos mécanismes modernes, d'autant plus
					puissants et<lb/> moins bruyants qu'ils sont mieux harmonisés.</p>
				<p rend="indent">Et ici encore, autre exemple. La <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName><lb/> abandonnant <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>, sans un mot même de déférence ou de<lb/> souvenir, de peur de se compromettre, et pour
					s'installer<lb/> dans un palais à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> ; la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> née de la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/becc36f12ffec0c54d830a56f876f7a1b3a30a10" n="10"/> - I0 -<lb break="no"/>guerre, en opposition avec l'institution désintéressée de<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>, dont elle aurait dû<del rend="strikethrough">se</del> se proclamer l'héritière, a eu besoin d'un personnel. Elle l'a recruté, dans l'esprit de<lb/> ses origines contradictoires, à la fois idéalistes, confor-<lb break="no"
					/>mes au voeu universel de l'opinion et, d'autre part, offi-<lb break="no"/>cielles et politiques. Elle l'a recruté sous l'empire des<lb/> influences Gouvernementales. Trop d'esprit international<lb/> eût été, pour elle, une tare. Elle a recruté néanmoins<lb/> quelques
					collaborateurs excellents, d'autres détestables,<lb/> fermés autant qu'ils auraient dû<del rend="strikethrough">e</del> être ouverts à toute idée de rapprochement international, - intérieurement pétris de<lb/> toute la mauvaise volonté, de l'esprit de coterie étroit et<lb/>
					stérile dont s'enorgueillissent nos quai d'Orsay et nos<lb/> Foreign office,- ces deux maisons dont on a dit si juste-<lb break="no"/>ment qu'elles sont Xénophobes. Ainsi constituée, l'adminis-<lb break="no"/>tration de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des
						Nations</orgName>, - à la différence de celle<lb/> du travail, mieux recrutée, - n'apportera aucun appui, si non<lb/> pour la forme, à nos futurs successeurs. Bien plus, elle les<lb/> écartera par avance, comme j'ai été marqué moi-même d'un<lb/> signe excommunicateur, parce
					que j'étais fidèle à <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>.</p>
				<p rend="indent">C'est <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> qui est devenu son grand Protecteur, le vrai<lb/> Pacifiste ; moi je suis le gêneur. Mais il n'en reste pas<lb/> moins ce fait certain, réconfortant;les influences gouver-<lb break="no"/>nementales, si
					l'opinion bien éclairée ne s'en désintéresse<lb/> pas,iront se neutralisant de plus en plus dans l'assemblée<lb/> de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> ; et les bons choix pourront s'im-<lb break="no"/>poser ; des cadres se constitueront qui auront
					intérêt à<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/60bdc54bbded4f5ba03ae05457870eef50f0f598" n="11"/> - II -<lb break="no"/>ne pas se laisser trop discréditer et envahir. Je l'ai dit<lb/> déjà et c'est pourquoi je soutiens de toutes mes forces, pour<lb/> l'avenir, la <orgName ref="#g0060"
						type="pec">Société des Nations</orgName>, quelles que soient les<lb/> faiblesses de ses origines.</p>
				<p rend="indent">En attendant pourtant l'avènement des temps heureux<lb/> où l'esprit international règnera, il n'y a guère que le Droi<lb/> et l'étude des langues qui aient trouvé leur carrière dans<lb/> la vie internationale. Quels sont les organes de cette vie<lb/> nouvelle? Qui
					distinguera les bons éléments des mauvais? C'es<add hand="#annotation">t</add> ce choix que nos successeurs pourraient grandement faciliter,<lb/> par leur expérience et leur indépendance. Qu'on ne s'y trom-<lb break="no"/>pe pas. Ce choix est urgent. Si personne n'est là pour
						éclai-<lb break="no"/>rer l'opinion et, par elle, les Gouvernements, nous voyons à<lb/> quels résultats on arrive, grâce à l'indifférence générale,<lb/> dans chaque pays, en ouvrant les administrations aux <del rend="strikethrough">nouv</del>e-<lb break="no"/>mauvaises
					recrues. L'erreur ou l'abus <del rend="strikethrough">sont</del><add hand="#annotation">seront</add> d'autant plus difficiles à prévenir qu'ils s'exerceront dans un domaine plus<lb/> vaste où le contrôle sera moins aisé. La Canaille internatio-<lb break="no"/>nale va pulluler,
					avec le progrès des communications. La<lb/> guerre a déjà fait tomber bien des barrières, éteint bien des<lb/> scrupules. Quantité de gens suspects", mercanti de l'inter-<lb break="no"/>nationale vonts s'offrir au commerce honnête, aux industriels,<lb/> aux gens d'affaires, aux
					peuples, pour faciliter leurs rap-<lb break="no"/>ports entre eux ; quantité d'interprètes plus ou moins fidèles<lb/> plus ou moins capables ; quantité de courtiers, d'intermé-<lb break="no"/>diaires, tantôt bons, tantôt médiocres, tantôt les rebuts de<lb/> leurs pays respectifs.
					C'est le revers de la médaille.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/a4640206ede1a0b25766568ea0250a585dbdb885" n="12"/> -I2 -<lb break="no"/>Je ne le noircirai pas à l'excès. Il est possible, après tout,<lb/> que faute d'hommes de bien résolus, toutes ces canailles et<lb/> ces médiocrités finissent par faire
					souche d'honnêtes gens ;<lb/> de même que des colonies pénitentiaires sont devenues des cen-<lb break="no"/>tres de civilisation ; de même que <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName> a bien tourné. Mais,<lb/> encore une fois, il faut prévoir une période de
					transition<lb/> redoutable et pleine de risques. De même que les plus mauvais<lb/> journaux ont commencé par faire tout le mal possible, avant<lb/> de faire place à d'autres-que nous attendons encore, - de mê-<lb break="no"/>me nous allons connaître le fléau des polyglottes sans
						mora-<lb break="no"/>lité. Je les ai vus toute ma vie fleurir, comme on sait, en<lb/> Orient. Pendant un temps, la dépendance où nous vivrons de<lb/> ces tristes intermédiaires sera aussi dangereuse que notre<lb/> isolement. Et c'est pendant ce temps surtout qu'il nous
						fau-<lb break="no"/>dra des guides, des avertisseurs dignes de foi. Au-dessus de<lb/> la tourbe des polyglottes, bons ou mauvais, il nous faut cons-<lb break="no"/>tituer un état-major international de consciences.</p>
				<p rend="indent">Des professeurs, si dévoués soient-ils, ne suffiront<lb/> pas. Les professeurs de langues et de littératures étrangères<lb/> surgiront rapidement, comme les jurisconsultes, du développe-<lb break="no"/>ment naturel des relations internationales. Ces professeurs,<lb/>
					comme les jurisconsultes, comme les journalistes les meilleurs<lb/> auront pien assez de leur tâche sans pouvoir la cumuler avec<lb/> d'autres. Il y a dans le monde autre chose que des écoles,<lb/> des tribunaux, des administrations, des armées, des marchés<lb/> ou des champs de
					bataille ; il y a une grande famille dont les<lb/> membres se rapprochent sans se connaître ; il faut, entre ces<lb/> membres qui se cherchent, des organisateurs éprouvés de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/6fcbed925fd848ed15fc36a1a7699a31327b51f6" n="13"/> - I3 -<lb break="no"/>coopération humaine. Il faut, en un mot, des hommes de<lb/> bonne volonté et de raison, comprenant que tout se tient,<lb/> l'individu, la famille, le foyer, le village,
					la ville, le<lb/> pays, le monde, l'univers, ; et que l'ignorance et la haine<lb/> peuvent se perpétuer dans l'isolement, mais non dans la vie<lb/> commune. Ou ce sera la guerre et l'anarchie, ou ce sera<lb/> l'association humaine. Cela est vite écrit, mais il faudra<lb/>
					beaucoup d'activités et de dévouements individuels pour<lb/> faire comprendre et observer cette vérité élémentaire. Des<lb/> fonctionnaires, des diplomates, en attendant les bons jour-<lb break="no"/>naux, si on peut en créer, le journal, la maison internatio-<lb break="no"
					/>nale, que je n'ai cessé de réclamer ; des fonctionnaires, des<lb/> diplomates, même excellents, ne suffiront pas, aux prises<lb/> eux-mêmes avec leurs rivalités de chapelles, en opposition<lb/> avec la multitude internationale des profiteurs de la guerre<lb/> il faudra des
					âmes, une élite dans chaque pays, et des traits<lb/> d'union entre ces diverses élites ; des traits d'union de<lb/> même valeur que ces élites et même de valeur morale supé-<lb break="no"/>rieure ; des hommes de bonne volonté internationale, en un<lb/> mot. Et ces hommes ne
					manquent pas, mais ils ne soupçon-<lb break="no"/>nent pas leur vocation. Un brave homme est l'être internatie-<lb break="no"/>nal par excellence. Il n'y a rien au-dessus de lui. Mais où<lb/> sont-ils ces braves gens qui sont légion? ils se cachent,<lb/> ils attendent que
					surgissent, dans tous les pays, de grands<lb/> serviteurs internationaux, publics ou privés, savants,<lb/> poètes, artistes, philosophes, inventeurs, explorateurs,<lb/> ingénieurs, organisateurs, financiers, économiques et<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/744dee52fb8f0ac1f270b89b040a9af27cf74280" n="14"/> - I4 -<lb break="no"/>politiques, mais encore une fois, en attendant, nous expose-<lb break="no"/>rons-nous à quelque catastrophe nouvelle qui achèvera la<lb/> destruction du monde?</p>
				<p rend="indent">Comment donc former, sans retard, l'élite des traits<lb/> d'union internationaux qui pourront nous sauver d'une nou-<lb break="no"/>velle guerre? Quels emplois pouvons-nous promettre aux<lb/> conciliateurs de demain? Quelle carrière?</p>
				<p rend="indent">C'est l'un des problèmes que je croyais pouvoir résoi<lb/> dre, quand j'ai quitté, pour agir indépendant, il y a 27 ans<lb/> la carrière par excellence, la diplomatie, dans la plénitu-<lb break="no"/>de d'un succès inespéré. J'ai lutté de toutes mes forces,<lb/> avec
					vous, avec nos amis. Après la guerre, j'ai cru que<lb/> nous avions échoué, mais je me suis ressaisi ; et je m'aper-<lb break="no"/>çois aujourd'hui que la nature, si seulement nous ne la<lb/> contrarions pas, trouve le moyen de nous aider.</p>
				<p rend="indent">Voici, pour votre édification, deux ou trois des expé-<lb break="no"/>riences qui se sont faites, depuis la guerre, sous mes yeux.</p>
				<p rend="indent">Je ne reviens pas sur celles d'avant guerre, toutes pleines<lb/> d'encouragements ; je ne parle sque de celles d'après guerre,<lb/> III<lb/> MES EXPERIENCES. -LES PACIFISTES.-PAS D'ACTION INTERNATIONALE QUI N'AIT<lb/> SON POINT D'APPUI NATIONAL.-<lb break="no"/>Je
					prends tout d'abord <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> : relativement jeune par<lb/> rapport à moi,- et bien qu'il ait besoin déjà,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/07d691121f983cf721b3fb64c8b127cbf4ec6604" n="15"/> - I5 -<lb break="no"/>lui aussi, de former des élèves. - <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> n'est venu à<lb/> moi, ou plutôt nous ne nous sommes rencontrés que sur le<lb/>
					tard, pendant la guerre surtout, sans oublier pourtant<lb/> que, dès I9I3, il était à mes côtés et à ceux de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>,<lb/> à la mémorable conférence franco-allemande de <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName>, par-<lb
						break="no"/>tisan déclaré de notre doctrine,- lui et plus de 300 au-<lb break="no"/>tres membres du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement Français</orgName>. - Mais où étaient les<lb/> collaborateurs attitrés de ma besogne, administrative,<lb/> alors, en dehors de
						<persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName> qui m'accompagnait et des<lb/> deux secrétaires si distingués de la Conciliation, Albert<lb/> Métin et Jules Rais, tous trois collaborateurs occasion-<lb break="no"/>nels et personnels, non rémunérés, et nullement
						adminis-<lb break="no"/>tratifs? Personne, - comprenez-le bien, - aucun homme jeu-<lb break="no"/>ne et d'avenir ne pouvait s'aventurer en une carrière<lb/> hypothétique, lunaire, inexistante, et que je ne présen-<lb break="no"/>tais aucunement comme ouverte, ni même comme
					entre ouver-<lb break="no"/>te. Nul ne pouvait sacrifier ses chances de vie à l'in-<lb break="no"/>certitude de l'établissement que je ne songeais ni à leur<lb/> promettre, ni à leur offrir. Et voyez ici quelle infério-<lb break="no"/>rité était la mienne ! Personne n'avait
					intérêt à me se-<lb break="no"/>conder, sinon par amour de l'inconnu, et du danger ; tan-<lb break="no"/>dis qu'il n'était pas un seul Ministre ou Sous-Secrétaire<lb/> d'Etat qui n'eût à son service des nuées de jeunes candi-<lb break="no"/>dats à des fonctions quelconque dans
					l'administration de<lb/> l'Etat. Tel Ministre, tel Président du Conseil, en Fran-<lb break="no"/>ce, est célèbre par la multitude des clients de toute va-<lb break="no"/>leur, et plus souvent de nulle valeur, qu'il a récompensés<lb/> de leur attachement à sa personne ou dont il s'est<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/764a0c58f7507df148e3dadaae7000a48b81d4d3" n="16"/> - I6 -<lb break="no"/>débarrassé en obtenant, pour eux, de la faiblesse de ses<lb/> collègues, prédécesseurs ou successeurs, des emplois de tou<lb/> tes sortes, sinécures ou non, dans les
					Finances, dans l'ins-<lb break="no"/>truction publique, dans les Préfectures, aux Affaires étran-<lb break="no"/>gères, partout où ils pouvaient toucher des traitements et<lb/> dissimuler leur médiocrité sous des galons. Tous ces essaims<lb/> de jeunes gens, ou de jeunes femmes,
					de frêlons, de parasi-<lb break="no"/>tes, de râtés de toutes provenances et de tout age, s'écar-<lb break="no"/>taient de moi comme d'une maison pauvre ; ils faisaient plus<lb/> ou moins cause commune avec le peuple des journalistes affa-<lb break="no"/>més. Il fallait voir de
					quel oeil dédaigneux, chargé d'igno-<lb break="no"/>rante suspicion, me contemplaient le bataillon des chefs de<lb/> cabinet, chefs adjoints, sous-chefs et sous-chefs adjoints<lb/> et secrétaires et attachés, qu'on voyait pulluler dans les<lb/> couloirs de nos assemblées, autour
					de nos ministres, passés<lb/> présents et futurs. Chacun d'eux traînant après lui ses<lb/> propres clients, ceux dont il avait à reconnaître les ser-<lb break="no"/>vices rendus, ou les services en expectative ; toute une sé-<lb break="no"/>quelle de quémandeurs généralement peu
					dignes d'intérêt et<lb/> qui se pressaient avec d'autant plus d'insistance à la por-<lb break="no"/>te du ministre qu'ils <del rend="strikethrough">quittaient</del> ; " ses mouches à viande !</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">guettaient</add> s'écriait un jour le Conseiller d'Etat Herbette, dégoûté de<lb/> leur compagnie. Avec quel ensemble ce petit monde d'arrivis-<lb break="no"/>tes faisait écho aux ricanements ministériels, et me quali-<lb break="no"/>fiait,
					derrière mon dos, d'imbécile<add hand="#annotation">de naïfs</add>, de pont de la Concor-<lb break="no"/>de,... étonnés de ne pas découvrir dans ma vie privée quel<lb/> que faiblesse dont ils auraient fait un scandale et la cau-<lb break="no"/>se de mon discrédit. Don gré mal
					gré, les meilleurs même<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/76b650ca6dbab7d4063fc1709185ec02eed7c60b" n="17"/> - I7 -<lb break="no"/>qui m'estimaient m'évitaient ; ma route ne menant à rien de<lb/> ce qu'ils cherchaient.</p>
				<p rend="indent">Dans ce désert de candidatures, je fus trop heureux de<lb/> prendre les collaborateurs que je pouvais trouver. J'ai choi-<lb break="no"/>si avec joie, et je serais ingrat si je l'oublais, - Prudhom-<lb break="no"/>meaux, professeur agrégé, et que je connaissais de
					longue da-<lb break="no"/>te. Je ne parle pas de <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName>, lequel s'était créé une situ-<lb break="no"/>ation personnelle et nationale déjà considérable, celle de<lb/> Professeur à la Faculté des lettres de <placeName ref="#l0087"
						type="pec">Bordeaux</placeName>; -il eût été<lb/> nommé à la Faculté de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, s'il avait été moins indépendant<lb/> Je l'ai consulté en maintes occasions, je me suis inspiré sou-<lb break="no"/>vent de son expérience et de son
					esprit hautement internatio-<lb break="no"/>nal,en même temps que de son patriotisme éprouvé et prouvé ;<lb/> mais je ne pouvais songer à en faire un collaborateur régulier<lb/> de notre administration à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Je ne parle que de
						Prudhom-<lb break="no"/>meaux, -et j'en dirai autant de son ami <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName> qu'il m'avait<lb/> demandé de prendre avec lui pour le décharger d'une partie<lb/> de sa besogne.- Prudhommeaux était le pacifiste modèle, humain<lb/> et
					patriote, lui aussi, le plus laborieux en outre, et le plus<lb/> dévoué des hommes. Je comptais trouver en lui un auxiliaire<lb/> d'autant plus précieux que marié à une femme des plus estima-<lb break="no"/>bles et sympathiques, appartenant à un milieu d'une haute va-<lb
						break="no"/>leur morale,il jouissait, en outre, d'une fortune qui le ren-<lb break="no"/>dait indépendant du Professorat. C'était l'oiseau rare,ines-<lb break="no"/>péré. Mais précisément sa liberté lui était trop chère pour<lb/> qu'il y renonçât tant soit peu,à notre profit
					; je m'en aper-<lb break="no"/>cus assez vite ; mais vint la guerre et,pendant quatre ans,<lb/> mobilisé comme <persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName>,il nous fut virtuellement supprimé. La<lb/> guerre finie commença une période de transition où la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/9dfdbd26445a68832dccb958ef21efc1cdb3e3be" n="18"/> - I8 -<lb break="no"/>circonspection continua de s'imposer à nous, et la discipline<lb/> surtout plus que jamais. Prudhommeaux appartenait à une autre<lb/> vie que la nôtre, à une autre
					institution qui lui était chère<lb/> plus que tout, <add hand="#annotation">"la Paix par le Droit"</add>: les ménagements continuels de notre existence ingrate, incompréhensible même pour bien des<lb/> gens, nos efforts quotidiens d'affirmation dans la volonté, de<lb/>
					précautions dans la conduite lui parurent sans doute contradic-<lb break="no"/>toires ; il ne se rendit pas compte que le rôle d'un trait d'u-<lb break="no"/>nion est de supporter les tiraillements, de s'user à concilier<lb/> des exigences inconciliables, de dénouer et non de
					trancher de<add hand="#annotation">s</add> nouds gordiens : bref une incompatibilité profonde se révéla<lb/> entre ma conception de diriger notre bureau et la sienne. Et<lb/> c'est peut-être à son honneur ; il était juste l'opposé d'un<lb/> homme de Gouvernement. Or nous sommes
					le plus difficile des<lb/> Gouvernements, -le Gouvernement des relations extérieures des<lb/> peuples. Gouvernement que chacun souhaite, mais que personne<lb/> ne veut ni aider ni, encore moins reconnaître,alors pourtant<lb/> que tout le monde en profiterait. En sorte qu'à
					l'amiable et<lb/> par les méthodes de conciliation que j'essaie d'appliquer au-<lb break="no"/>tour de moi, j'ai du me séparer de la collaboration adminis-<lb break="no"/>trative de Prudhommeaux et le conserver seulement comme ré-<lb break="no"/>dacteur et comme conseil,
					utilisant comme vous savez,son ta-<lb break="no"/>lent d'écrivain et l'étendue peu commune de ses connaissances-<lb break="no"/>comme je m'étais séparé auparavant de M. et <persName ref="#p0517" type="pec">Mme Puech</persName>, parce<lb/> qu'aucun d'eux navait l'esprit de la
					maison, parce que chacun<lb/> d'eux appartenait, corps et âme, à la paix par le Droit plus<lb/> qu'à la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, ce que je ne pouvais ni blamer, -<lb break="no"/>puisque j'apprécie et soutiens plus que personne la Paix
					par<lb/> le Droit, -ni admettre puisque nous sommes la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/4dfb6f9031833cd04df5c760e14268f72b23cee2" n="19"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 19 -</note></add>
					<persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, au contraire, tout en étant indépendant comme<lb/> moi-même, n'en est pas moins rompu et à l'action publique<lb/> et aux responsabilités. Il est, lui aussi, membre du<lb/>
					<orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>. Il a fait partie du Gouvernement pendant la pé-<lb break="no"/>riode la plus longue et la plus dure de la guerre, Il s'est<lb/> fait, comme vous et moi, non seulement une activité, mais<lb/> une situation nationale . C'est là
					sa force, aussi bien<lb/> dans les milieux parlementaires que dans le pays. Et c'est<lb/> la condition première de toute activité pacifique. Et c'est<lb/> ce que je n'ai jamais pu arriver à faire comprendre. C'est<lb/> ici que nous touchons du doigt la faiblesse de ce qu'on<lb/>
					nomme les Pacifistes. Faiblesse qui m'a toujours séparé<lb/> d'eux bien que l'opinion s'obstine à nous confondre. Ils<lb/> croient pouvoir <del rend="strikethrough">exercer</del><add hand="#annotation">étendre</add> leur action lointaine sans avoir commencé par pousser chez eux,
					dans leur pays, leurs racines<lb/> locales ou nationales. Ils ne comprennent pas qu'ils ne peu-<lb break="no"/>vent exercer de rayonnement sans un pivot intérieur, sans un<lb/> point central d'autant mieux fixé que le cercle de leur pro-<lb break="no"/>pagande tend à s'élargir.
					Ils se considèrent comme l'aile<lb/> gauche du parti de la paix, en opposition avec l'aile droite<lb/> plus ou moins officielle. En fait, il y a les volontaires<lb/> très respectables de la paix, les éclaireurs, les francs-<lb break="no"/>tireurs, les sociétés de la paix qui
					luttent à leurs risques<lb/> et périls, et qui ne s'entendent pas, d'ailleurs, avec les<lb/> socialistes ou les communistes internationalistes, anti mili-<lb break="no"/>taristes, lesquels ne s'entendent pas davantage avec les anar<lb/> chistes. Et il y a les dirigeants ou, si
					l'on veut, les<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/d0df99f718d4d108439543b7c14da7538045135c" n="20"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 20 -</note></add> Opportunistes de la Paix., - ceux dont j'ai toujours été, - et<lb/> qui se contentent d'un programme national et international<lb/> progressif, sagement concerté. En fait, dans tous les pays,<lb/> le
					programme international ne peut être servi pratiquement<lb/> que par des personnalités d'une autorité nationale. Le plus<lb/> notoire des pacifistes Français actuels, <persName ref="#p0539" type="pec">Charles Richet</persName>, est<lb/> de l'Institut ; il s'est imposé surtout par
					l'éclat de ses<lb/> travaux scientifiques, comme Berthelot, comme Pierre Curie;<lb/> Frédéric <placeName ref="#l0377" type="pec">Passy</placeName> était un économiste, <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>, Pressensé, <persName ref="#p0662" type="pec"
						>Zola</persName>,<lb/>
					<persName ref="#p0117" type="pec">Eugène Carrière</persName>, durent à leur <del rend="strikethrough">énergie</del><add hand="#annotation">génie d'<del rend="strikethrough">au</del>o</add>rateurs, d'écri-<lb break="no"/>vains, d'artistes, leur immense prestige national. En
						Belgi-<lb break="no"/>que, Bernaert, Van der Velde, La Fontaine, <persName ref="#p0595" type="pec">Solvay</persName>, ont ou<lb/> ont eu une grande personnalité nationale ; de même en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>,<lb/>
					<persName ref="#p0619" type="pec">Tolstoï</persName>, tout d'abord, et aussi <persName ref="#p0359" type="pec">Kowalewski</persName>, et Jean de Bloch<lb/> de même Lammash en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, Randal Cremer en <placeName ref="#l0037"
						type="pec">Angleterre</placeName>,<lb/> Ducommun en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, <persName ref="#p0099" type="pec">Ferdinand Buisson</persName>, Victor Basch, Gabriel<lb/>
					<persName ref="#p0581" type="pec">Séailles</persName>,<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName>, Anatole <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, enfin, et combien d<lb/> d'autres en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>...J'en dirais
					autant de <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>,<lb/> si je ne craignais de le compromettre, en le nommant ; c'est<lb/> la solidité de sa situation nationale qui a déterminé sa<lb/> nommination et décidé de son action à la première conférence<lb/> de
						<placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName> en I899, bien que sa carrière antérieure ne sem-<lb break="no"/>blât pas l'avoir préparé au grand succès qui l'attendait.</p>
				<p rend="indent">Chacun de nous, quel qu'il soit, n'a pu arriver à servir<lb/> l'internationalisme qu'en proportion de sa valeur personnel-<lb break="no"/>le et nationale établie. J'irai plus loin ; plus une person-<lb break="no"/>nalité nationale est haute, plus elle impose son prestige<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/843a2eaf5678a0f90b48377de6a9410801040864" n="21"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 21 -</note></add> au loin. Cela est si vrai que nul n'a pu servir la paix à<lb/> l'égal d'un Chef d'Etat. Le Tzar Nicolas a tenu le sort du<lb/> monde entre ses mains quand il a réalisé, en I898. Le voeu<lb/> de
					l'humanité et convoqué la premiére conférence de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName><lb/> le roi <persName ref="#p0222" type="pec">Edouard VII</persName> marchait sur ses traces, et de même le<lb/>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName>, si la soi-disant raison d'Etat ou des<lb/> motifs d'ordre intérieur ne les avaient pas, les uns et les<lb/> autres, plus ou moins détachés de leur idéal Pacifique. Pas<lb/> un seul de nos amis américains, du Nord
					et du Sud, qui n'ait<lb/> eu sa situation nationale enracinée et même épanouie, pour<lb/> nous prêter un secours d'autant plus efficace, depuis John<lb/> Hay, <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>, <persName ref="#p0095" type="pec">Brown Scott</persName>, vous,
						<persName ref="#p0136" type="pec">Choate</persName>, Andrew, D.White, Seth<lb/> Low, Nabuco, <persName ref="#p0607" type="pec">W, Taft</persName>, Lovell, Eliott. ... .jusqu'au président<lb/>
					<persName ref="#p0658" type="pec">Wilson</persName> ! Au contraire, j'ai vu les apôtres les plus convain-<lb break="no"/>cus de la paix faire le plus grand tort à nos idées parce<lb/> qu'ils manquaient d'autorité dans leur propre pays pour les<lb/> soutenir. Inférieurs chez eux,
					ils devenaient à l'étranger<lb/> insupportables. C'est Jean de Bloch qui m'en a fait la re-<lb break="no"/>marque, au congrès de la paix, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en I900. Jean de<lb/> Bloch avait pourtant rendu d'immenses services à la paix ;
					il<lb/> avait contribué à démontrer non pas le crime<add hand="#annotation">seulement</add>, mais l'ineptie la folie de la guerre ; et cependant les pacifistes du Congrès<lb/> ne lui laissèrent pas prendre la parole., tant ils étaient<lb/> incapables de s'organiser, de subir
					aucune discipline. Il<lb/> sortit de là édifié ; avec moi qui n'avais pas ses illusions.</p>
				<p rend="indent">On m'objectera que le Christ, les martyrs, n'ont pas eu<lb/> besoin d'une situation nationale pour exercer leur <del rend="strikethrough">rayonnement</del>
					<add hand="#annotation">apostolat</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/0c64062d778428fe237029b004645f8034e72596" n="22"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 22 -</note></add> Mais c'est précisément la grandeur de leur sacrifice person-<lb break="no"/>nel qui a fait la frandeur de leur prestige <del rend="strikethrough">au</del> universel.</p>
				<p rend="indent">Commencer sa vie par l'internationalisme, c'est ris-<lb break="no"/>quer de n'avoir d'attaches et de crédit nulle part. Exerçons-<lb break="no"/>nous à éclairer d'abord notre entourage pour rayonner ensuite<lb/> de plus en plus loin, à mesure que nous avons fait
					l'essai<lb/> de nos forces.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> a ses répondants en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et, de là, dans tous<lb/> les pays. Mais après lui, qui a cinquante ans et plus.... Où<lb/> irons-nous chercher les jeunes gens qui pourront
					nous <del rend="strikethrough">suivre</del>
					<add hand="#annotation">succéder</add> ceux qui seront moralement assez supérieurs pour ne pas vou-<lb break="no"/>loir suivre seulement des polyglottes et assez intelligents<lb/> pour vouloir pratiquement non pas rêver ou bêler, mais fonder<lb/> la paix?</p>
				<p rend="indent">IV.-<lb break="no"/>MES DEUX FILS.- LEURS EMULES.-CONCLUSION OPTIMISTE.-<lb break="no"/>Et ici, autre expérience. J'ai eu deux fils. Il<lb/> m'en reste un, le plus jeune. L'aîné, Arnaud, est venu à<lb/> I5 ans, avec moi,aux <placeName ref="#l0184" type="pec"
						>Etats-Unis</placeName>, en I902.Il avait été élevé,<lb/> comme le furent ses frère et soeurs, par sa mère, exception-<lb break="no"/>nellement éclairée et par des institutrices choisies par elle<lb/> dans la connaissance parfaite de l'anglais et de l'allemand,<lb/> dans la
					tradition instinctive ou raisonnée des idées de<lb/>
					<persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName> et de Madame de Staël. J'ai commencé, peu<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/c7787174332bd014ef15e452cb43ad1680d63c37" n="23"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 23 -</note></add> clairvoyant ou trop impatient, par croire qu'il n'en profite-<lb break="no"/>rait pas. Car il avait du passer par le lycée, institué chez<lb/> nous, très naturellement , pour donner aux enfants une
						éduca-<lb break="no"/>tion nationale. Et par conséquent il avait désappris, pour<lb/> une part, ce qu'il avait respiré dans notre atmosphère. Trop<lb/> heureux qu'il n'ait pas renié cet enseignement. Et en effet,<lb/> avant sa mort, par le seul fait qu'il avait travaillé, à la<lb/>
					<placeName ref="#l0480" type="pec">Sorbonne</placeName>, avec des maîtres admirables comme Vidal de la<lb/>
					<persName ref="#p0066" type="pec">Blache</persName> et d'autres encore, par le fait surtout de ses réfle-<lb break="no"/>xions, de son mariage avec une alsacienne de grande famille<lb/> très cultivée, il était prêt de devenir notre disciple, -<lb break="no"/>sans que jamais il en
					eût été sollicité, dans la pleine in-<lb break="no"/>dépendance de son libre arbitre. Exactement, au fond, comme<lb/> je suis devenu,moi-même, un très modeste continuateur de<lb/>
					<persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName>, sans y avoir jamais été poussé; bien plus<lb/> dans l'ignorance complète, incroyable, de son oeuvre interna-<lb break="no"/>tionale, volontairement discréditée et supprimée en <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName><lb/> par nos dirigeants. Je n'avais jamais lu de Benjamin<lb/> Constant qu'Adolphe. C'est une fois entré dans la lutte que<lb/> j'ai ouvert, un jour, l'admirable " esprit de conquête " et<lb/> que j'ai rougi de l'avoir dans le sang, d'instinct seule-<lb
						break="no"/>ment, sans m'en douter.</p>
				<p rend="indent">Reste mon fils cadet, Paul, - Ceci est, à mon avis,<lb/> décisif. -<lb break="no"/>J'ai eu soin de ne jamais faire de la Dotation, pas<lb/> plus que de la Conciliation, un foyer de népotisme. J'ai<lb/> tenu volontairement tous mes enfants en dehors de la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/c37647f1baf055f73bd33827092afa05fc2c1be3" n="24"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 24 -</note></add> carrière internationale, leur apprenant à aimer et à servir<lb/> leur pays d'abord, comme j'ai fait. Chaque chose à son heure<lb/> Et j'ai eu raison, car ils sont venus d'eux-mêmes, tous,<lb/> sans une
					exception, - ils seraient venus, malgré moi, au<lb/> besoin, à l'esprit international. Ce n'est plus à faire, c'est<lb/> fait. Et c'est ainsi que, sans me consulter, mais avec<lb/> notre entière approbation, mon fils a suivi mon exemple, <del rend="strikethrough">en</del> épousé
					lui aussi, une américaine aussi internationalisée<lb/> d'esprit et d'éducation que possible, tout en étant Françai-<lb break="no"/>se de cœur, autant que moi-même. Je rêvais pour lui, je<lb/> l'avoue, un riche mariage qui lui épargnat mes luttes, et<lb/> une carrière qui, avant
					tout, lui assurât la conservation <del rend="strikethrough">e</del> de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, tous les avantages enfin d'une situation natio-<lb break="no"/>nale non seulement considérée, mais dorée. Et il se trou-<lb break="no"/>ve qu'il a choisi,
					sans moi, de lui-même, par ses moyens<lb/> et ceux de sa très digne compagne, une carrière interna-<lb break="no"/>tionale idéale, - en même temps que très positive, - et qu'il<lb/> réussit au delà de mes espérances. C'est cela que je veux<lb/> faire ressortir comme un signe
					naturel de bon augure, un si-<lb break="no"/>gne des temps. Voici comment, de progrès en progrès, de<lb/> développement en développement, la carrière internationale<lb/> arrive à devenir le prolongement et l'élargissement de la<lb/> carrière nationale.</p>
				<p rend="indent">La guerre a épargné mon fils ; mais tout juste. Très<lb/> jeune engagé volontaire, aviateur passionné, plusieurs chû-<lb break="no"/>tes graves l'ont laissé en plus mauvais état moral et phy-<lb break="no"/>sique que s'il eût été mutilé. Peu à peu cependant il s'est<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/d7eafab522aac12eac2d1a664819d5be288987a9" n="25"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 25 -</note></add> remis, tant bien que mal. Mais, à la différence de tant<lb/> d'autres, épargnés plus que lui, il n'est pas devenu par-<lb break="no"/>tisan de la guerre, ni de ses profits ni de ses gloires<lb/> qu'il
					juge encore plus sévèrement que moi-même. Il a dé-<lb break="no"/>fendu son pays ; il a fait, suivant sa noble ambition<lb/> d'adolescent, au début de la guerre, il a fait <add hand="#annotation">"</add>son devoir pour deux,<add hand="#annotation">"</add> pour son frère et pour
					lui.</p>
				<p rend="indent">La guerre finie, nous avons craint pour sa santé. Il<lb/> semblait avoir perdu sa puissance de travail. En réalité,<lb/> il se refaisait, se ressaisissait. Comme toute épreuve don<add hand="#annotation">t</add> on triomphe, la guerre l'a finalement mûri. Je l'ai
					laissé<lb/> à lui-même ; j'ai seulement tenu à le mettre en relations<lb/> avec ceux de mes amis, français et étranger<add hand="#annotation">s</add> qui pouvaient être, en quelque sorte, ses parrains dans la vie interna-<lb break="no"/>tionale, et j'ai constaté qu'il savait déjà
					distinguer en-<lb break="no"/>tre les hommes dignes de considération et les autres.</p>
				<p rend="indent">Mes amis sont, pour la plupart, devenus ses protecteurs, ses<lb/> amis. Nous avons parlé dans l'intimité de Cleveland et<lb/> de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, avec <persName ref="#p0293" type="pec">Myron Herrick</persName>, avec Ed. Tuck à
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, avec<lb/> beaucoup d'autres, d'une situation où il rendrait service,<lb/> comme trait d'union entre de grandes entreprises américai-<lb break="no"/>nes et européennes. J'entrevoyais pour lui un avenir ho-<lb break="no"
					/>norable et brillant d'hommes d'affaires. Il a consenti,<lb/> sans enthousiasme, pour se préparer, à entrer au Syndicat<lb/> des agents de change à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, ; là il s'est acquitté si/bien<lb/> d'une mission d'ailleurs délicate et de
					confiance,<lb/> qu'après six mois ses chefs lui ont déclaré qu'il n'avait<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/a4d261146955a54bd19374c2e16fa77e394bc360" n="26"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 26 -</note></add> plus <del rend="strikethrough">rien</del> à apprendre, et qu'ils seraient trop heureux de <add hand="#annotation">grande chose d'eux</add> le garder, mais sans profit pour lui. C'est alors, qu'il
					a,<lb/> de lui-même, préparé dans sa vie un coup d'état, et que tout<lb/> en s'éloignant en apparence, de mes vues, il s'est orienté,<lb/> pour les mieux servir, dans une voie bien différente.</p>
				<p rend="indent">D'abord il s'est marié, comme j'ai dit. Cela fait,<lb/> voilà quel a été son plan pour gagner sa vie très indépen-<lb break="no"/>dante et développer son éducation supérieure, nationale<lb/> d'abord, internationale ensuite.</p>
				<p rend="indent">I° Conserver avec moi, puis après moi, d'accord avec sa mère et ses soeurs, <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ; en faire un centre d'éduca-<lb break="no"/>tion, d'amitié, de sécurité, familiale, nationale, interna-<lb break="no"/>tionale ; mais
					cela c'est un chapitre à part dont je vous<lb/> parlerai un autre jour. Rien de plus pratique, de plus inté-<lb break="no"/>ressant, pour mes amis américains comme pour mes compatrio-<lb break="no"/>tes, pour la Dotation, pour notre cause. Un hôtel de la<lb/> Dotation <persName
						ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, choisi et organisé à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> comme je vous<lb/> l'ai dit et comme j'espère y réussir, avec <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, <persName ref="#p0334" type="pec"
						>Jaudon</persName><lb/> et mes amis américains ; ce serait le plus urgent, l'occasion<lb/> que je veux saisir et qui s'offre à nous- Cela aussi c'est<lb/> un chapitre à part, mais un chapitre du même livre. - L'hôte<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>
					installé, avec son personnel éprouvé, il ne faudra<lb/> pas négliger ce que j'ai fondé à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, la maison françai-<lb break="no"/>se par excellence, avec mon nom, mon passé, nos traditions,<lb/> notre histoire. Je vois très bien, en
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, deux foyers<lb/> français d'esprit international, l'un appartenant à la Dota-<lb break="no"/>tion, dans le paisible et vénérable faubourg St. <persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/52d8c738c253471f5b60d4770afec841ba20f7eb" n="27"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 27 -</note></add> d'autrefois à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, l'autre m'appartenant, sous mon nom,<lb/> dans notre <placeName ref="#l0004" type="pec">Maine</placeName>, entre nos vieilles
					provinces de l'Anjou<lb/> et de la <placeName ref="#l0513" type="pec">Touraine</placeName>. Cela c'est le dernier chapitre du même<lb/> livre ; <del rend="strikethrough">et</del> je tiens à ne pas le laisser inachevé. Nous en parlerons quand vous viendrez en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'année prochaine,<lb/> ou si les circonstances politiques m'obligeaient à aller aux<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> auparavant ; tout est à prévoir, dans le désordre<lb/> actuel des choses.</p>
				<p rend="indent">2° En attendant, mon fils s'est fait personnellement connaître dans les milieux d'entente cordiale franco-anglo-<lb break="no"/>américaine ; il est arrivé à faire, dans des cercles de jeunes<lb/> gens et de jeunes filles, des conférences sur le sujet de ses<lb/>
					études, la littérature, la pensée, l'action de nos trois pays<lb/> et plus tard, d'autres pays. Ces conférences-bien rétribuées<lb/> malgré sa jeunesse, - il n'a que vingt-cinq ans, - ont été très<lb/> appréciées. Paul a l'avantage non seulement de parler l'An-<lb break="no"
					/>glais et l'Allemand, mais, ce qui n'est pas si répandu, de<lb/> parler le Français, distinctement, comme je le lui ai appris,<lb/> de façon à se faire comprendre. Des maîtres, bien supérieurs<lb/> à lui, dédaignent cette sollicitude à témoigner à leur audi-<lb break="no"/>toire
					; peu leur importe d'être intelligibles, pouvu qu'ils<lb/> soient intelligents ; peu leur importe d'être compris, ni même<lb/> entendus, pourvu qu'ils soient supérieurs. Paul se fait en-<lb break="no"/>tendre, comprendre. Son esprit international anime son lan-<lb break="no"
					/>gage, éclaire sa pensée. Résultat;je ne dirai pas qu'il a<lb/> déjà une école. Mais il a plus d'auditeurs et d'auditrices<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/a647e5d112c92d1427f76ceb056cd7f881135ddf" n="28"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 28 -</note></add> qu'il n'en veut. Il est populaire, et à juste titre. Il<lb/> aime ses élèves, en raison même de l'intérêt qu'ils prennent<lb/> à ses leçons. Et il se prépare ainsi, - tout en les instrui-<lb break="no"
					/>sant, - à devenir un maître de l'esprit et des moeurs et des<lb/> traditions internationales. Il préconise, à sa manière, notre<lb/> Concillation.</p>
				<p rend="indent">Cela, sans perdre ses attaches en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, mais , à<lb/> l'exemple de son maître vénéré <persName ref="#p0055" type="pec">Bergson</persName>, en les étendant le<lb/> plus loin possible au dehors. Il prépare à <placeName
						ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName> sa<lb/> thèse de Docteur ès-lettres. En même temps, on lui demande<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> de venir faire, pour l'année I923-I924, une<lb/> tournée de conférences. Il entre directement
					en relations<lb/> avec les plus éminents de vos Présidents d'Université ; peut-<lb break="no"/>être le verrez-vous venir vous saluer en passant par <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName><lb/> y retrouver les amis dont le bon accueil que vous nous aviez<lb/>
					préparé en I9I9 restera l'un des meilleurs souvenirs de sa<lb/> vie. Ainsi se développeront ses relations, ses amitiés per-<lb break="no"/>sonnelles, ses occasions de rapprocher nos deux pays. Cha-<lb break="no"/>que jour c'est, pour lui, un progrès nouveau, inattendu.En<lb/> ce
					moment il est au lac du <persName ref="#p0083" type="pec"><placeName ref="#l0095" type="pec">Bourget</placeName></persName>, près d'Aix-les-Bains, où<lb/> d'accord avec des amis d'Ed. Tuck, de Dartmouth et des An-<lb break="no"/><add hand="#annotation">avec</add> glais, il
					contribue à fonder un camp franco-américain, en<lb/> plein air, avec tout ce que l'éducation physique et intellec-<lb break="no"/>tuelle peut réunir de plus sérieusement attrayant, pour des<lb/> jeunes gens, pendant leurs vacances. Voici leur programme,<lb/> si je ne vous l'ai
					pas déjà envoyé... Ed.Tuck (par parenthè-<lb break="no"/>se, sa femme a été sauvée, elle est en convalescence à<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/21b8ec43ec28e0df6ca61a3047f684851e371b4f" n="29"/>
					<add hand="#annotation"><note place="top" type="foliation">- 29 -</note></add> Vermont,) m'écrit ce qui suit:<add hand="#annotation">"</add>B. writes me from the camp du <persName ref="#p0083" type="pec"><placeName ref="#l0095" type="pec">Bourget</placeName></persName> as
					follows:<lb/> "The talks by Paul <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> have been of the greatest value, and his spirit an inspiration to us all."</p>
				<p rend="indent">Et c'est le témoignage d'un bon juge.</p>
				<p rend="indent">A l'exemple de mon fils, plusieurs de ses camarades,<lb/> parmi les plus distingués, se préparent comme lui, à une<lb/> carrière internationale.</p>
				<p rend="indent">Ils s'y préparent, suivant nos principes, en com-<lb break="no"/>mençant par développer, au plus haut degré leur culture<lb/> nationale et leur considération. Une fois assurés de gagner<lb/> leur vie en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, comme
					Français, instruits, estimés, ils<lb/> rendront les services inappréciables que leurs aptitudes ou<lb/> leur atavisme et leur moralité promettent, comme traits<lb/> d'union. Ils nous aideront à recruter les collaborateurs<lb/> éprouvés que nous cherchons. Ainsi ce n'est déjà plus
					la<lb/> disette de candidats, telle qu'elle s'annonçait, il y a <del rend="strikethrough">dix</del>
					<add hand="#annotation">peu</add>
					<add hand="#annotation">d'années.</add> Ce sera bientôt l'abondance, l'embarras du choix.</p>
				<p rend="indent">Mais à une condition ; c'est que nous ne nous abandonnions<lb/> pas nous-mêmes, faute de prévoyance, aux hypocrites ou cyni-<lb break="no"/>ques arrivistes et aux superficiels polyglottes ; à la con-<lb break="no"/>dition que nous leur opposions les jeunes gens de
					notre<lb/> choix, ceux que nous aurons formés nous-mêmes parmi ceux<lb/> qui auront dans leurs pays respectifs la meilleure éduca-<lb break="no"/>tion de famille <add hand="#annotation">ou personnelle,</add> la plus solide instruction nationale d'abord, internationale ensuite
					ceux qui présenteront,<lb/> en un mot, le plus de garanties de respectabilité<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2cff572n/3e6cf1edd6df9797f72f5ed4fe1bfdcba8d4f69b" n="30"/>
					<note place="top" type="foliation">- 30 -</note> bienfaisante!</p>
				<p rend="indent">Préocupons nous, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, de former sans retard<lb/> nos continuateurs, le bataillon sacré, non pas des <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, et<lb/> des <persName ref="#p0300" type="pec"
						>Haskell</persName> et des <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> et des <persName ref="#p0236" type="pec">Finch</persName> et des Shotwell, seule-<lb break="no"/>ment, car ils sont rares, mais de ceux qui seront plus tard<lb/> leurs continuateurs et leurs
					disciples. Il y a urgence. Car,<lb/> j'y insiste, les peuples rapprochés ne pourront pas vivre sans<lb/> traits d'union, sans l'organisation d'une carrière internatio-<lb break="no"/>nale formée de l'élite et non des déchets de tous les peuples.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
