<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0892 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October-November 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0892 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (octobre-novembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-10"/>
							<docDate when="1921-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">47 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">47 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when="1921-10">octobre</origDate>-<origDate when="1921-10">novembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when="1921-10">October</origDate>-<origDate when="1921-10">November 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when="1921-10"/>
					<date when="1921-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0891_24octobre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0893_25octobre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/36ac70c700f4f719ba4f001118168073e064f674" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 892.</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0544" type="pec">VIENNE</placeName>/<placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, Octobre/Novembre 1921</dateline>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
					<title rend="align(center)">MON VOYAGE A VIENNE .<lb/> LE PARTAGE DE L'<placeName ref="#l0052" type="pec">AUTRICHE</placeName> .<lb/> (Première Partie)</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p><title>I<lb/> POURQUOI JE SUIS ALLÉ à VIENNE.</title></p>
				<p rend="indent">Nous avons ramené à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ma fille Henriette<lb/> heureusement convalescente, mais les médecins lui prescrivent<lb/> un repos et des soins qui vont l'empêcher de travailler une<lb/> partie de cet hiver, au moment où elle
					se faisait avec nous<lb/> une joie de récolter le fruit de ses trois années d'études et<lb/> de succès au Conservatoire, et de donner enfin libre cours à<lb/> sa vocation, sous la direction des maîtres et des artistes<lb/> d'élite qui lui prédisaient un bel avenir. Elle a
					accepté<lb/> cette épreuve plus courageusement que moi.- J'ai besoin du<lb/> bonheur de mes enfants pour supporter ce que j'ai vu et ce<lb/> qui, je le crains, nous attend, du fait de l'égoïsme ou de<lb/> l'incapacité de nos dirigeants.</p>
				<p rend="indent">Cet état d'esprit m'a décidé à abréger le<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/9775265bf1020770708e1680788d302d13f988a4" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> séjour que je comptais faire seul à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> pour y mettre mes<lb/> papiers, mes comptes, mes idées en ordre. Je n'y ai passé que<lb/> trois jours, dont un consacré à une randonnée
					sensationnelle<lb/> dans toute la moitié de mon Département, où mes amis ne se<lb/> contentent pas de ce qu'ils appellent mon "triomphe électoral",<lb/> mais tiennent à le fêter, ce qui est assez fatigant. Le seul<lb/> Dimanche 9,Octobre, j'ai fait dans tout l'Est de <placeName
						ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>,<lb/> du Sud au Nord, dans les cantons de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, d'Ecommoy, de<lb/> Bouloire, du Grand Lucé, de <placeName ref="#l0086" type="pec">Bonnétable</placeName> et de <placeName
						ref="#l0307" type="pec">Marolles</placeName>-les-<lb break="no"/>Brault, huit conférences, inauguré trois monuments aux morts<lb/> et assisté à autant de banquets, pour finir dans l'impénitence<lb/> finale à <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>. Symptôme bien
					frappant ; dans toute cette<lb/> campagne habituelle de la calomnie politique contre moi, pas<lb/> un électeur, pas un interrupteur, pas même un ivrogne, ne s'est<lb/> avisé de me reprocher ma défense de M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>. On n'en est<lb/>
					pas encore à le réhabiliter, mais on n'ose plus l'attaquer,<lb/> de peur de provoquer des protestations enthousiastes. Je suis<lb/> rentré directement à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> pour préparer mon voyage à <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName>.-<lb break="no"/>J'ai consenti à faire ce voyage, peu compatible avec le repos<lb/> qui aurait dû suivre ma cure à La Preste, pour plusieurs<lb/> raisons :</p>
				<p rend="indent">1°,- Mes amis Français insistaient pour que no-<lb break="no"/>tre délégation à la Conférence des Associations pour la Société<lb/> des Nations fût complète ; qu'elle ne fût pas trop inférieure en<lb/> nombre à celle que les Allemands envoyaient sous la conduite peu<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/94bf249c27fe0941f55d395f6a82e804d69833ec" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> rassurante du Comte Bernsdorff, Président de l'Union des<lb/> Associations Allemandes pour la Paix. Quel choix!!! tandis<lb/> que l'ancien ambassadeur Dumba est Président des Associations<lb/> Autrichiennes, <persName ref="#p0022"
						type="pec">Apponyi</persName> Président des Associations Hongroises.</p>
				<p rend="indent">Il fallait donc, ou bien ne plus m'occuper d'eux, ou être là.</p>
				<p rend="indent">Je suis venu, bien ce Bernsdorff m'inspire une insurmontable<lb/> que<lb/> antipathie. J'ai pris l'avis personnellement et de <persName ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName><lb/> et du Président du Conseil<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>
					que j'ai vu, (à cette occa-<lb break="no"/>sion et pour lui parler du voyage de Foch) et de Berthelot et<lb/> d'<persName ref="#p0021" type="pec">Appell</persName> ; tous ont insisté pour que je fasse le voyage. Je<lb/> l'ai fait.</p>
				<p rend="indent">2°,- Que se passe-t-il en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> par-<lb break="no"/>ticulièrement ? Depuis la guerre, c'est-à-dire, en fait,<lb/> depuis 1914 et même avant, je n'ai pas mis le
					pied en terri-<lb break="no"/>toire ennemi. Il m'était trop pénible, soit d'y trouver des<lb/> vides douloureux, soit d'y rencontrer des amis avec qui j'ai<lb/> rompu toutes relations et qu'il m'a fallu traiter, sinon en<lb/> frères ennemis, en inconnus. Mais, d'autre part, ne
					rien<lb/> savoir que par les journaux ignorants ou menteurs, ou par des<lb/> tiers, cela m'était insupportable. Car j'ai toujours pensé, et<lb/> je l'ai écrit, que l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> ne méritait pas son sort, qu'il<lb/> aurait été possible,
					malgré la réaction qui pesait sur elle,<lb/> de trouver le chemin de sa raison et de son cœur. Qu'elle<lb/> était enfin une grande ressource européenne pour la paix du<lb/> monde et, dans une mesure, un champ d'expérience important de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/026413ec2a141cfbbe73dbd6683958e46d1dee4a" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> de conciliation, -la plus difficile des conciliations, entre<lb/> tant de peuples voisins ou entremêlés, séparés par des diffé-<lb break="no"/>rences profondes de langues, de moeurs, de races, d'intérêts.</p>
				<p rend="indent">3°,-<lb break="no"/>J'ai besoin de combler les vides que la<lb/> guerre a creusés en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> parmi nos correspondants et nos<lb/> amis et je saisissais l'occasion de faire de nouvelles recrues<lb/> pour notre
					Conciliation et la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
				<p rend="indent">II° DE <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> à VIENNE par l'ORIENT-EXPRESS.</p>
				<p rend="indent">DE STRASBOURG à <placeName ref="#l0335" type="pec">MUNICH</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Je suis donc parti, muni de mon passeport<lb/> diplomatique et des encouragements du <placeName ref="#l0412" type="pec">Quai d'Orsay</placeName>, bien<lb/> décidé à faire de mon mieux pour contribuer à sauver l'Autri-<lb break="no"/>che de la mort lente qui la menace
					ou de son asservissement<lb/> insensible à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> vainque mais plus vivante et plus am-<lb break="no"/>bitieuse que jamais de reprendre dans le monde une large place.</p>
				<p rend="indent">Et me voilà obligé de vous écrire encore une très longue let-<lb break="no"/>tre, parce que la mort de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> menace les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> autant que <placeName
						ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et que je ne puis, sur ce point vital,<lb/> faire oeuvre utile sans vous y associer, sans vous y intéresser<lb/> tout au moins.</p>
				<p rend="indent">Je suis parti avec Prudhommeaux le Mardi<lb/> soir, par l'Orient-Express: wagons-lits excellents, comme<lb/>
					<add hand="#annotation"><persName ref="#p0035" type="pec">Aulard</persName> et <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> nous ayant précédés d'un jour</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/d1b67957bfb473afa90b047e50cd503157bf905b" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> autrefois ; personnel même amélio<add hand="#annotation">r</add>é. Nous avons traversé de nuit, sans les voir, nos régions dévastées toujours présentes<lb/> à ma pensée, et franchi la frontière, après <placeName ref="#l0496"
						type="pec">Strasbourg</placeName>, à la<lb/> double douane franco-allemande de Kehl. Là, changement de<lb/> tout, sauf de wagon, grâce à mon passeport diplomatique, et<lb/> sauf aussi le changement d'heure ; (c'est le seul progrès<lb/> réalisé depuis la guerre). Pour le reste
					; visa des passeports,<lb/> différence des monnaies, des langues, etc...etc… rien de<lb/> changé. La douane, particulièrement, a rétabli ses filets<lb/> serrés autour de chaque pays. Quels obstacles pour la reprise<lb/> des relations internationales ! Le mal était grand déjà
					avant<lb/> la guerre.</p>
				<p rend="indent">Je me rappelle mes voyages entrepris à cette<lb/> époque, comme Président de la Conciliation, à l'appel de<lb/>
					<persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, en 1912, en 1913, à <placeName ref="#l0230" type="pec">Heidelberg</placeName>, à <placeName ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName>, à<lb/>
					<placeName ref="#l0208" type="pec">Francfort</placeName>, voyages si bien accueillis par les Allemands ; sans<lb/> parler de nos manifestations interparlementaires de <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName> et de<lb/>
					<placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>. - C'était alors et c'est encore toute la splendeur d'un<lb/> autom<add hand="#annotation">n</add>e magnifique ; les parcs, les fôrets, moins verts qu'en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, déjà roussis ou
					jaunis par les premiers froids. Mais,<lb/> dans cette atmosphère de confiante assurance et de clarté, ce<lb/> qui m'a frappé, à partir de Carlsruhe, et surtout de Stuttgart,<lb/> c'est le pays.... L'impression pour moi est poignante.</p>
				<p rend="indent">Ce pays n'a pas connu la guerre. Il est<lb/> presque à portée de canon de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ravagée et on ne s'en<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/b3468f647f71f0b64d1ce4ab07b833ada0f44505" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> douterait pas. Je comprends que les Allemands n'y pensent pas,<lb/> ne veuillent pas y penser. La matinée est radieuse, le ciel<lb/> bleu, plein de promesses et d'espérance. Les champs sont<lb/> cultivés le mieux possible ; les
					maisons, les fermes propres,<lb/> d'apparence prospère, entretenues, comme les gares, comme les<lb/> moindres postes d'aiguilleurs, comme les voies multiples, avec<lb/> amour. - Evidemment, ici chacun travaille, se contentant de<lb/> bas salaires pour faire circuler et vendre le
					mieux possible<lb/> les produits du pays. Peu importe que l'Etat fasse faillite<lb/> à ses créanciens, pourvu que les particuliers s'enrichissent.</p>
				<p rend="indent">Et c'est le cas. Organiser à la fois la faillite de l'Etat et<lb/> la fortune des particuliers ; c'est le dernier progrès de l'or-<lb break="no"/>ganisation allemande. Et je me demande ce que nos efforts y<lb/> pourront changer, quand je sais que déjà, en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, des commis-<lb break="no"/>voyageurs allemands d'avant la guerre reviennent au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, les<lb/> jours de marché, pour acheter nos pommes, par centaines et<lb/> centaines de wagons. - Il
					est possible qu'il en vienne ail-<lb break="no"/>leurs pour acheter nos chevaux, nos vaches, etc…etc...</p>
				<p rend="indent">Et qui sait ? Les Allemands imiteront<lb/> peut-être les Anglais qui ne font plus venir nos pommes, en<lb/> raison du désordre des communications, des difficultés, du<lb/> prix et de la lenteur des transports, de la défectuosité aussi<lb/> de nos emballages etc…
					etc... ils les feront peut-être venir,<lb/> eux aussi, d'Amérique ou bien ils les produiront eux-mêmes en<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/c5d35eab7d95b5fa500571c53b36bba4ed28ff97" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> masse ; car je remarque qu'ils ont planté dans leurs prés des<lb/> pommiers en quantité. Je n'aperçois pas un coin de champ qui<lb/> ne soit très bien cultivé, à l'exception des parcs intacts, et<lb/> des bois qui s'arrondissent,
					rouges ou dorés, sur les collines.</p>
				<p rend="indent">Les vignes aussi, -nous ne sommes pas loin du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>,- s'échelon-<lb break="no"/>nent en étages dont chacun est soutenu par des murs de pierre<lb/> de taille, pierre ou granit, chaque mur formant en même temps<lb/>
					espalier et réfléchissant la chaleur et la lumière du soleil<lb/> sur les ceps de l'étage inférieur, plantés comme <add hand="#annotation">en</add> des corbeilles de bonne terre. Tout de suite on constate que l'agronomie est<lb/> science antionale, en <placeName ref="#l0028"
						type="pec">Allemagne</placeName>.- Mes pensées se reportent à<lb/> ces mêmes cultures de vignes dans nos <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>, à La Preste où,<lb/> faute de main-d'oeuvre, on les abandonne, les vieillards seuls<lb/> s'obstinant à les
					cultiver, mais aucun jeune ne voulant pren-<lb break="no"/>dre une telle peine. C'est que les enfants allemands pullu-<lb break="no"/>lent ; et cela fait toute la différence ; on en voit partout,<lb/> petits ou grands, garçons et filles, très propres, ne semble-<lb break="no"
					/>t-il, autour des fermes, des maisons, des usines, des gares,<lb/> tous occupés à nettoyer, frotter, laver les portes, les fenê-<lb break="no"/>tres, les escaliers, les balcons aux vives couleurs. Cela<lb/> me rappelle la <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>.
					C'est tout dire.</p>
				<p rend="indent">La différence des salaires est grande, si<lb/> j'en juge par la baisse du marc allemand, par rapport au franc<lb/> français. On nous sert dans le wagon restaurant un excellent<lb/> breakfast indifféremment pour 3 francs ou pour 25 marks. - Que<lb/> sera-ce cet
					après-midi, quand nous aurons le choix entre le<lb/> franc et la couronne autrichienne ? Et que serai<add hand="#annotation">t</add><del rend="strikethrough">-t</del>-ce, si <pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/e3b6c9d79257a6fd19ff2e0c63e23fffb626bc2a" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> nous allions jusqu'en <placeName ref="#l0401" type="pec">Pologne</placeName> où le mark polonais est plus<lb/> bas encore que la couronne et jusqu'en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> où le rouble,<lb/> qui a
					valu jadis trois francs, ne vaut rien du tout !</p>
				<p rend="indent">J'admire en pass<add hand="#annotation">a</add>nt à Ulm, l'aiguille de la cathédrale à jour. Et partout de l'espace, de l'ordre,<lb/> de la propreté, des enfants... Mais Stuttgart surtout m'a<lb/> laissé, rien que de la gare et de mon wagon, une forte impres-<lb
						break="no"/>sion. Evidemment cette grande ville est le centre d'un pays<lb/> spécialement fertile, très vallonné, d'autant plus beau. Je<lb/> considère avec mélancolie l'ironique douceur de cette campa-<lb break="no"/>gne d'un pays vaincu, tellement moins à plaindre que
					son<lb/> vainqueur ; cette campagne varieé, tapissée de prés verts où<lb/> se prélassent des familles de porcs et qui encadrent de gra-<lb break="no"/>cieux bouquets de bois ; bois de hêtres, de chênes, de châ-<lb break="no"/>taigners, de frènes, entremêlés de fins bouleaux
					blancs, de<lb/> saules, de sapins. Je regardais ces jolis bois ; je les recon-<lb break="no"/>naissais.... et je me disais ; voilà donc des hêtres, des<lb/> chênes, des bouleaux ennemis ?.,, quelle indifférence à ma<lb/> question et quel dédain de mes alarmes ! Pas une seconde
					la<lb/> nature ne suspend son cours pour suivre nos caprices ; elle<lb/> les ignore. Mais ici, ce n'est pas la nature seulement, c'est<lb/> le pays tel que l'a fait le travail allemand ; et ce travail,<lb/> loin d'avoir souffert, semble avoir profité de la guerre. Sur<lb/> la
					voie même du chemin de fer, je contemple les élégants<lb/> postes d'aiguilleurs que le goût des architectes a jetés,<lb/> comme des jardins suspendus, au-dessus des lignes, et recouverts<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/c8e9fa0ea436b76bc840114cd2c9281137588f18" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> de toitures pittoresques, amusantes qui jurent avec la mono-<lb break="no"/>tonie de la voie ferrée. Tout le long du chemin, ce sont,<lb/> outre les fermes et les villas, des usines, toutes du dernier<lb/> modèle, bien vastes, bien
					propres, peintes en blanc, les toits<lb/> d'ardoises rouges, les volets bien verts.- Partout la trace<lb/> du grand soin de tous ; la preuve qu'aucun travail ne rebute,<lb/> qu'aucune ressource n'est regardée comme négligeable. Je vois<lb/> une femme dans les prés fauchant le
					regain ; d'autres encore,<lb/> et le ramassant <del rend="strikethrough">ensuite</del> de son rateau, en petits tas bien symétriques, qu'elle charge ensuite sur un chariot.</p>
				<p rend="indent">A mesure que nous avançons dans la direc-<lb break="no"/>tion de <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>, la terre devient plus maigre, moins divisée ;<lb/> les routes ont l'air en bon état, étroites mais entretenues<lb/> comme le reste. Les moindres
					ponceaux, dans la plaine irri-<lb break="no"/>guée, draînée, sur les filières bien nettoyées, sont en ciment<lb/> ar/mé. Peu de vaches dans les prés, à perte de vue. Pourquoi?</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">pour</add> une raison qui m'échappe ; et cela ne dure pas ; bientôt défilent devant nous, comme au cinéma, les troupeaux nombreux,<lb/> et même les moutons. De lents attelages de boeufs viennent<lb/> converger devant les gares, avec leurs
					chargements bien dis-<lb break="no"/>posés de produits maraîchers, de choux surtout ; c'est la<lb/> saison. Je suis frappé de l'accumulation de<add hand="#annotation">s</add> bois qui sont amassés, en grand ordre, dans toutes les gares un peu impor-<lb break="no"/>tantes, soit à
					l'écart, soit à quai, soit sur wagons ;- des<lb/> arbres entiers posant sur deux wagons espacés, - et quantité<lb/> de poutres, poutrelles, madriers, planches, lames, poteaux,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/c1bc1fd4ad915737518352b9a99225bd59347707" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> tout ce qui va devenir habitation, outillage, voiture, wagon,<lb/> bateau... Ces choses-là me font rêver. - Et je me demande si,<lb/> pour remplacer nos forêts anéanties, nos arbres coupés volon-<lb break="no"/>tairement, comme je
					les ai vus en <placeName ref="#l0387" type="pec">Picardie</placeName>, au printemps de<lb/> 1917, dans leurs fleurs, on pense à nous envoyer quelque peu,<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de tout ce trop plein.</p>
				<p rend="indent">Vraiment l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> intérieure, celle<lb/> que je vois, villes ou campagnes, - n'a pas été vaincue ; rien<lb/> ne lui rappelle la guerre, hormis ses deuils ; - le territoire<lb/> du vaincu est épargné, celui du
					vainqueur ravagé. Et ce para-<lb break="no"/>doxe serre le cœur de celui qui n'a jamais voulu la guerre,<lb/> qui a toujours voulu l'éviter : car je pense que ce territoire<lb/> épargné sera le réservoir, le point de départ d'une prospérité<lb/> nouvelle pour l'<placeName
						ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> débarrassée de la concurrence de ses<lb/> vainqueurs.</p>
				<p rend="indent">Et on viendra me dire encore:<lb/> Si la guerre n'avait pas éclaté, si la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> n'avait pas eu à courir le terrible risque de vaincre ou de<lb/> mourir, - l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>
					l'aurait envahie et dominée par sa puis-<lb break="no"/>sance économique. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> dominerait le monde entier,<lb/>
					<placeName ref="#l0017" type="pec">l'Afrique</placeName>, l'Asie jusqu'à <placeName ref="#l0058" type="pec">Bagdad</placeName>, par son travail, son expan-<lb break="no"/>sion, sa marine, ses marchés d'outre-mer ; tandis que la défaite<lb/> l'aura privée de sa marine, de ses
					colonies, de ses marchés.</p>
				<p rend="indent">Je réponds : Pour combien de temps ? avec<lb/> sa population toujours croissante, avec son expansion incom-<lb break="no"/>pressible ? Grace à tant de soins, de méthodes, avec sa produc-<lb break="no"/>tion<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/5b4d4750a29d8abcefaa216a0d1da84209014ac7" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> à bon marché, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> va redevenir la pourvoyeuse du monde<lb/> entier ; sa concurrence sera sans rivale. Et alors ? En quoi<lb/> la guerre aura-t-elle empêché sa domination
					économique ? elle<lb/> l'aura seulement ralentie, retardée, dans l'arrêt universel,<lb/> pour l'accélérer ensuite. La question était de savoir si<lb/> nous voulions nous laisser dominer ou non, quand nous avions<lb/> trois millions de nos travailleurs de plus qu'aujourd'hui ;
					et<lb/> si nous aurons plus de courage avec trois millions de travail-<lb break="no"/>leurs en moins, une dette énorme et une grande fatigue en plus ?</p>
				<p rend="indent">N'aurions-nous pas pu faire effort, de notre côté, pour assi-<lb break="no"/>miler et<lb/>
					<del rend="strikethrough">XXXXXXXXXXXX</del><del rend="strikethrough">t</del>absorber nos envahisseurs avec la complicité mys-<lb break="no"/>térieuse, irrésistible , de nos populations aimantes, de notre<lb/> sol et de notre climat ? Si nous devions nous laisser faire<lb/> dans
					la plénitude de nos forces, avant la guerre, comment<lb/> seron<add hand="#annotation">s</add>-nous plus résistants désormais, avec des charges écra-<lb break="no"/>santes à supporter et des forces beaucoup moindres ?</p>
				<p rend="indent">Donc la guerre a été une incommensurable<lb/> ineptie pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> qui n'en avait pas besoin et un mal-<lb break="no"/>heur pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">III</add> DE <placeName ref="#l0335" type="pec">MUNICH</placeName> à SALZBOURG ET à VIENNE .</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">E</add>ntre Ulm et Augsbourg, voici les grands pâturages peuplés de nombreux troupeaux. Le pays est plus<lb/> largement vallonné, moins riche mais riant quand même. Les<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/355bbff87dfa7c59de293f54405976de5043554f" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> fermes, toutes neuves, semble-t-il, avec leurs murs intensé-<lb break="no"/>ment blanchis à la chaux, leurs volets bien verts, leurs toits<lb/> rouges. On dirait des maisons de poupée, des jouets achetés<lb/> la veille et posés là,
					dans la plaine verte, avec leurs petits<lb/> sapins à/côté.- Les usines deviennent plus fréquentes à l'appro-<lb break="no"/>che d'Augsbourg. Et tout cela neuf, toujours neuf, neuf !</p>
				<p rend="indent">Quel avantage pour un pays que d'arriver après les autres, et<lb/> d'être resté vide ou vierge tandis que ses rivaux s'encom-<lb break="no"/>braient de souvenirs démodés ! Quel avenir pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> quand on voit
					ce qu'elle a su faire de ses mauvais ports, à<lb/>
					<placeName ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName>, à <placeName ref="#l0098" type="pec">Brême</placeName>, et de ses plaines arides où les voies fer-<lb break="no"/>rées parallèles ont pu s'étendre indéfiniment sans gêner<lb/> personne, à vil prix. Et pour la <placeName
						ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, et pour tous les<lb/> pays neufs ? On dit: <add hand="#annotation">T</add>arde venientibus ossa ; mais les retardataires ne sont pas toujours les plus à plaindre ; je<lb/> l'ai dit cent fois. Ici, j'ai la sensation que les gens<lb/>
					placent en outillage leurs économies ; bien plus; les dettes<lb/> qu'ils ne paieront pas. Bon calcul ou bonne affaire ; ils<lb/> s'enrichissent en ruinant les autres. Avec ce système, ils<lb/> n'auront pas besoin de prendre leur revanche ; elle viendra<lb/> toute seule, comme
					leurs enfants, sous la poussée générale de<lb/> leur activité.</p>
				<p rend="indent">Que l'expansion septentrionale de l'Alle-<lb break="no"/>magne s'entende un jour avec l'expansion méridionale de<lb/>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> pour se partager <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> sera bien isolée.</p>
				<p rend="indent">Elle aura les Slaves pour elle et les Nouveaux Mondes, avec<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/4ffb1af16b9d3228c4c9a046d6df601c8913703a" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ; et, s'il en est ainsi, <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, prudente, se<lb/> réservera, mais que la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> prenne bien garde de conserver<lb/> ses amis, et que ses amis conservent la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Le matériel des chemins de fer semble<lb/> abondant mais pas brillant ; on en a livré aux Alliés, manifes-<lb break="no"/>tement. Il reste <add hand="#annotation">d</add>es quantités de Wagons de 4ème clase, qui font circuler à bon marché la main-d'oeuvre. Avec cette
						main-<lb break="no"/>d'oeuvre bien répartie et des tarifs bas, les trains ouvriers<lb/> contribuent à mettre en infériorité notre production grévée<lb/> de frais de transport élevés, s'ajoutant à tous les autres. -<lb break="no"/>Mais la grande force de ce peuple c'est sa
					volonté de profiter<lb/> des circonstances les plus ingrates. Ils vont certainement<lb/> profiter de leur défaite comme de tout le reste et une fois<lb/> de plus. C'est Iéna qui les a créés. Ce n'est pas eux qui<lb/> auraient laissé pourrir, comme nous l'avons fait, les
					stocks<lb/> américains! pas eux qui auraient abandonné les travaux<lb/> immenses faits par les Américains à <placeName ref="#l0339" type="pec">Saint-Nazaire</placeName>, à <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>,<lb/> à <placeName ref="#l0100" type="pec"
						>Brest</placeName>. Quel malheur qu'on n'ait pas su profiter en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> de l'activité et de la générosité américaines, au lendemain de<lb/> la guerre comme pendant. Que de fois l'aurai-je répété<lb/> en vain !</p>
				<p rend="indent">Cette plaine de la <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName> devient plate<lb/> et monotone, mais l'activité, l'entreprise ne cessent pas.</p>
				<p rend="indent">Chaq<add hand="#annotation">ue</add> gare est un centre vivant, un foyer de rayonnement où aboutissent les efforts du travail commun pour se répandre et<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/01767eaddeda9841a8421b91952881143e0aea2d" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> se multiplier. Les faubourgs de <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName> n'en finissent pasà<lb/> il y a toujours de l'espace, de l'avenir, de l'air entre les<lb/> maisons, les fabriques , les écoles. Le train a
					ralenti sa<lb/> marche ; tout cela est si clair que je n'éprouve même pas le<lb/> besoin de descendre de mon wagon ; je vois le pays, les villes<lb/> avec l'expérience de ce que j'ai observé toute ma vie ;- je ne<lb/> vois pas seulement, j'évoque, je compare. Les monuments de<lb/>
					<placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName> apparaissent hideux, grotesques, dans leur prétention<lb/> mégalomane, leur impudente ostentation de nouveau riche et<lb/> de parvenu. C'est le revers de la médaille et ce qui fait la<lb/> laideur des entreprises trop hâtives.
					Les sublimes/inconnus<lb/> qui consacraient plusieurs générations d'artistes et des<lb/> siècles à construire une cathédrale étaient plus modeste<add hand="#annotation">s</add>; c'est leur exemple et leur influence qu'il faudra respecter<lb/> de plus en plus pour que le monde ne
					devienne pas une usine<lb/> de guerre ou même de paix, mais une usine. Il faut qu'il<lb/> soit une école.</p>
				<p rend="indent">Le matériel de la gare de <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName> est<lb/> bien vieux, bien usé, démodé. Il roule tout de même.</p>
				<p rend="indent">C'est après <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName> que le paysage se<lb/> transforme, vers midi, et que le voyage devient beau; <del rend="strikethrough">Mais</del> c'est la nature qui se charge de l'embellir. Plus de plaines<lb/> monotones ; au sud
					les montagnes bleues, très découpées,<lb/> semblent surgir du sol, d'un jet, avec des silhouettes indé-<lb break="no"/>pendantes les unes des autres et très marquées. Mais entre<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/e6922ed03694ee3d3e2bb439ccc40f5270c01ea7" n="15"/>
					<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> elles et nous, au premier plan, s'arrondissent des collines<lb/> boisées de pins, ou tapissées de pentes gazonnées comme des<lb/> pelouses, de plus en plus vertes et fraîches. Des eaux vives<lb/> partout circulent, ruisseaux ou
					torrents ; on sent qu'elles<lb/> descendent des glaciers ; puis c'est un lac, des paysages<lb/> alpestres, des châlets, des coins intimes de vallées. Plus<lb/> loin, les bois prennent des airs de forêt, de chasses aristo-<lb break="no"/>cratiques, royales, impériales. Bientôt les
					montagnes escar-<lb break="no"/>pées se rapprochent ; nous montons ; nous longeons des lacs;<lb/> ces lacs légendaires, aux îles à fleur d'eau, qui semblent<lb/> flottantes et que la fantaisie morbide des souverains de la<lb/>
					<placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName> peuplait de monuments, copies de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> ou de Ver-<lb break="no"/>sailles ; aujourd'hui centres très fr<add hand="#annotation">é</add>quentés de tourisme.</p>
				<p rend="indent">Nous approchons du joyau de Salzbourg, à la frontière autri-<lb break="no"/>chienne ; digne ville natale de Mozart, pays d'élection de<lb/> toute l'élégance et de la vraie aristocratie viennoise et de<lb/> la famille impériale. Ischl n'est pas loin de Salzbourg.
					Que<lb/> de fois ai-je entendu, dans ma jeunesse, ces noms chers à la<lb/> diplomatie européenne ! - La plaine est manifestement un ancien<lb/> lac dont les rives émergent en majestueuses montagnes de plus<lb/> en plus diverses et indépendantes, aux contours spirituels,<lb/>
					indiviquels, très accentués. Elles ne ressemblent pas à toutes<lb/> les autres. C'est une réunion aristocratique de montagnes.</p>
				<p rend="indent">Avec quels égards la nature les a-t-elle entourées, parées,<lb/> présentées ! Les pentes gazonnées de la plaine sont de plus<lb/> en plus des pelouses, de plus en plus vertes ; elles enchassent<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/63c70048ec9ebf57597a5ffd813a0f160be78436" n="16"/>
					<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> comme des ornements principaux, des bouquets de beaux bois<lb/> aux couleurs de pierres précieuses et des massifs sombres ; de<lb/> riches troupeaux jouissent paisiblement de cette opulence<lb/> parsemée de chalets en bois, en
					pierre, en torchis, reliés eux-<lb break="no"/>mêmes les uns aux autres par la vue du fin clocher de l.église<lb/> du pays, un clocher si long, si fin, si pointu qu'il semble<lb/> une aiguille. La chaîne des montagnes lointaines ne se con-<lb break="no"/>tente plus de ses
					adorables formes ; elle se teinte de belles<lb/> couleurs qui bientôt se fondent en une seule, devient toute<lb/> bleue, tandis que les mamelons, près de nous, deviennent plus<lb/> verts, les troupeaux plus paisibles, les ruisseaux et les tor-<lb break="no"/>rents plus joyeux.-
					Riche et vivant, charmant spectacle, avec<lb/> un fond assez sévère pour l'ennoblir, à la/fois grandiose et<lb/> d'une grâce exquise. Mozart est le produit de ce pays.</p>
				<p rend="indent">Mais ce n'est pas tout. On m'a parlé, à<lb/> vienne, de l'avenir de Salzbourg ; le Président de la Républi-<lb break="no"/>que autrichienne, qui, par parenthèse, ressemble à<persName ref="#p0021" type="pec"> Appell</persName> et<lb/> donne, commelui, une impression
					de douceur et de profondeur,<lb/> m'a vivement engagé à retourner à Salzbourg en automobile, et<lb/> à me rendre compte des immenses ressources des forces hydrau-<lb break="no"/>liques de tout ce pays. L'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> est un réservoir de
					houille<lb/> blanche. Si chaque pays avait consacré à la mise en valeur<lb/> pacifique de ses ressources la centième partie des milliards<lb/> qu'il a jeté/s au gouffre de la guerre, la face du monde<lb/> eût été changée. Maintenant il nous faut payer et essayer de<lb/> réparer.
					Et pendant que je pense ainsi, mon train continue<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/8a790515eb039b82871223e5416f6acd2a25c2a2" n="17"/>
					<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> dans ce paysage de richesse et d'ordre, - d'ordre surtout, - et<lb/> je continue à surprendre partout le même soin, les prés, les<lb/> regains, le gazon fauchés ras et amassés en petits tas.</p>
				<p rend="indent">Avantd'arriver à Salzbourg, le spectacle<lb/> devient plus grandiose. Autant que j'en puis juger de mon<lb/> wagon, Salzbourg est le centre d'un immense cirque dont l'arène<lb/> est la plaine fertile ; les premiers gradins sont des prés<lb/> verts, des villages en
					pente, aux maisons de couleur ; puis les<lb/> gradins supérieurs en noirs sapins et encore en prés verts<lb/> s'appuyant à l'horizon bleu dentelé.</p>
				<p rend="indent">J'ai la chance de découvrir parmi les voya-<lb break="no"/>geurs dont, en règle générale, je fuis la conversation bana-<lb break="no"/>lisante, un de ceux qu'il me faut trouver et que je trouve<lb/> toujours dans mes voyages pour faire parler ce que je vois.</p>
				<p rend="indent">C'est un Hongrois de Presbourg, voisin d'Eberhardt, la pro-<lb break="no"/>priété du Comte Albert <persName ref="#p0022" type="pec">Apponyi</persName> où j'ai reçu jadis l'hospitalité.</p>
				<p rend="indent">Il est directeur d'une grande entreprise industrielle, vit à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, Presbourg étant devenue inhabitable pour<lb/> les Hongrois depuis le traité de Trianon qui l'a donnée à la<lb/> Tcheco-Slovaquie. Il me renseigne sur ce qu'était
					Salzbourg<lb/> avant la guerre, et sur le charme de cette résidence d'été,<lb/> le <placeName ref="#l0148" type="pec">Compiègne</placeName>, le Biarritz, le Fontainebleau, dit-il, des<lb/> Autrichiens. Il anime pour moi ces lacs, ces chasses, relati-<lb break="no"/>vement petites
					chasses, que j'entrevois. Il me parle des<lb/> grandes fêtes musicales de Salgbourg, de ses carillons.- Et<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/0e4b5edbc22e026b5b9f82d68a5dbb66dc9d1af6" n="18"/>
					<note place="top" type="foliation">-18 -</note> grâce à ces récits, le lac devient pour moi bien autre chose<lb/> qu'un paysage pittoresque, un lac de souvenirs et de/reflets.</p>
				<p rend="indent">Pendant ce temps, à mesure que s'élève le<lb/> niveau de mon admiration, baisse la valeur du marck et de la<lb/> couronne. C'est effrayant ; et pendant les huit jours que dure-<lb break="no"/>ra mon voyage, je ne cesserai d'avoir cette inquiétude. Une<lb/> vague de
					baisse de la monnaie s'étend sur <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale.</p>
				<p rend="indent">Le franc me paraissa<add hand="#annotation">it</add> bas à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> par rapport à la Livre sterling et au dollar. En <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, le marck ne v<add hand="#annotation">a</add>ut
					pas 15 centimes. En <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, avant la guerre, la couronne valait<lb/> plus d'un franc ; aujourd'hui je paie mon dîner dans le wagon<lb/> restaurant 15 francs, c'est-à-dire environ un dollar ou cinq<lb/> Shillings, ou bien, à mon
					choix, en couronnes 2.347 frs.</p>
				<p rend="indent">Dix mille couronnes ne valent plus que cinquante francs,<lb/> lesquels n'en valent eux-mêmes que vingt!!! par rapport au<lb/> dollar. Pour aller de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, un
					Autrichien doit<lb/> payer sa place au prix d'une part de sa fortune, s'il est<lb/> très riche ; plus de cent mille couronnes. Mais, plus à l'Est,<lb/> en <placeName ref="#l0401" type="pec">Pologne</placeName>, le marck polonais vaut moins encore que la couron-<lb break="no"/>ne
					; et en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, le rouble, <add hand="#annotation">je</add> vous le savez, ne vaut presque <add hand="#annotation">l'ai dit</add> plus rien du tout. On me raconte, parmi des milliers<lb/> d'autres semblables, ce fait d'un grand
					seigneur russe monnay-<lb break="no"/>yant ses biens immenses pour essaver de s'échapper à l'étran-<lb break="no"/>ger ; il avait consenti tous les sacrifices, vendu à vil prix<lb/> terres et palais, réussi, enfin, à emporter avec lui tout ce<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/606d9b948ad9558187ee211fd28bf208ec704f7a" n="19"/>
					<note place="top" type="foliation">- 19 -</note> qu'il put réaliser: 35 millions de roubles. Mais voilà que le<lb/> malheureux, une fois en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ne peut tirer de toute sa<lb/> fortune un millier de francs ; il essaie au moins
					d'échanger<lb/> ses 35 millions de roubles contre une pelisse dont il ne peut<lb/> se passer ; c'est impossible, le marchand, pourtant arrangeant,<lb/> veut bien faire l'échange, mais il demande 40 millions de<lb/> roubles.....</p>
				<p rend="indent">Mon interlocuteur prétend que, pour relever<lb/> le cours de la monnaie de papier, il faudrait commencer par<lb/> en jeter au moins la moitié à la mer,- comme on fait d'un<lb/> excès de stocks, em temps de surproduction, - et mettre en va-<lb break="no"/>leur les
					ressources de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et du monde entier par des em-<lb break="no"/>prunts, bien garantis, nationaux ou universels. Il m'expose<lb/> que la vraie cause de la dépréciation de la monnaie, ce n'est<lb/> pas <del rend="strikethrough"
						>XXX</del> le fait seulement de la guerre, c'est d'avoir enlevé aux populations, après la guerre, leus moyens de se relever,<lb/> leurs moyens d'existence normaux, leur activité économique.-<lb break="no"/>Et politiquement, me dit-il, c'est un suicide pour <placeName
						ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>..</p>
				<p rend="indent">Vous avez enlevé à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, par exemple, et plus encore à<lb/> la Hongrie, toutes les localités ou les agglomérations comp-<lb break="no"/>tant autre chose que des Allemands ou des Hongrois: quelques<lb/> tchèques,
					(pas un slovaque, un slovaque n'existe pas,- c'est une<lb/> invention)- quelques Tchèques vivaient à Presbourg, une poi-<lb break="no"/>gnée, mais tout le reste, toute la population était hongroise.</p>
				<p rend="indent">Vous coupez cependant Presbourg de la Hongrie, de ses marchés<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/ebdb0c2190706b18f31c2d61041b794682387202" n="20"/>
					<note place="top" type="foliation">- 20 -</note> d'importation et d'exportation, de ravitaillement et de vente,<lb/> pour la donner à la Tchéco-Slovaquie ; vous la ruinez en pure<lb/> perte, et vous faites de même pour quantité d'autres parties<lb/> de l'<placeName ref="#l0052"
						type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, livrées à <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, comme le Tyrol, avec<lb/> une cruauté impardonnable, inoubliable, une barbarie telle que<lb/> les malheureux habitants du Tyrol reste Autrichien, n'ont plus<lb/> qu'un
					couloir inhabitable et inaccessible dont ils ne peuvent<lb/> même <del rend="strikethrough">pas</del> atteindre le fond qu'en faisant le tour par l'Ita-<lb break="no"/>lie, c'est-à-dire en sortant de chez eux, au prix de mille for-<lb break="no"/>malités, pour y rentrer avec bien
					plus de difficultés encore,<lb/> suns compter les frais et de la douane, et du transport et des<lb/> passeports, etc....etc... Ce serait grotesque si ce n'était<lb/> pas si odieux.</p>
				<p rend="indent">Mais la conséquence ? elle est claire.-<lb break="no"/>Toutes ces populations, jadis plus ou moins italiennes, tchèques<lb/> ou slaves de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> sont détachées de son territoire où<lb/> elles se plaisaient; - les
					Polonais de Galicie étaient plus<lb/> heureux, dit-il, sous le Gouvernement autrichien que dans l'a-<lb break="no"/>narchie polonaise. Beaucoup de demi-italiens à <placeName ref="#l0519" type="pec">Trieste</placeName>, à<lb/>
					<placeName ref="#l0526" type="pec">Udine</placeName> et, à plus forte raison, au-delà, regretteraient ?? par<lb/> comparaison, la douceur de l'administration autrichienne. La<lb/> conséquence est que toutes ces populations étrangères mais<lb/> incorporées de longue date à
						l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, où elles faisaient<lb/> contre-poids à l'influence allemande, laissent désormais à<lb/> cette influence le champ libre. - Et, en effet, j'ai vu le<lb/> Comte Bernsdorf quelques jours plus tard, venir à <placeName
						ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, sous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/cb9800b59cace7166b26cc91a50a4ca86709223c" n="21"/>
					<note place="top" type="foliation">- 21 -</note> prétexte de présider l'Union des associations allemandes pour<lb/> la paix, faire ouvertement une campagne et des déclarations<lb/> publiques en faveur du rattachement futur de l'<placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName> à son<lb/> pays. Et je rapporte une carte sensationnelle que vendent tou-<lb break="no"/>tes les librairies pour faire ressortir l'homogénéité du bloc<lb/> des peuples parlant allemand, de la Baltique à l'<placeName ref="#l0016" type="pec"
						>Adriatique</placeName>.</p>
				<p rend="indent">En sorte, continue mon interlocuteur, que<lb/> l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, jadis un trait d'union, un centre de conciliation<lb/> dans <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> centrale, est menacée par les traités signés en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à Versailles, à St-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>, à Trianon, à Sèvres, de<lb/> devenir allemande ; il ne lui reste plus d'autre avenir ; rien<lb/> de l'en empêche ; vous l'y poussez.</p>
				<p rend="indent">Et cependant, quel centre international était<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ! C'était, c'est encore, la capitale de la musique,<lb/> le séjour de Mozart et de Beethoven, toujours respecté, entre-<lb break="no"/>tenu, fréquenté d'un peuple de fidèles. Vous verrez à <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName><lb/> l'opéra, resté bien supérieur, dans sa détresse, à celui de<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, conservé vivant, égal à lui-même ; le temple est debout,<lb/> le dévouement du peuple, comme auparavant la protection de la<lb/> Cour et de la société viennoise, le fait vivre. Et de même<lb/> notre incomparable orchestre de
					la Société philarmonique. Je<lb/> suis moî-même ses concerts, tous les dimanches, pendant la<lb/> saison. Et, avec moi, un nombre infini de Viennois. Nous<lb/> faisons de la musique chez nous, entre nous, de façon à nous<lb/> tenir au courant de tout de qui paraît, de tout ce qui
					passe ;<lb/> tout compositeur, tout artiste encore inconnu commence par<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/8b9cf5a3ba206ee87b8b2f5df023fd39337c229a" n="22"/>
					<note place="top" type="foliation">- 22 -</note> conquérir, dans nos cercles intimes, son droit de cité, ses<lb/> titres à l'attention du public ; peu à peu, il est soutenu.</p>
				<p rend="indent">lancé. J'ai contribué par exemple, avec ma femme et mes ami's,<lb/> au grand succès de notre musicien viennois <persName ref="#p0293" type="pec">Herrick</persName> KORENGOLD qui<lb/> a écrit son premier opéra, l'Anneau de Polucrate, à 13 ans. -<lb break="no"
					/>Quelques feux sacrés ont suffi pour conserver à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> nos<lb/> foyers artistiques, faire vivre nos musiciens. - Et c'est<lb/> ainsi que, quelques jours plus tard, le Président de la Répu-<lb break="no"/>plique me disait ; c'est<lb/>
					<persName ref="#p0604" type="pec">Strauss</persName> qui a sauvé l'Opéra<lb/> de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">IV<lb/> MON SÉJOUR A VIENNE .</p>
				<p rend="indent">Vers onze heures du soir nous arrivons. Le<lb/> Ministre de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, Lefebvre-Pontalis, a la bonté de m'attendre<lb/> à la gare et de me conduire dans son auto à l'hôtel Impérial,<lb/> où mon appartement est retenu. Il a
					bien voulu ne pas oublier, -<lb break="no"/>comme notre nouvel ambassadeur à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, - le temps où j'étais<lb/> un des chefs de service du <orgName ref="#g0012" type="pec">Ministère des Affaires Etrangères</orgName> et<lb/> où, plus
					jeune que moi, il a débuté sous ma direction. Je<lb/> constate que sa génération est bien plus ouverte que celle de<lb/> la plupart de nos diplomates d'avant la guerre, les <persName ref="#p0108" type="pec">Cambon</persName> ex-<lb break="no"/>ceptés, lesquels n'appartenaient pas
					à la Carrière.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/56aaa675319f9ad649b6ba1f9485b6f0c6abd380" n="23"/>
					<note place="top" type="foliation">- 23 -</note> L'Hôtel Impérial est un ancien palais construit<lb/> sur le <del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName></del>
					<add hand="#annotation">Ring</add> pour le mariage de je ne sais plus lequel des Archiducs qui peuplaient <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> de leurs somp-<lb break="no"/>tueuses demeures. Que fera
						<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> de tous ces palais, si elle<lb/> ne reste pas ce qu'elle est historiquement et géographiquement,<lb/> une ville internationale, un des centres privilégiés et tout<lb/> trouvés de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société
						des Nations</orgName> ? - Contraste un peu triste<lb/> entre la splendeur de cet immense palais et la modestie du<lb/> mobilier des appartements..... pauvres tapis, pauvres rideaux ;<lb/> pauvre personnel aussi, mais si doux, comme toute l'<placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName> ;<lb/> c'est là ce qui n'a cessé de me frapper pendant tout mon séjour:<lb/> douceur, serviabilité, propreté, ordre, soin, bonté.- Et<lb/> cela se conçoit ; ce pays a été façonné par son histoire,<lb/> comme par sa géograpnie ; les angles de <placeName
						ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ont disparu<lb/> sous la continuelle friction ou simplement au passage de<lb/> nouveaux venus se renouvelant et se rencontrant sans cesse,<lb/> arrivant des quatre points cardinaux, comme les membres eux-<lb break="no"/>mêmes de la
					famille impériale, et d'Espagne, et d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>,<lb/> et des <placeName ref="#l0235" type="pec">Pays-Bas</placeName>, et de <placeName ref="#l0096" type="pec">Bourgogne</placeName> et de Lorraine, et de <placeName ref="#l0432"
						type="pec">Russie</placeName><lb/> et de <placeName ref="#l0401" type="pec">Pologne</placeName> et de Bohême, et de Hongrie, et des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>, du<lb/> monde entier ; sans oublier même les Anglais attirés à <placeName ref="#l0544"
						type="pec">Vienne</placeName><lb/> comme en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, par la douceur de vivre et l'élégance et les<lb/> raffinements de l'hygiène, les progrès de la médecine, de la<lb/> chirurgie ; l'art, la musique enfin, par la Société, la<lb/>
					douceur de causer, la douceur de passer son temps, la douceur<lb/> de vivre.... dans ce milieu où tout le monde parlait trois,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/8fe2df7902f8b0634f1ac21dec884532f6c18885" n="24"/>
					<note place="top" type="foliation">- 24 -</note> quatre, cinq langues et davantage, avec une égale perfection....</p>
				<p rend="indent">et où je constate qu'on ne parle même plus le français dans<lb/> les magasins. On l'a oublié ; on ne l'apprend plus.</p>
				<p rend="indent">Est-il possible que l'ineptie de nos diri-<lb break="no"/>geants, au lendemain de cette guerre stupide, puisse réussir<lb/> à faire disparaître un tel milieu, un tel centre d'amitié, de<lb/> conciliation, de paix, pour en faire, <del rend="strikethrough">XXX</del>
					bon gré malgré, une succursale de la Pr<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">u</add>sse. - Peut-on penser que <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Cen-<lb break="no"/>trale, jusqu'en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>,
					avant les guerres de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName> 1°,<lb/> était une succursale de la pensée et de la culture française ?</p>
				<p rend="indent">La culture française régnait sans conteste ; on en voit la<lb/> preuve à chaque pas, tous les monuments l'attestent ; la<lb/> gloire stérile des armes lui a porté un coup fatal ; la<lb/> grande guerre va-t-elle l'achever ?</p>
				<p rend="indent">Mon cabinet de toilette est si vaste<lb/> qu'il suffirait à me loger ; c'est une grande salle qui me<lb/> rappelle celle des palais Orientaux, mais simplifiée par l'hy-<lb break="no"/>giène viennoise, dans la ville qui/peut se vanter de distri-<lb break="no"/>buer
					l'eau la plus pure, l'eau des Alpes, directement, à<lb/> toute sa population. On dirait aussi une salle d'opérations<lb/> dans la plus moderne de nos cliniques, inondée de soleil et<lb/> d'<add hand="#annotation">air</add>. C'est ce qui me frappe à <placeName ref="#l0544"
						type="pec">Vienne</placeName>, tout le long de ce ring intelligemment substitué par ce peuple pacifique aux<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/5f72ae22fc4458733ccfd5be1e6c9f2672d5ac4e" n="25"/>
					<note place="top" type="foliation">- 25 -</note> fortifications du passé, les palais, comme les édifices moder-<lb break="no"/>nes, tout est en fenêtres, en lumière, en clarté, en santé.</p>
				<p rend="indent">Des tramways déteints, usés comme le mobilier de mon hôtel, mais<lb/> tout de même rapides et très nombreux, se succèdent à tout<lb/> instant et vous conduisent dans toutes les directions, jusqu'à<lb/>
					<persName ref="#p0578" type="pec">Schoen</persName>brunn. C'est là encore une des applications des forces<lb/> électriques de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Cela et le Danube, cette ressource<lb/> incomparable et comme force et comme trafic. Je dirai
					tout à<lb/> l'heure ce qu'on en a fait.</p>
				<p rend="indent">Ma première impression pourtant est qu'il y<lb/> a peu de mouvement sur le ring, quand je me rappelle mon pre-<lb break="no"/>mier passage de jeune homme, et surtout ma dernière visite en<lb/> 1900, si bien accueillie par notre ambassadeur, alors le Mar-<lb
						break="no"/>quis de Reverseaux, mon ami, et son collègue d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, le<lb/> Comte Nigra et <add hand="#annotation">l</add>e Comte Goluchowski et tant d'autres, au lendemain de la première Conférence de <placeName ref="#l0227"
						type="pec">La Haye</placeName>, quand j'entre-<lb break="no"/>prenais de sauver son oeuvre de l'<del rend="strikethrough">ingé</del><add hand="#annotation">igno</add>rance et du ridicule...</p>
				<p rend="indent">Alors le ring était quelque chose d'autre que les embellisse-<lb break="no"/>ments ou "l'Haussmanisation" de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; c'était une innova-<lb break="no"/>tion singulièrement/symbolique, quelques années seulement après<lb/>
					que <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> venait de s'entourer d'une immense ceinture de forti-<lb break="no"/>fications ; c'était le rendez-vous de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> centrale offert<lb/> à l'amitié de tous les peuples aur la
					zone même des vieux<lb/> bastions démolis de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. Les bastions disparus, le rendez-<lb break="no"/>vous ne sera-t-il plus fréquenté ?</p>
				<p rend="indent">Mais ici je vais n'interrompre ; j'ai besoin<lb/> d'écrire ce qui va suivre à tête reposée ; et ici j'ai trop à<lb/>
					<add hand="#annotation">à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName></add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/e797080e6d0c68c5465709d8a3ab7e679595569f" n="26"/>
					<note place="top" type="foliation">- 26 -</note> faire ; je suis dans l'agitation des rencontres, des conversa-<lb break="no"/>tions qui n'absorbent, des visites à faire où à recevoir, des<lb/> déjeuners à accepter ou à donner. Je ne viens pas à <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName><lb/> passer huit jours pour m'enfermer.- Pour tout dire aussi, je<lb/> n'aime pas à bousculer ces lettres que je vous écris. Je ne<lb/> les écris pas pour la galerie ; je les écris pour vous, pour<lb/> quelques amis et pour moi. Chacune d'elles est un
					examen de<lb/> conscience que je ne puis faire à moitié ; une manière d'o-<lb break="no"/>raison, de méditation, d'étude. - Je reprendrai celle-ci à mon<lb/> retour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, s'il est possible, car je ne veux pas en rester<lb/>
					là.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 28 Octobre/Novembre .</p>
				<p rend="indent">J'ai dû prendre le parti de me retirer à<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> où quelques jours, peut-être une quinzaine, me sont<lb/> nécessaires pour liquider tout ce que j'y ai laissé de tra-<lb break="no"/>vaux en suspens, pour mettre l'ordre dont je ne puis me passer<lb/> dans mes papiers, dans mes
					affaires, dans mes idées.</p>
				<p rend="indent">Je continue donc.</p>
				<p rend="indent">V<lb/> LE COMTE Albert MENSDORFF.</p>
				<p rend="indent">Dès le lendemain matin de mon arrivée à<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, je retrouve avec émotion le Comte Albert Mensdorff, mon<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/32b4f37239544a275ac9965e9c20fab618df4b9a" n="27"/>
					<note place="top" type="foliation">- 27 -</note> ancien collègue et ami d'il y a trente ans, à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, où nous<lb/> avons été, l'un et l'autre, secrétaires, conseillers, Minis-<lb break="no"/>tres, et où il a été nommé, par la
					suite, Ambassadeur. C'est<lb/> un peu pour le revoir que je suis venu, avec l'arrière pensée<lb/> de le recruter dans notre Conseil Consultatif à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Nous<lb/> avons déjeuné, le matin même, à l'hôtel, dans mon apparte-<lb
						break="no"/>ment, en tête à tête avec notre passé, <del rend="strikethrough">à</del> lui l'aristocrate, l'enfant gâté de la société de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, de la Cour de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>,<lb/> de toutes
					les Cours, apparenté à plusieurs familles royales,<lb/> cousin de la Reine d'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, poussant la simplicité jusqu'à<lb/> passer pour un mondain très agréable et rien de plus - mais<lb/> très fin, de cette finesse que l'éducation,
					la sensibilité<lb/> et le coeur ont développée beaucoup plus encore que le bon ton ;<lb/> et puis tellement au courant de ce que furent, dans toute l'Eu-<lb break="no"/>rope, les vrais dirigeants!.- Moi, démocrate par raison, par<lb/> dégoût des faillites de nos aristocraties
					oisives, pourries<lb/> au fond, revenuies seulement à la surface, grâce à des mariages<lb/> d'argent ; moi démocrate par attachement à l'humanité et à la<lb/> paix. J'ai voulu savoir tout de suite si ce témoin, dont j/e<lb/> n'ai jamais suspecté la bonne foi, la bonne volonté,
						conti-<lb break="no"/>nuait de penser comme moi après la terrible épreuve de cette<lb/> guerre. Il n'a pas changé. Il est resté le même homme qu'<lb/>était alors mon cher ami le Baron de Staal, l'Ambassadeur de<lb/>
					<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, puis le Président de la Première Conférence<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, celui qui a réclamé avec Paul <persName ref="#p0108"
						type="pec">Cambon</persName>, ma nomination<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/893aaa883dba9bd875d799fdd31f22e6d137d86b" n="28"/>
					<note place="top" type="foliation">-28-</note> à <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName> ; le même homme que Soveral, le Ministre du <placeName ref="#l0407" type="pec">Portugal</placeName><lb/> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, le favori du
					Prince de Galles, le diplomate de<lb/> salons, de cour, de boudoirs, qui comprenait si bien, lui aussi,<lb/> la faiblesse des dirigeants, leur incapacité de conduire les<lb/> événements une fois déchainés, - sceptique, en ce sens qu'il ne<lb/> croyait pas plus au/bienfait de la
					guerre qu'à la certitude de la<lb/> paix, mais assez raisonnable pour comprendre qu'il ne fallait<lb/> pas risquer cette guerre. Tous ces diplomates de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et la<lb/> plupart des Anglais, sauf le détestable et faible Rossber<del
						rend="strikethrough">r</del>y, étaient avec moi, pensaient comme moi.</p>
				<p rend="indent">Et combien d'autres ailleurs qu'à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, tels que<lb/> vos représentants américains à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, tels que deux des Am-<lb break="no"/>bassadeurs d'<placeName ref="#l0028"
						type="pec">Allemagne</placeName> que je n'ai jamais cessé d'estimer. Pour-<lb break="no"/>talès et <persName ref="#p0578" type="pec">Schoen</persName>, si différents de Bernsdorff, tels que le Comte<lb/> Nigra, disparu.... tels que Reverseaux pour la <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName>, etc...</p>
				<p rend="indent">etc… etc… C'est à force de les voir et de les entendre par-<lb break="no"/>ler comme moi que j'ai pris mon parti de quitter la diplomatie<lb/> pour revenir au pays natal chercher mon Chemin de Damas ; incons-<lb break="no"/>ciemment, sans me rendre compte, certes, de
					ce qu'il serait, avec<lb/> la volonté seulement de bien servir mon pays et la paix.</p>
				<p rend="indent">Rencontrer Mensdorff qui n'est plus rien dans la capi-<lb break="no"/>tale de cette aristocratie et de cet Empire dont il était hier,<lb/> non pas seulement le jeune ambassadeur mais l'enfant gâté, le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/299e9c1e101426fce7026d3a04fff2e5ed366823" n="29"/> -28bis-<lb break="no"/>rencontrer aujourd'hui, en 1921, après la guerre, après les<lb/> traités qui ont consacré le partage de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, après
					la<lb/> consommation pour lui de tous les désastres, et vider avec<lb/> lui tous nos souvenirs ; cela seul valait, pour moi, le voyage;<lb/> et je n'ai pas été déçu. Je l'ai retrouvé toujours le même,<lb/> bien portant, affable, volontiers riant, toujours conciliant,<lb/>
					toujours apprécié, - au point que le Gouvernement de la Répu-<lb break="no"/>blique l'a choisi officiellement pour aller le représenter<lb/> à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, l'été dernier, à l'Assemblée de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des
						Nations</orgName>,<lb/> où il a fait, me dit-on, comme d'habitude, la meilleure im-<lb break="no"/>pression.</p>
				<p rend="indent">Nous avons déjeuné longuement ; moi lui demandant:<lb/> "Que pouvons-nous faire à présent pour réparer ?". Lui répon-<lb break="no"/>dant ; "Sortir de la misère d'abord, qui nous conduit à la<lb/> mort lente, à l'abdication sous l'asservissement de l'Allema-<lb
						break="no"/>gne dont nous n'avons jamais voulu ; puis , et pour cela,<lb/> nous rendre des relations économiques nous permettant de<lb/> reprendre vie. Songez, me dit-il, que l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> ne produit<lb/> pas assez de vivres pour
					nourrir ses habitants. Ses usines<lb/> chôment faute de matières premières qu'elle ne peut pas acheter<lb/> à l'étranger où sa monnaie est sans valeur: faute de charbon<lb/> qu'elle est obligée d'acheter, - à quel prix! - en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,
					sur<lb/> vos stocks de charbons allemands ; faute aussi, peu à peu, de<lb/> personnel instruit, - si on ne nous vient pas en aide, car nous<lb/> ne pouvons plus élever nos enfants ; vous constatez vous-même<lb/> que dans les magasins, dans les rues, on ne parle plus le<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/547ba91689ee7e1f6882742d1139f86a67de7e9b" n="30"/>
					<note place="top" type="foliation">- 29 -</note> français dont nous étions si fiers, avant la guerre ; on ne<lb/> l'apprend plus, on n'a plus les moyens de s'instruire, on<lb/> végète, on meurt et on s'expatrie. Comment voulez-vous qu'un<lb/> contremaître, un médecin, un
					professeur, un fonctionnaire,<lb/> trouve le moyen de faire donner à ses enfants ces études qui<lb/> étaient leur avenir <del rend="strikethrough">mais</del>
					<add hand="#annotation">et</add> l'avenir de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> aussi ? Quels germes de désolation, de révolte, d'anarchie vous semez dans<lb/> ce pays qui ne demandait qu'à servir la civilisation ! Vous<lb/> serez, vous Français, les
					premières victimes de notre abandon!..</p>
				<p rend="indent">Et bien d'autres que Mensdorff, des Fran-<lb break="no"/>çais mêmes, et des plus qualifiés, me signalent le tort que nous<lb/> a fait déjà le parti-pris d'isoler, de faire périr l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName><lb/> d'inanition matérielle et
					morale. Exemple ; on détourne de<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> les trains directs <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>-<persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople ; ou encore<lb/> les lignes aériennes <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName>-<placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>,. Prague, Varsovie, de<lb/> telle sorte que toutes les communications de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> avec<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale vont devenir allemandes, par force, ou ces-<lb break="no"/>ser d'être ; mais les Allemands s'organisent déjà pour s'en<lb/> emparer, ils vont avoir leurs wagons-lits à bon marché, de<lb/> 1ère et de IIème classe,
					pour remplacer les nôtres qu'il faut<lb/> retenir longtemps à l'avance et à prix d'or ; ils vont avoir<lb/> leurs lignes aériennes transversales <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>-<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>-<placeName ref="#l0422"
						type="pec">Rome</placeName> et tou-<lb break="no"/>tes les autres dont j'ai les itinéraires. J'y reviendrai, Tout<lb/> ce que nous abandonnons, les Allemands le reprennent avec<lb/> avantage...</p>
				<p rend="indent">Et c'est en substance ce que tous les<lb/> Autrichiens que j'ai rencontrés ou revus m'ont dit et redit,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/12188b55d63b6a8d7f9fff4acf6bb821a8a33a76" n="31"/>
					<note place="top" type="foliation">- 30 -</note> à commencer par le vieux Baron de Plener, beaucoup moins vieux<lb/> et plus vivant qu'il y a vingt ans quand je le voyais, sexagé-<lb break="no"/>naire, dans nos pacifiques réunions interparlementaires. Ce<lb/> que m'a <del
						rend="strikethrough">XXXXX</del> dit aussi Dumba, mon ancien collègue également, mais sans autorité. Ce que m'a dit aussi un des collaborateurs<lb/> que j'avais attachés à la Dotation, lors de notre enquête dans<lb/>
					<placeName ref="#l0061" type="pec">les Balkans</placeName>, en 1913, le Prof. Redlich, excellente recrue<lb/> qu'il nous faut reprendre et avec lequel j'ai renoué toutes<lb/> nos relations d'autrefois. Laisser l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> mourir, ce
					n'est<lb/> pas un crime seulement, c'est une bêtise. Les cyniques ne se<lb/> gênent pas pour s'écrirer ; "qu'elle crève !" Et c'était bien le<lb/> langage qui pouvait plaire à <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName>. Qu'elle crève ; soit.</p>
				<p rend="indent">Mais que ferons-nous de son cadavre, au travers de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ?</p>
				<p rend="indent">en n'y a pas pensé. On a réduit l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> d'une population<lb/> de 45 millions à 6 millions d'habitants ; elle n'est plus<lb/> qu'une capitale, encore admirable, peuplée de palais, centre<lb/> d'institutions
					d'instruction et de progrès de toutes sortes.</p>
				<p rend="indent">C'était la ville de la musique, de l'harmonie, de l'accord<lb/> paradoxal, impossible et cependant réalisé entre l'Orient et<lb/> l'Occident, le Sud et le Nord.... la capitale de l'hygiène, de<lb/> la propreté, du goût, la soeur orientale de <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName>... Que vont<lb/> devenir ses palais vides, ses académies, son Opéra ?... ses<lb/> ateliers d'industries d'art, ses cliniques.... tout cela se<lb/> vide sous la malédiction stupide ; qu'elle crève ! Les moindres<lb/> artisans, à plus forte raison
					les artistes, les intellectuels,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/14d39052b5edfa920dfb311636027918d61e44cf" n="32"/>
					<note place="top" type="foliation">- 31 -</note> les savants, n'ont plus que cette alternative : mourir de faim<lb/> et de froid, voir leurs enfants mourir de faim et de froid,<lb/> allant à l'école pour ne pas cesser d'aller à l'école, mais<lb/> sans nourriture, sans chemise
					sous leurs vêtements usés ; -<lb break="no"/>mourir ou s'expatrier.</p>
				<p rend="indent">Et ici l'immense ineptie, le crime épais,<lb/> stupide.</p>
				<p rend="indent">J'entends dire: qu'importe que les artistes<lb/> Autrichiens, nés de la conciliation, de l'éducation, de l'ins-<lb break="no"/>piration autrichiennes, élevés à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> dans l'air qu'on respire<lb/> à <placeName
						ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, confluent de tant de génies divers, bohêmiens,<lb/> hongrois, balkaniques, italiens, allemands, slaves, toute la<lb/> gamme des slaves jusqu'à l'Asie, français, anglais, mêmes,<lb/> qu'importe que ces artistes émigrent ! Ils
					produiront ailleurs,<lb/> en Amérique, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, en <placeName ref="#l0050" type="pec">Australie</placeName>, les fleurs et les<lb/> fruits qu'un long atavisme des sélections à l'infini avaient<lb/> préparés.</p>
				<p rend="indent">Non, ils ne produiront plus rien de bon ; ils<lb/> s'abrutiront, se banaliseront, perdront le bénéfice mystérieux<lb/> de leurs origines et le bénéfice très certain de leur culture<lb/> locale, de leurs germes en un mot. L'Amérique ne peut pas<lb/> conserver trois
					ans un oignon de ces tulipes que j'ai vu<add hand="#annotation">s</add> fleurir en <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName> sans qu'il dégénère. Espère-t-elle déraciner le<lb/> génie européen, d'où qu'il vienne, et l'acclimater ? O misère,<lb/> orgueil, ignorance !
					Il faut que l'Amérique vienne en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName><lb/> se réapprovisionner de génies. Et, pour les trouver toujours<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/d95659dccea268602a163511e2f6803a857d63a4" n="33"/>
					<note place="top" type="foliation">- 32 -</note> vivants, il faut qu'elle en conserve les sources, qu'elle les<lb/> sauve ; et, cela fait, nous lui/devrons le plus éclatant de tous<lb/> les services, l'émulation entre ses génies et les nôtres. Voilà<lb/> son devoir, son intérêt
					national et universel, sa mission.</p>
				<p rend="indent">Le malheur est que toute vue un peu lointaine<lb/> est classée comme idéologique par la paresse de nos dirigeants<lb/> qui ne veulent voir les choses qu'au jour le jour. Le plus<lb/> terre à terre des économistes constate cependant ce que décla-<lb break="no"/>rait
					Lichtenberger au Comité d'Etudes d'Albert Kann à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, ce<lb/> que me disait notre Ministre de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, ce que me répé-<lb
						break="no"/>taient d'autres Français d'élite, Marcel Dunan, l'auteur d'un<lb/> livre remarquable sur l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, que je vous envoie, et Avenol<lb/> notre très distingué conseiller financier ; à savoir que nous<lb/> n'avons pas,
					nous Français, que vous n'avez pas, vous Américains,<lb/> intérêt à diviser les peuples, comme les individus, en deux<lb/> classes irréconciliables, les pays capitalistes et les pays<lb/> prolétaires ; les premiers détenant, comme vous, les matières<lb/> premières et profitant de
					la guerre pour les manufacturer et<lb/> pour les consommer sur place, au lieu de les importer comme<lb/> jadis;-les seconds n'ayant plus qu'à se croiser les bras ou<lb/> bien à essaver, non sans peine, <del rend="strikethrough">à</del>
					<add hand="#annotation">de</add> s'expatrier. Le jour où vous gardez pour vous vos matières premières, le jour où vous<lb/> entendez profiter des énormes bénéfices du change et de vos<lb/> facilités; de transport pour acheter à vil prix à l'étranger ce<lb/> que vous ne produisez
					chez vous qu'à grands frais, vous êtes<lb/> rrès riches, c'est entendu, mais vous mettez sur le pavé des<lb/> millions de vos ouvriers sans travail ; parce que vous avez<lb/> encombré votre marché intérieur de stocks dont personne n'a les<lb/> moyer de vous acheter le trop plein
						<del rend="strikethrough">de</del>
					<add hand="#annotation">à</add> l'étranger. Et, d'autre part, les pays qui, comme l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, auraient absolument besoin<lb/> de vos cotons, par exemple, pour remettre en marche leurs usines<lb/> doivent y renoncer ; et leurs
					ouvriers eux-mêmes, dans l'ensem-<lb break="no"/>ble, doivent renoncer à s'expatrier puisque vous avez déjà<lb/> trop de chômeurs. Et alors ? Chômage partout, chez les capi-<lb break="no"/>talistes comme ches les prolétaires. Cela me rappelle cette<lb/> définition d'un médecin
					anglais de mes amis distinguant deux<lb/> espèces de goutte ; celle des gens qui mangent trop et celle<lb/> des gens qui ne mangent pas assez. Pour une raison ou pour une<lb/> autre, les pays capitalistes ne peuvent gagner à la misère<lb/> des pays prolétaires. Le monde tout
					entier doit souffrir de<lb/> la misère d'un seul d'entre eux.</p>
				<p rend="indent">L'Amérique a donc besoin, non pas d'appauvrir<lb/> mais d.enrichir, de conserver bien en valeur, dans son propre<lb/> intérêt, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, toute <placeName
						ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> enfin.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/644b589bfea1dd51ae656af78bbccc2c8b6cea30" n="34"/>
					<note place="top" type="foliation">-33-</note> VI<lb/> L'OPÉRA.</p>
				<p rend="indent">C'est ce que je savais, ce que j'ai constaté comme tant<lb/> d'autres ; mais c'est ce que j'ai compris mieux que jamais et senti<lb/> à l'Opéra où j'ai accepté l'invitation qu'avait bien voulu m'a-<lb break="no"/>dresser le Président de la République, le Professeur
					Hainisch,<lb/> agriculteur et philosophe, impressionnant par la douceur de sa<lb/> volonté de sauver l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. J'ai passé une soirée dans sa loge,<lb/> l'ancienne loge d'avant-scène impériale, - avec lui et mes collè-<lb break="no"
					/>gues de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, Astor, <persName ref="#p0035" type="pec">Aulard</persName>, Willoughby Dickin-<lb break="no"/>son, pour la représentation d'adieu de la célèbre cantatrice<lb/> Mme Iernitza. Mme Iernitza est le type de
					ce que la nature dans<lb/> l'atmosphère de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>,arrive à produire. Elle n'est pas jolie;<lb/> c'est une grande et belle paysanne au nez retroussé ; mais une<lb/> paysanne superbement blonde, aux yeux bleus rayonnants, à la
					fière<lb/> démarche, campée sur la vigueur et la souplesse de ses trente<lb/> années passées Dieu sait où ? Elle est née Autrichienne, en Bohême,<lb/> en Moravie. Donc elle est aujourd'hui Tchéco-Slovaque. Elle a<lb/> débuté comme tant d'autres, par la vie joyeuse, sans gâter
					sa<lb/> voix heureusement. De vrais artistes, les bons maîtres Viennois,<lb/> l'ont mise en valeur, et du café concert où elle chantait ont<lb/> fait d'elle une étoile de première grandeur. Elle s'est même<lb/> mariée. Elle a épousé un Juif, un M. Popper. Voyez la, me dit<lb/>
					Mensdorff qui s'y connait ; <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> l'adore, et elle va partir pour<lb/> les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Vous aurez une belle soirée.</p>
				<p rend="indent">On donnait Aïda. J'aime Verdi. Je ne renie <del rend="strikethrough">pas</del> aucune <pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/e0c2eb820966f3e5c883dc1b3d46a00181d7a5ff" n="35"/>
					<note place="top" type="foliation">-34-</note> de mes affections de jeunesse. Mais je redoutais cette soirée,<lb/> dans ce théâtre que j'avais vu si beau, si recherché des plus<lb/> grands artistes et de tous les musiciens, et du public. Je re-<lb break="no"/>doutais les
					déchéances de la misère, les restes du brillant<lb/> Opéra de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. Aujourd'hui je me reproche cette inquiétude.</p>
				<p rend="indent">Je n'avais rien compris à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ; je lui faisais injure. La<lb/> monarchie des Habsbourg s'est effondrée, la société Viennoise<lb/> n'existe plus, le luxe, l'élégance de <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName> sont des souvenirs<lb/> du passé, mais le public de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, les musiciens, les artistes,<lb/> l'orchestre de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> sont toujours vivants, je dirais même
					plus<lb/> vivants que jamais ; c'est invrasemblable, mais cela est ; et, quand<lb/> on a vu cela, on comprend ce que veulent dire ces mots ; l'air de<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, comme ces mots ; l'air de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et d'abord le culte de ce Président de la République<lb/> d'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> pour son Opéra, culte nullement protocolaire, tout<lb/> simplement Viennois ; simplement au point qu'arrivé en même temps<lb/> que lui, je l'ai vu
					monter le grand escalier et se frayer son<lb/> chemin, non sans peine, comme le premier venu, tout seul dans la<lb/> foule, pour arriver jusqu'à sa loge. Je n'ai pu m'empêcher de lui<lb/> signaler l'imprudence de cette simplicité provocatrice pour les<lb/> anarchistes. Il m'a
					répondu <add hand="#annotation">q</add>u'à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> il ne pouvait avoir rien à craindre, si ce n'est un fou... J'ai répondu qu'il fallait pren-<lb break="no"/>dre garde aux fous, même dans le meilleur des pays. Le Président<lb/>
					Hainish était heureux de me voir apprécier la belle tenue de son<lb/> Opéra, sa popularité, son succès. C'est la seule institution de<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, me dit-il gaiement, qui ne soit pas en déficit. Le budget<lb/> de l'Opéra est en équilibre ; l'Opéra vit de ses recettes !!!</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/1890080967f9c486d99739cc8aa738190113b91c" n="36"/>
					<note place="top" type="foliation">-35-</note> Et cette salle est imense, toute en loges, sans espace perdu<lb/> ou sacrifié au mauvais goût. Mais ce que ne m'a pas dit le<lb/> Président Hainisch et ce que j'ai vu c'est,là encore, le soin,<lb/> l'amour, la complicité du public,
					dans la survivance de cet opéra.</p>
				<p rend="indent">Quelle tentation cependant pour les artistes payés en misérables<lb/> couronnes de papier d'accepter des engagements à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, à <placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>,<lb/> à <placeName ref="#l0278"
						type="pec">Londres</placeName>, en Amérique enfin, décuplés, centuplés, multipliés,<lb/> selon la plus value du mark, de la livre sterling, du dollar...</p>
				<p rend="indent">Et le public n'en trouve pas moins le moyen de les payer assez,<lb/> non certes pour les enrichir, mais pour les empêcher de mourir ou<lb/> de partir. C'est en ce sens qu'on dit couramment qu'un Viennois<lb/> aime mieux se passer de pain que de musique. Quel
					désintéressement<lb/> aussi des artistes qui restent pour rester. Même constation pour<lb/> l'orchestre de l'incomparable philarmonique. A l'Opéra tout a été<lb/> conservé frais, intact, parfaitement entretenu. Les décors sem-<lb break="no"/>blent dater d'hier ; des machinistes
					impeccables les mettent en<lb/> place très rapidement ; les costumes sont étincelants, les figu-<lb break="no"/>rants, les choeurs, le corps de ballet, innombrables ; l'orchestre<lb/> conduit en l'absence de <persName ref="#p0604" type="pec">Strauss</persName>, par un chef, M.
					Schalk, très<lb/> maigre mais d'autant plus passionné, pas très jeune, serait à<lb/> envier par la plus exigeante de nos capitales ; et on devine ce<lb/> que cet orchestre, ces choeurs, ces ballets, supposent de profes-<lb break="no"/>seurs, de classes, de répétitions,
					d'enseignement, de direction<lb/> enfin et d'inspiration. Et cependant il ne manque pas d'imbéciles<lb/> pour dire ; <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> n'est pas si malheureuse, après tout, puisqu'elle<lb/> se paie un Opéra! - Blasphème! cet opéra n'est-il donc
					pas l'une<lb/> des pépinières de tous les Opéras du monde, un conservatoire du<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/cdd51d0cb4ba3892351baaa3419b57613cd44466" n="37"/>
					<note place="top" type="foliation">-36-</note> godt, de l'art, que les autres peuplès ont grand intérêt à sauver.</p>
				<p rend="indent">Non, l'Opéra Viennois vit des sacrifices du public<lb/> viennois ; voilà la vérité. J'ai vu des employés de magasin fer-<lb break="no"/>mer leur boutique à six heures pour se rendre à l'Opéra bien<lb/> exactement à six heures 1/2 avec un morceau/de pain noir
					enveloppé<lb/> dans un papier pour leur soirée. Ce public n'est plus mondain ;<lb/> les hommes, les jeunes gens sont vêtus bien modestement, comme<lb/> les musiciens eux-mêmes ; il n'y a plus que l'héroïque chef d'or-<lb break="no"/>chestre qui arbore encore une cravate blanche ;
					les femmes sont,<lb/> malgré tout, sinon parées, agréables, contentes, ferventes, et<lb/> le plus souvent si gracieuses ! Avec quoi, comment arrivent-elles<lb/> à payer leurs jolis costumes de fantaisie encore viennoise ? On<lb/> ne sait pas ; tout cela est si couvenable, si
					décent, si familial,<lb/> qu'on n'y pense pas ; au reste elles ne demandent pas qu'on les<lb/> plaigne ; elles sont là pour l'Opéra, pour la musique, pour l'amour<lb/> de l'art ; et cela suffit. Aussi de quel coeur jouent les musiciens,<lb/> chantent les choristes, dansent les
					ballets ; de quel coeur sur-<lb break="no"/>tout donnent les premiers rôles!... Quel oubli complet et de la<lb/> guerre, et de la misère,et des jours sombres/de la veille et du<lb/> lendemain.... Au dessus de tout plane l'union entre ce personnel<lb/> de l'opéra et le public,et
					la ville de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et toute l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName><lb/> accoutumée depuis plus d'un siècle à vénérer les gloires de Mozart<lb/> et de Beethoven. Toute l'<placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName>... que dis-je ? C'est là ce<lb/> qu'il faut arriver tout de même à comprendre.</p>
				<p rend="indent">L'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> n'est pas un pays seulement ; elle est la<lb/> porte d'un monde, - l'Orient ; non l'Orient d'hier, mais l'Orient<lb/> qui n'a pas d'âge, l'Orient de toujours, préhistorique ; l'Orient<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/968ecbea95961d024a99f896bd69fcdb149c041c" n="38"/>
					<note place="top" type="foliation">-37-</note> d'où nous sont venus tant de génies dont la voix nous est arrivée<lb/> par <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>... et par tous ces peuples encore vierges, demi sauva-<lb break="no"/>ges, qui vivaient de <placeName
						ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, faisaient vivre <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ; chacun de<lb/> ces peuples apportant sa voix dans le concert, et les Tchèques,<lb/> et les Tziganes, et les Hongrois, et les Polonais, et les <placeName
						ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns,<lb/> et les Russes et toute la profondeur insondable, dans l'espace<lb/> comme dans le temps, de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>... L'orient d'où la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>
						elle-<lb break="no"/>même est née, puis <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName> ; l'Orient qu'<persName ref="#p0009" type="pec">Alexandre le Grand</persName> a détruit<lb/> avec la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> elle-même, l'orient d'où le
					christianisme a fait<lb/> surgir la première révolution universelle, la première révolution<lb/> du plus faible contre la domination du plus fort, l'Orient ber-<lb break="no"/>ceau de l'esclavage d'abord et de la souffrance, puis de la libé-<lb break="no"/>ration enfin...
						<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> a été formée par le passage de tous ces<lb/> courants de civilisations à la dérive ; <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, à la différence<lb/> de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, a
					été la douce ville hospitalière où l'Orient et l'an-<lb break="no"/>tiquité, passant par <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>, par <placeName ref="#l0107" type="pec">Byzance</placeName>, ont apporté, apportent<lb/> encore leurs souvenirs des civilisations
					disparues, leurs messages<lb/> de l'âme populaire survivante ; <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> dont il est naturel que les<lb/> peuples qu'elle/avait groupés autour d'elle s'affranchissent, mais<lb/> où il faut qu'ils reviennent en enfants prodigues, en
					pélerinage,<lb/> comme à leur berceau d'adoption.</p>
				<p rend="indent">Mme Iernitza, représentait sans s'en douter, ce soir là,<lb/> pour moi, bien autre chose qu'Aïda, bien plus que <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, tout<lb/> ce que <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> représente ; tous ces jeunes
					peuples de vieilles<lb/> races qui ont vécu d'elle et qui la font vivre. Tourner contre<lb/>
					<add hand="#annotation"><placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName></add>
					<del rend="strikethrough">elle</del> aujourd'hui la haine de ces peuples ! Quel sacrilège, quel suicide pour les uns et les autres, pour <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ! C'est à quoi<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/3829fd72c15c56c41809de56ec69f8a0f29ccbca" n="39"/>
					<note place="top" type="foliation">-38-</note> pourtant les politiciens de la Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> se sont achar-<lb break="no"/>nés, sous le souffle de quelques méchants guides ; semer la divi-<lb break="no"/>sion et la haine où
					l'union seule fut le passé et sera l'avenir,<lb/> Et ce n'est pas seulement l'Opéra, la cantatrice et les chanteurs<lb/> que le public applaudissait, ce public de tous les pays, ce pu-<lb break="no"/>blic de Tour de <placeName ref="#l0056" type="pec">Babel</placeName>; c'était
					l'harmonie rêvée des sons, des<lb/> êtres, des choses, l'harmonie que nient les sceptiques, l'harmo-<lb break="no"/>nie possible et pour un instant réalisée dans l'horrible caco-<lb break="no"/>phonie et dans l'anarchie de la politique. Mme Iernitza fut ac-<lb break="no"/>clamée,
					rappelée, rappelée indéfiniment. Je ne résistai pas moi-<lb break="no"/>même au charme. Il me vint une inspiration. Le directeur s'étant,<lb/> sur ma demande, présenté dans notre loge, je le félicitai, -<lb break="no"/>mais je ne voulus pas m'en tenir là. J'avais vu le public,
					cette<lb/> salle archi-comble, silencieuse, plus attentive, puis plus ar-<lb break="no"/>dente que jamais dans son émotion ; il me fallait voir maintenant<lb/> les artistes ; je me fis conduire au foyer. Je vis le chef d'or-<lb break="no"/>chestre et je lui dis tout ce que mes
					amis de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> faisaient de<lb/> voeux pour le succès de son/courage et de son talent. Et je fus<lb/> heureux déjà d'avoir pu lui faire ce plaisir. Après quoi c'était<lb/> le long dernier entreacte, on me conduisit dans la loge de
					Mme<lb/> Iernitza. Elle me reçut, rayonnante de son triomphe ; je l'admirai;<lb/> puis de lui dis...(mais elle ne parlait pas le Français,) Redlich<lb/> qui m'accompagnait traduisit ; et je magnétisai sa traduction:<lb/> Je lui dis ; "Vous êtes <placeName ref="#l0185" type="pec"
						>l'Europe</placeName> ! vous êtes <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ; vous<lb/> êtes <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ! Bientôt <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> va vous acclamer... Vous aimer ! Alors<lb/> il
					faudra que vos yeux, que votre voix parlent aux Américains et<lb/> leur fassent comprendre tout ce que nous attendons d'eux ; il faut<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/5a83100480ee7658d0d77268e0d29ba3c038240c" n="40"/>
					<note place="top" type="foliation">- 39 -</note> qu'ils sauvent <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, les foyers de la civilisation<lb/> dons il ne peuvent plus se passer.... Allez, et faites la<lb/>
					conquête de l'Amérique, pour la ramener au secours de l'Euro-<lb break="no"/>pe ! "....</p>
				<p rend="indent">Vous me direz, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, que ce langage<lb/> hyperbolique a du surprendre la belle cantatrice. Vous vous<lb/> trompez ; Mme. Iernitza était au septième ciel, à ce moment et<lb/> manifestement prête à partir pour la
					conquête de la <del rend="strikethrough">é</del>terre entière... Elle m'a bien compris ; et cela est si vrai que<lb/> j'ai failli lui donner pour vous une lettre d'introduction....</p>
				<p rend="indent">Heureusement ma prudence est grande, car la<lb/> chair est faible et j'ai su le surlendemain, avant de me décider<lb/> à vous écrire, que cette belle soirée du vendredi s'était<lb/> prolongée en un souper qui dura très tard..... jusque dans<lb/> l'après-midi du jour
					suivant... - En sorte que j'ai été, vis-<lb break="no"/>à-vis de vous, circonspect plus que je ne l'avais été vis-à-vis<lb/> d'elle ; - et que, finalement, je ne lui ai rien donné que mon<lb/> investiture.</p>
				<p rend="indent">Qui sait ? J'ai semé, dans ma vie, bien des<lb/> graines sur des terrains plus ingrats que celui-là.</p>
				<p rend="indent">La "Nouvelle Presse Libre", que tout le monde<lb/> lit à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, m'a deman<add hand="#annotation">d</add>é un article pour son numéro du surlendemain Dimanche
					matin. Je l'ai écrit, tout<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/d62f176f447871514f38ed7d97eb2bb48f73eb63" n="41"/>
					<note place="top" type="foliation">- 40 -</note> chaud encore de mon émotion de la soirée, en rentrant à l'hôtel;<lb/> le voici et en Français, tel que l'a publié, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ,"l'Ere<lb/> Nouvelle,"et en allemand ; il a paru sous ce
					titre ; "Sauvez<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ; " Tous les Viennois que j'ai vus m'en ont exprimé<lb/> leur gratitude. Vous leur ferez grand plaisir et grand bien en<lb/> le faisant paraître en anglais, si vous le jugez bon, dans quel<lb/> que journal américain et en le
					leur envoyant ; je crois, qu'en<lb/> le lisant beaucoup de mes amis Américains penseront comme moi.</p>
				<p rend="indent">Rappelez-vous les impressions analogues que j'ai rapportées de<lb/> soirées offertes par des peuples de transition historique et<lb/> géographique, à <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName> par exemple, - souvenir inoubliable,- ou<lb/> encore en
						<placeName ref="#l0497" type="pec">Suède</placeName>, ou, en 1911 à <placeName ref="#l0455" type="pec">San Francisco</placeName>, ou même cet<lb/> été dans les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>, partout où les peuples n'ayant pas<lb/> assez d'interprètes
					pour dire en prose ou en vers leurs souf-<lb break="no"/>frances et leurs aspirations chantent pour eux-mêmes, pour<lb/> rien, pour chanter, comme les oiseaux.</p>
				<p rend="indent">VII<lb/> LES ORIGINES ET LES CONSÉQUENCES DE LA GUERRE VUES DE VIENNE .</p>
				<p rend="indent">UN LONG CHAPELET DE QUESTIONS &amp; DE RÉPONSES.</p>
				<p rend="indent">A.- Comment ce peuple d'artistes a-t-il pu déclancher la guerre ?</p>
				<p rend="indent">Mais comment expliquer que ce peuple de musiciens,<lb/> d'artistes, de savants, de serviteurs de tous les progrès, ce<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/0763a2bcd2a087c755dc2aad99dddb66fd530c7c" n="42"/>
					<note place="top" type="foliation">- 41 -</note> peuple de tant de goût, de scrupules, doux, appliqué, serviable<lb/> et <add hand="#annotation">b</add>on, se soit fait le complice del'ignoble militarisme prus-<lb break="no"/>sien ? Comment a-t-il laissé son Gouvernement abuser
					de la<lb/> faute, certes, mais aussi de la faiblesse de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, puis<lb/> l'assommer sous le coup de l'ultimatum inqualifiable que l'on<lb/> sait ? Qu'est-il advenu du peuple autrichien au moment criti-<lb break="no"/>que ? A-t-il
					été, une fois de plus, victime de sa douceur<lb/> même ?</p>
				<p rend="indent">L'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, faible et d<del rend="strikethrough">é</del><add hand="#annotation">i</add>visée, était-elle un peuple ? ou seulement un aggloméré de peuples, dominé, à<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et à Budapesth, par des dirigeants indignes, dominés eux-<lb break="no"/>mêmes, à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, par des brutes ?</p>
				<p rend="indent">Je sais bien, moi Français, ce que je pense !</p>
				<p rend="indent">mais que pensent les Viennois, maintenant ? Voilà ce qui est<lb/> important. Que disent-ils ?</p>
				<p rend="indent">Comme un médecin dévoué interroge les victimes<lb/> d'un mal qu'il ne suffit pas de maudire, qu'il faudrait guérir,<lb/> j'ai posé ces que tions à mes amis anciens et nouveaux, comme<lb/> je me les suis posées d'abord à moi-même. Je n'aurai pas trop<lb/> de la
					solitude et du silence de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> pour les méditer avec<lb/> leurs réponses. Car, s'il est inadmissible de chercher toujours<lb/> la responsabilité d'un seul côté, - du côté de nos adversaires, -<lb break="no"/>je me refuse à les
					ratifier, après coup, d'une indulgence non<lb/> moins inadmissible, si l'on veut tirer la moralité du drame.</p>
				<p rend="indent">B,-<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/66bb07620c0a480311ffd5b3ce8071aace2a27dc" n="43"/>
					<note place="top" type="foliation">- 42 -</note> B,- La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'était pas l'ennemie de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>.-<lb break="no"/>Ce n'est pas la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					qui s'est plu à accuser<lb/> l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Non ; je dirais même qu'avec une finesse remar-<lb break="no"/>quable, elle n'a pas étendu à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> la répulsion qu'avait<lb/> provoquée
					l'agression de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans nos consciences.</p>
				<p rend="indent">Nos relations avec l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName> n'ont pas été rompues<lb/> le jour où la guerre a été déclarée par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">L'Ambassadeur d'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName> est resté libre, pendant plu-<lb break="no"/>sieurs jours, de s'attarder à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, alors que son collègue<lb/> d'<placeName ref="#l0028"
						type="pec">Allemagne</placeName> s'était fait conduire à la frontière ; alors que<lb/> nous étions déjà attaqués et que beaucoup de sang français<lb/> avait coulé. <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> a conservé les noms de villes ou de grands<lb/> citoyens
					autrichiens que nous respections et que nous avons<lb/> continué de respecter pendant la guerre ; la rue Mozart n'a<lb/> pas changé de nom de 1914 à 1918 ; elle a même été promue au<lb/> rang d'avenue ! on a joué du Mozart et du Beethoven dans tous<lb/> nos concerts symphoniques
					pendant la guerre. L'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> a été<lb/> longtemps, au <placeName ref="#l0412" type="pec">Quai d'Orsay</placeName>, l'objet de ménagements spéciaux,<lb/> d'une sorte de prédilection ; nous n'aurions pas voulu rompre<lb/> avec
						l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Un de nos Ministres des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName>,<lb/> Stephen <persName ref="#p0499" type="pec">Pichon</persName>, tenait grand compte de l'<placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName>, et ne s'en<lb/> est pas repenti.</p>
				<p rend="indent">Le public français a fait à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> le<lb/> minimum de part possible dans les responsabilités de la guerre.</p>
				<p rend="indent">Mais il n'en reste pas moins que le grand crime, le crime<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/e760004cf747de14bc1cd2f9f2d00e2395b658d8" n="44"/>
					<note place="top" type="foliation">- 43 -</note> initial que tous les dirigeants indépendants et toutes les<lb/> consciences du monde doivent faire à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, c'est d'avoir<lb/> déclanché la catastrophe universelle. Qu'il faille
					s'en pren-<lb break="no"/>dre à la caducité de son régime, à son impuissance ou à son<lb/> inconscience, soit, mais le fait n'en reste pas moins qu'elle<lb/> a marché, dès le premier jour et même la veille, contre la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Elle s'est associée à nos agresseurs ; elle les a sou-<lb break="no"/>tenus et, par suite, encouragés, stimulés ; elle a participé,<lb/> alors que nous pouvions à peine y croire, à leur attentat. Et,<lb/> dès lors, il a bien
					fallu que les défenseurs de notre terri-<lb break="no"/>toire, quels qu'ils fûssent, mettent en oeuvre, - sans distin-<lb break="no"/>guer entre nos ennemis quand ils faisaient cause commune, -<lb break="no"/>tous les moyens possibles de résistance. Nous n'avions pas le<lb/>
					choix.</p>
				<p rend="indent">Tant qu'on n'aura pas démontré l'innocence<lb/> invraisemblable de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, par la divulgation<lb/> d'un complot serbe indiscutable, complot machiné et exécuté par<lb/> les Serbes, par le Gouvernement serbe,
					nos dirigeants, même<lb/> les plus légers, les plus incapables, les plus douteux, se<lb/> feront,à bon droit, un mérite d'avoir voulu la mettre hors d'état<lb/> de nuire à nouveau.</p>
				<p rend="indent">Mais, s'il en est ainsi, la question posée<lb/> ne devient que plus troublante et elle en soulève beaucoup<lb/> d'autres. Comment expliquer que l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> se soit rendue<lb/> coupable du plus désastreux de tous les
					crimes vis-à-vis de la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui n'était pas son ennemie ? A-t-il donc suffi que la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/c80735bddc791267156e4791e4e228eaebb38aa0" n="45"/>
					<note place="top" type="foliation">- 44 -</note>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> fut l'alliée, et soupçonnée de favoriser les intrigues<lb/> de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ? ou bien est-ce l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> qui com-<lb
						break="no"/>mandait à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et à Budapesth ? Et l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> avait-il intérêt lui-même à pousser l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> à la
					guerre? à<lb/> jouer le sort de son pays, de sa dynastie, pour gagner quoi ?</p>
				<p rend="indent">A toutes ces questions, voici le long chape-<lb break="no"/>let des réponses que j'ai recueillies ou que je me suis faites<lb/> à moi-même. Long chapelet ? Non, trop court encore ; car<lb/> il servira d'amorce à<del rend="strikethrough">é</del>d'autres recherches
					plus approfondies, nécessaires pour fournir à nos enfants les moyens de se recon-<lb break="no"/>naître, après nous, dans le labyrinthe des origines de la<lb/> guerre.</p>
				<p rend="indent">J'inscris les réponses au fur et à mesure<lb/> qu'elles se présentent à moi:<lb/> C.- La guerre pouvait être évités. - Elle est née de la peur.- La<lb/> décrépitude de François Joseph.- Pour en finir !! - Marie-Thérèse<lb/> fut plus virile.-<lb break="no"/>Et
					d'abord, Mensdorff est convaincu, à<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, comme moi à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, que la guerre pouvait être évitée.-<lb break="no"/>Il n'a cessé d'écrire de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> à son Gouvernement et
					d'agir<lb/> dans ce sens, mais vainement, jusqu'au jour du fait accompli.</p>
				<p rend="indent">Il n'accuse personne ; ce n'est pas son tempérament.........</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 23 Novembre 1921 Et ici, pour que, tout de même, ma lettre<lb/> commence à partir, j'en fais interrompre la copie et je vous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4d68r209/f5bc145114e39ed49ed5c7653d4c11f5986a7389" n="46"/>
					<note place="top" type="foliation">- 45 -</note> l'envoie où elle en est. J'espère achever bientôt, et vous<lb/> adresser la deuxième et dernière partie. Mais ce sera fort<lb/> difficile, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, où des devoirs multiples pèsent sur
					moi.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
