<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1194 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 15, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1194 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 novembre 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-11-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-11-15">15 novembre 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-11-15">November 15, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-11-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1193_15novembre1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1195_15novembre1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/0f1d7a5bba6b3616fca8d82758017cba7e5e394b" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.194</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 15 Novembre 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> RÉPONSE à VOTRE LETTRE du 6 NOVEMBRE.-<lb break="no"/>L'IMMEUBLE du BOULEVARD<lb/>
						<placeName ref="#l0522" type="pec">SAINT-GERMAIN</placeName>
					</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'attendais votre lettre du 6 Novembre et les détails<lb/> annoncés par votre câblogramme et par votre lettre du 3 pour<lb/> vous envoyer, de mon côté, les précisions nécessaires.</p>
				<p rend="indent">1°- Il faut ajouter au montant du prix d'achat de 1.900.000 francs une somme d'environ 200.000 francs pour les froits de<lb/> vente ; exactement 215.100 francs.</p>
				<p rend="indent">2°- D'autre part, l'immeuble est grevé d'une somme à peu pr ès égale par une hypothèque que nous n'avons pas intérêt à<lb/> rembourser immédiatement, même si nous en avions le droit. En<lb/> sorte que, présentement , nous n'aurons donc à verser que 1.700000<lb/> plus
					200.000 de droits, soit 1.900.000. Mais nous serons débi-<lb break="no"/>teurs de 200.000 à l'échéance du 30 Avril 1982.</p>
				<p rend="indent">Exactement, la somme jadis prêtée au propriétaire et<lb/> que nous aurons à rembourser est de 213.106,97 francs à 4,30 %<lb/> d'intérêt par an. Intérêt beaucoup plus avantageux que ceux<lb/> demandés actuellement (soit 8 1/2) par le Crédit Foncier, lequel<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName></addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/8bd4aefd8b1624ca8963293ddcd102d1d5c31f27" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> ne tient plus à faire de prêts hypothécaires pour le moment.</p>
				<p rend="indent">Voici le détail des charges annuelles que supportait<lb/> l'immeuble entre les mains du propriétaire. Cette note m'a été<lb/> fournie par Brodart, pour l'année 1921 .-concernant les imposi-<lb break="no"/>tions qui pourront être augmentées, les frais de chauffage,
					d'en<lb/> tretien de l'ascenseur, d'éclairage, de fourniture d'eau, de<lb/> gages aux concierges, nettoyage, etc. etc.</p>
				<p rend="indent">Le total se monte à 25.854 frs. 10 auquel s'ajouteront<lb/> l'amortissement et l'intérêt du prêt hypothécaire soit environ<lb/> 10.000 frs par an, les intêrêt et l'amortissement du prix d'a-<lb break="no"/>chat et d'ameublement. La somme sera considérable. C'est
						pour-<lb break="no"/>quoi j'avais pensé qu'au début et, à titre de transition , nous<lb/> pourrions louer sans bail, les appartements et dégagements dont<lb/> nous n'aurions pas besoin immédiatement. Mais il est clair,<lb/> comme je vous l'ai dit, que je partage enti èrement
					l'avis de<lb/> M.<persName ref="#p0554" type="pec">E. Root</persName> et que je crains pour la Dotation le locataire "in-<lb break="no"/>désirable". En attendant, je n'ai d'engagement d'aucune sorte<lb/> avec personne. Je n'ai eu de conversation à ce sujet, comme je<lb/> vous
					l'ai écrit, qu'avec Van Dyke, Directeur de l'University<lb/> Union à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Je renonce d'autant plus volontiers à hospitaliser<lb/> la biblioth èque américaine que je n'y voyais que des inconvénients<lb/> de toute sorte. La question
					est maintenant tranchée par votre<lb/> lettre définitive à l'excellent Johnston.</p>
				<p rend="indent">CONFIDENTIEL.- Ce que vous m'écrivez concernant M. Mark Baldvin, corres-<lb break="no"/>pondant de l'Institut à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, confirme ce que m'avait dit per-<lb break="no"/>sonnellement Lichtenberger, d'après ses collègues de
						<placeName ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/3c0118b8d5982dd68d45e3d5ac1895fb8deb9502" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> et ce qui m'avait décidé à vous consulter. Je sais de quoi il<lb/> s'agit.</p>
				<p rend="indent">Avec ma manie de toujours tirer des concqusions des<lb/> choses, je constate, une fois de plus, que l'ignorance mutuelle<lb/> de nos deux pays fait un sort immérité à des Américains à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/> à des Français aux
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> qui se présentent sous des couleurs<lb/> bien différentes de celles qu'ils portent dans leur patrie. Un<lb/> autre motif de ma question est qu'on me demandait de recommander<lb/> Baldwin pour une promotion dans la
					Légion d'Honneur, sous prétexte<lb/> que Hyde en avait obtenu plusieurs rapidement.</p>
				<p rend="indent">Et c'est pourquoi la Dotation, tant qu'elle sera dirigée<lb/> par des personnalités indépendantes et responsables, rendra l'im-<lb break="no"/>mense service de permettre à nos deux pays de pouvoir se renseigner<lb/> et ainsi de bien choisir leurs représentants l'un
					chez l'autre.</p>
				<p rend="indent">Je reviens à l'immeuble et à votre lettre du 6 et à la<lb/> question du paiement qui m'embarrassait et que vous simplifiez<lb/> admirablement, il me semble. Le suggestion de <persName ref="#p0554" type="pec">M. Root</persName> me paraît<lb/> la sagesse même. Comme je
					vous l'ai écrit tout de suite, au reçu<lb/> de votre lettre du 3, je ne vois que des avantages à ce que la<lb/> Guaranty Trust C° soit chargée d'acheter elle-même, pour le compte<lb/> de la Dotation, l'immeuble en question. Ce sera le moyen le plus<lb/> simple. Il vous
					appartiendra de faire avec elle les accords né-<lb break="no"/>cessaires, et de lui donner, en même temps, les instructions in-<lb break="no"/>dispensables pour qu'elle se concerte avec nous, c'est à dire<lb/> avec <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> et moi, avant
					de faire aucun versement. C'est une<lb/> mise au point que nous surveillerons attentivement.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/cb9b1acfa8b83f65d5fe80e7bbc51b4ad8da2b60" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Il conviendra de faire ces versements le plus tôt possible<lb/> Et, sur ce point, mes lettres n'ont pas été suffisamment claires,<lb/> je le crains. Vous paraissez croire que j'aurais pu marchander<lb/> d'avantage ? Non. J'ai
					marchandé jusqu'à la derni ère limite pos-<lb break="no"/>sible et raisonnable. Vous m'écrivez qu'en offrant de payer comp-<lb break="no"/>tant je pourrais obtenir une diminution relativement considérable<lb/> du prix de 1.900.000 francs. C'est ce que j'ai fait énergiquement<lb/>
					et j'ai obtenu, à grand peine, un rabais de 100.000 francs sur les<lb/> 2 millions demandés, alors que je demandais un rabais de 400.000<lb/> à 300.000 francs. Cela fait, j'ai dû constater qu'il me fallait<lb/> rompre ou accepter le prix de 1.900.000 sans plus tarder.</p>
				<p rend="indent">Pourquoi ?</p>
				<p rend="indent">Pour deux motifs.</p>
				<p rend="indent">1°- Parce que l'immeuble est exceptionnellement bien situé et en parfait état d'entretien, ce qui est un double avantage très<lb/> apprécié, et parce que j'ai vu le propriétaire chercher d'autres<lb/> acquéreurs et prétendre même que le prix de deux millions
					200.000<lb/> lui était offert….... Bien entendu je ne l'ai pas cru, les yeux<lb/> ferrmés ; mais j'ai senti que je jouais un jeu dangereux auquel je<lb/> pourrais bien être pris.</p>
				<p rend="indent">2°- Parce que j'ai vu la valeur du franc baiser si vite et si gravement que mes amis américains m'ont fait observer que mes<lb/> marchandages devenaient puérils, attendu que le seul fait du change<lb/> nous faisait gagner, et au delà, ce que je parassais
					concéder.</p>
				<p rend="indent">En fait, en payant un hôtel 1.900.0000 francs, nous ne le payons<lb/> guère que le tiers de cette somme, environ 600.000 francs.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/b9ab118b2755e5c580be98b006b305cfc9ec6ef1" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Quand il s'agit d'un immeuble que tous nos conseils<lb/> sont unanimes à trouver exceptionnel, on ne manque pas une telle<lb/> occasion. Et c'est ce qui vous explique ma résolution de conclure<lb/> Car, ne vous y trompez pas, le
					propriétaire, de son côté, savait<lb/> bien que je n'achetais pas cet hôtel pour moi-même, mais pour<lb/> des Américains ; il avait vu venir le visiter plusieurs de vos<lb/> compatriotes éminents David Jayne Hill, l'Ambassadeur <persName ref="#p0293" type="pec"
					>Herrick</persName>,<lb/> M. et Mme Ed Tuck, bien connus de lui. Il faisait donc exactement<lb/> le même calcul que moi et voyait fort bien l'avantage que nous<lb/> avions à profiter du change sans hésiter trop longtemps.</p>
				<p rend="indent">A vrai dire, s'il avait été possible d'acheter l'hôtel<lb/> et de le payer sur l'heure, le 3 Novembre nous gagnions davantage<lb/> encore ; nous l'avions pour moins d'un tiers de son prix.</p>
				<p rend="indent">Je n'ai pas vu autre chose, en ce moment décisif, que<lb/> mon devoir de prendre, sans faiblesse, la responsabilité qui s'im-<lb break="no"/>posait. J'ai pris les intérets de la Dotation comme j'aurais pris<lb/> les miens ; et cent fois mieux.</p>
				<p rend="indent">Mais, cela dit, et comme je vous l'ai écrit/le 3, je<lb/> vous le confirme ; je n'ai rien signé ! J'ai engagé, il est vrai,<lb/> ma parole. Je ne pouvais ni ne devais faire autrement. Mais je<lb/> ne l'ai engagée que sous condition. Cela veut dire que j'ai cessé<lb/>
					de chercher un autre hôtel et que je vous ai cablé mon avis caté-<lb break="no"/>gorique, en vous demandant une réponse favorable que vous m'avez<lb/> adressée en principe, mais cela dit, -je puis parfaitement cons-<lb break="no"/>tater que je trouve à <placeName ref="#l0003"
						type="pec">New York</placeName> des résistances et me dégager.</p>
				<p rend="indent">Il n'y aura dans ce cas, rien de fait, Il n'y a rien de fait .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/5c1d5f8c6f671cd23d01c277c2eb028a9123c735" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Rien de compromis. C'est à vous qu'il appartient de décider si<lb/> vous devez saisir ou non l'occasion. Vous avez maintenant, entre<lb/> les mains, tous les éléments possibles pour vous prononcer. Ne<lb/> craignez pas un instant de
					me désobliger en n'achetant pas l'hôtel<lb/> J'ai 70 ans. Je n'ai aucun sentiment d'amour propre mal placé.</p>
				<p rend="indent">Je me trouvais, vous le savez, - et <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> lui-même s'en<lb/> étonnait, - tout à fait heureux de notre installation que j'avais<lb/> volontairement choisie si modeste <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre
						Curie</placeName>, et j'aurais<lb/> voulu la conserver indéfiniment si elle n'était pas devenue trop<lb/> étroite pour nos besoins grandissants et pour l'avenir de la<lb/> Dotation et, par surcroit, bien précaire, puisque nous n'avions<lb/> plus de bail. J'ai agit pour la
					Dotation en toute conscience.</p>
				<p rend="indent">D'autres que moi auront à s' occuper dans l'avenir cette belle<lb/> maison américaine. Mon rôle aura simplement consisté à la choisir<lb/> et à la préparer pour mes successeurs, pour qu'ils y trouvent<lb/> un centre d'action indépendant ,solide, respecté et, par la
					suite<lb/> un légitime sujet de fierté pour la Dotation et pour les Etats-<lb break="no"/>Unis.</p>
				<p rend="indent">Quant à essayer d'obtenir un centime de rabais sur les<lb/> 1.900.000, je n'y réussirai pas. Tout ce que je souhaite c'est<lb/> que, si nous voulons conclure, nous ne prenions pas trop tard<lb/> notre parti. Car la situation est d'une extrême simplicité.</p>
				<p rend="indent">Je la résume nettement pour que vous puissiez m'envoyer, par oui<lb/> ou par non, un cablogramme qui vous libère de toute hésitation,<lb/> dans un sens ou dans l'autre.</p>
				<p rend="indent">Si nous voulons acheter, il faut envoyer d'urgence à la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/11cb759806346007cb220cbc126e0dbc655cb11e" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> Guaranty Trust C° à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> les fonds nécessaires ; ce que vous pour-<lb break="no"/>rez, un million de francs au minimum, deux millions seraient<lb/> préférables, pour payer comptant, ou
					tout ou partie, le prix<lb/> d'achat avant la fin de ce mois, puis avant le 1er Janvier le<lb/> complément et les droits, - réservant les frais d'ameublement,<lb/> etc. etc.</p>
				<p rend="indent">Sinon, le propriétaire peut invoquer le fait que je lui<lb/> fais manquer les occasions de vente dans les conditions qui lui<lb/> conviendraient d'avantage.</p>
				<p rend="indent">Si vous pouvez envoyer les fonds et les instructions<lb/> nécessaires à la Guaranty Trust C° veuillez me télégraphier<lb/> sinon prévenez-moi également par un cable que je communiquerai<lb/> au propriétaire et qui témoignerait de l'effort sincère que j'ai<lb/> fait
					pour décider la Dotation.</p>
				<p rend="indent">Je recevrai, je pense, à la fin du mois, l'un ou l'autre<lb/> de ces cablogrammes. Après quoi nous nous remettrons au travail,<lb/> comme auparavant.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusemont dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> Ce jeudi, 16 Novembre.</p>
					<p rend="indent">Je rouvre ma lettre pour vous accuser réception de vo-<lb break="no"/>tre excellent cablogramme, que j'ai trouvé hier soir avec<lb/>
						<persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> et Lichtenberger au Bureau, et qui est ainsi conçu:<lb/> "HAVE ARRANGED GUARANTY TRUST Cy for FINANCIAL<lb/> DETAILS. -COUDERT BROTHERS THIRTY NINE BOULEVARD HAUSSMANN<lb/> FOR DEGAL MATTERS. LETTER FOLLOWS.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">BUTLER</persName><lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.d347z9ml/24a58e5128e620940546536acb35ef81d626ac5a" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> Nous vous remercions d'avoir agi si vite et si bien<lb/> C'est exactement ce qu'il fallait. Dès ce matin j'ai recu une<lb/> lettre du représentant de M.M. Coudert, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,
							<persName ref="#p0322" type="pec">M. Hughes</persName> BAYNE<lb/> Je lui ai aussitôt téléphoné en le priant de se mettre ne con-<lb break="no"/>tact avec la Guaranty Trust Cy, ce qu'il a fait. Il viendra me<lb/> voir demain, Vendredi matin. Je vous tiendrai au courant et
						vous<lb/> cablerai au besoin.</p>
					<p rend="indent">2ème P.S.- Vendredi 17 Novembre.</p>
					<p rend="indent">Le représentant de M.M. Coudert sort de chez moi. Je<lb/> l'ai mis au courant, à fond, de l'esprit et des détails de l'o-<lb break="no"/>pération que nous voulons conclure le plus tôt possible. Il va<lb/> se concerter aujourd'hui même avec ses collaborateurs
						spéciaux,<lb/> pour adppter la meilleure marche à suivre, et qu'il me soumettra<lb/> d'urgence, confidentiellement. Je l'ai trouvé tout à fait bien.</p>
					<p rend="indent">J'augure d'heureux résultats de nos relations.</p>
				</postscript>
				<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous.</signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
