<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0747 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 21, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0747 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (21 décembre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-12-21"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-12-21">21 décembre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-12-21">December 21, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-12-21"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0746_20decembre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0748_21decembre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.320b6s6h/90a6876539d07075c77f03b391e712704dd79b28" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 747.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 21 Décembre 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">LES RESPONSABILITÉS DE LA GUERRE ET Mr. <persName ref="#p0503" type="pec">POINCARÉ</persName> .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La question des responsabilités de la guerre<lb/> a été plus ou moins enterrée sous le triomphe de la réaction et<lb/> dans l'indifférence générale. On en a assez de parler de la<lb/> guerre, de penser à la guerre ; encore plus assez de ses<lb/> origines.</p>
				<p rend="indent">Pour moi, j'ai toujours distingué entre les<lb/> origines immédiates et les origines plus ou moins lointaines, -<lb break="no"/>Les origines immédiates ne sont ni douteuses ni discutables ;-<lb break="no"/>c'est l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> qui a déchaîné la guerre ; c'est elle qui<lb/> est la grande responsable ;- elle a tout violé, le droit,<lb/> les traités, ses engagements, la morale ;- et c'est pourquoi<lb/> j'aurais voulu voir l'Empereur Guillaume condamné ; c'était<lb/> la première
					sanction morale de<del rend="strikethrough">s</del> cette guerre. - Et c'est pourquoi nous ne pouvions pas hésiter à donner jusqu'au dernier<lb/> de nos enfants pour repousser cette guerre que nous n'avions<lb/> pu prévenir. - Quant aux origines lointaines, c'est autre<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.320b6s6h/1c18dc2454efe981244679a61af15da867a2ce9c" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> chose, nous en parlerons plus tard. Mais, en attendant, j'assiste<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> à des querelles assez lamentables et puériles dont<lb/> la réaction allemande seule tire parti pour se
					proclamer non-<lb break="no"/>coupable. On veut démontrer que <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> est responsable de<lb/> la guerre, en ce sens qu'il n'aurait pas voulu, ou pas su, là<lb/> veille du jour où elle allait éclater, la conjurer. Cela est<lb/>
					absurde et sans intérêt. <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, le 31 Juillet 1914, a été<lb/> épouvanté, comme tout le monde, de voir que la guerre, à laquelle<lb/> on ne croyait pas, était décidée à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, et
					non ailleurs, et<lb/> qu'elle allait être déclarée, devenir un fait irréparable.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> a très bien démontré cela devant la Haute-Cour, pendant<lb/> le procès <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> ; et il avait tellement raison que l'accusé<lb/> a renoncé à mettre en cause <persName
						ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>. Et je lui ai dit<lb/> ensuite, à <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName>, en le félicitant de son éloquence ; "vous<lb/> avez enfoncé une porte ouverte. La question n'est pas de savoir<lb/> si les Gouvernements de
					l'Entente ont voulu la guerre le<lb/> 31 Juillet 1914; ils ne l'ont pas voulue ; - ils ont voulu la<lb/> repousser. Non ; la question est de savoir s'ils n'ont pas<lb/> contribué, chacun pour sa part, et dans les années précédentes,<lb/> à la rendre inévitable". A quoi <persName
						ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> m'a répliqué qu'il<lb/> n'avait pas à remonter à <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>.</p>
				<p rend="indent">Quant au rôle de/<persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, à la der-<lb break="no"/>nière heure, il a été épouvanté de voir se dresser tout à coup<lb/> le danger inattendu et qu'on nous avait accusés, nous, pacifiques,<lb/> d'avoir voulu prévenir.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.320b6s6h/539c081d3169239cb236bb0dd86fc1550a3c8095" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Si les Alliés avaient voulu la guerre, ils<lb/> l'auraient préparée.</p>
				<p rend="indent">Je ne vous parle de ces querelles que parce<lb/> qu'elles sont aujourd'hui publiques. <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> vient de<lb/> publier lui-même sa défense, dans un article ci-joint du "MATIN"</p>
				<p rend="indent">auquel il me semble, à première vue, qu'on pourra répondre bien<lb/> des choses. Cet article vient à propos d'un livre de<lb/> l'excellent Gouttenoire de <add hand="#annotation">T</add>oury, que je connais et qui, égaré par des confidences de la veuve de Georges
					Louis, notre Ambassa-<lb break="no"/>deur <add hand="#annotation">à</add> St-Petersbourg, s'est engagé à côté de la vérité. Cette vérité est trop complexe pour sa conscience de soldat mutilé<lb/> et d'honnête homme.</p>
				<p rend="indent">Au reste, aujourd'hui, 22 Décembre, voici que<lb/> Gouttenoire de Toury vient de répondre, également en fort bons<lb/> termes et dans le "MATIN", que vous trouverez ci-annexé, à la<lb/> lettre de/<persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>. Avec raison,
					il n'insiste pas sur la<lb/> querelle concernant ce qu'a pu faire ou ne pas faire Berthelot<lb/> au <orgName ref="#g0012" type="pec">Ministère des Affaires Etrangères</orgName> dans les journées du 30,<lb/> du 31 Juillet ou du 1° Août. - Mon sentiment est que l'accusa-<lb
						break="no"/>tion portée contre Berthelot n'est "ni fondée ni justifiée"</p>
				<p rend="indent">et que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> reste seule coupable d'avoir, avec l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>,<lb/> déchaîné la guerre. Telle est la conclusion de l'enquête ouverte<lb/> par la LIGUE DES DROITS de
					l'HOMME. Conclusion que j'ai contribué<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.320b6s6h/fdd3fa1a9efb840deac33cfb9fd3638f8037a738" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> à rédiger et à faire adopter, avant-hier, en comité de la Ligue.</p>
				<p rend="indent">Mais ce n'est qu'un tout petit côté de la question. Et c'est ce<lb/> que je disais hier à Victor Basch et à <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, dans un<lb/> entretien personnel, au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. Il y a autre
						cho<add hand="#annotation">s</add>e que la déclaration de la guerre ;- ce point est acquis ; rien ne peut<lb/> atténuer, sur ce point, la responsabilité certaine, effroyable,<lb/> du Gouvernement allemand, quelles qu'aient été les influences<lb/> auxquelles il ait ou non
					cédé;- il y a les origines de la guerre.</p>
				<p rend="indent">Et cette question, le moment, à mon sens, n'est pas encore venu<lb/> de l'aborder publiquement, sous peine de nous perdre en des<lb/> querelles personnelles et de faire le jeu du militarisme allemand<lb/> qui n'attend qu'une occasion de renaître et de recommencer
					ses<lb/> crimes. Sur les origines, j'ai la conviction que la guerre<lb/> pouvait être évitée, si les Gouvernements européens avaient com-<lb break="no"/>pris et adopté notre politique, celle que pratiqua le Président<lb/>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Roosevelt</persName>, pendant ses deux présidences, jusqu'en 1909, en<lb/> soutenant les deux Conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>. Elle pouvait être<lb/> évitée si les Gouvernements n'avaient pas tous été plus ou
					moins<lb/> tacitement d'accord pour préparer, -et d'ailleurs mal prépare<add hand="#annotation">r</add>-<lb break="no"/>la guerre par leurs surenchères de dépenses militaires et surtout<lb/> navales ; s'ils avaient cru à la paix, voulu/paix ; s'ils avaient<lb/> la<lb/> consacré
					autant de millions à l'organiser que de milliards à la<lb/> compromettre. La guerre pouvait être évitée.</p>
				<p rend="indent">A-t-on fait, pour l'éviter, un effort<lb/> comparable, même de bien loin, à celui qu'on a fait pour préparer<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.320b6s6h/d195dcd5f5de8bf563e6666ca932dad4e4a951dd" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> la guerre, suivant le principe imbécile : "si vis pacem para<lb/> bellum "? Les Gouvenements et leurs journaux ont-ils soufflé,<lb/> depuis Janvier 1912 jusqu'à l'été de 1<add hand="#annotation">9</add>14, l'apaisement ou la
					tempête? Là est la question dont on n'arrivera pas à empêcher<lb/> la discussion approfondie ; et cette discussion approfondie,<lb/> toutes les publications innombrables, depuis la guerre, toutes<lb/> les déclarations, toutes les correspondances, toutes les polémi-<lb break="no"
					/>ques ne/feront que la rendre plus inévitable et plus décisive,<lb/> espérons-le.</p>
				<p rend="indent">Pour ma part, je désire vivre encore assez<lb/> pour y apporter ma contribution, que je prépare depuis longtemps<lb/> et dont vous connaissez, autant que personne, l'esprit qui n'a<lb/> jamais varié.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
