<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0848 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 22, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0848 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (22 juin 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-06-22"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-06-22">22 juin 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-06-22">June 22, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-06-22"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0847_21juin1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0849_23juin1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3b6cj37q/970cf5c41a3836807ad4a7ca874154e52d6b14a8" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 848.</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 22 Juin 1921.</dateline>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
						<title rend="align(center)"> LE MESSAGE DE l'ACADÉMIE AMÉRICAINE DES ARTS ET DES<lb/> LETTRES<lb/> à l'<orgName ref="#g0008" type="pec">ACADÉMIE FRANCAISE</orgName>.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> J'ai communiqué confidentiellement, à nos<lb/> amis de l'<orgName ref="#g0008" type="pec">Académie Française</orgName>, la traduction, que voici, de<lb/> l'Adresse que vous êtes chargé de lire par l'Académie Américaine<lb/> des Arts et des Lettres. J'ai indiqué
						que cette Adresse pourrait<lb/> être lue à l'<orgName ref="#g0008" type="pec">Académie Française</orgName> dans l'après-midi du Jeudi,<lb/> 21 Juillet. <add hand="#annotation">Je vous en parlerai le 10</add></p>
					<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
						<add hand="#annotation">d'E</add>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3b6cj37q/f897d6b8464cb776844398f229ff31091258c614" n="2"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N°848</head>
					<p><title>MESSAGE DE L'ACADEMIE AMERICAINE DES ARTS ET DES LETTRES<lb/> à M. LE SECRETAIRE PERPETUEL DE L'ACADEMIE FRANCAISE.---</title></p>
					<p>Monsieur le Secrétaire Perpétuel,<lb/> L'Académie Américaine des Arts et des Lettres envoie<lb/> à l'<orgName ref="#g0008" type="pec">Académie Française</orgName>, avec son plus cordial salut ses bien<lb/> sincères félicitations pour la vaillance avec laquelle elle a<lb/> su
						défendre victorieusement, contre la cruelle et barbare atta-<lb break="no"/>que des armées envahissantes, l'idéal, les conquêtes et les ins-<lb break="no"/>pirations intellectuelles de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ! Ce sera pour le peuple<lb/>
						Américain une source d'éternelle fierté d'avoir vu son armée et<lb/> sa marine si honorablement associées à cette grande cause, à<lb/> laquelle l'âme améric<add hand="#annotation">a</add>ine s'est donnée si ardement. Et c'est maint-enant, pour l'Académie Américaine des Arts
						et des Lettres,<lb/> une profonde satisfaction de savoir que l'élite intellectuelle<lb/> de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> va pouvoir repr<add hand="#annotation">en</add>dre en sécurité son habituel et noble labeur, pour la gloire de son peuple et le
						profit de l'hu-<lb break="no"/>manité.</p>
					<p rend="indent">Elle a pris note de la célébration qui se prépare en<lb/> l'honneur du troisième centenaire de la naissance de Molière, qui<lb/> doit avoir lieu, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, au cours du mois de Janvier 1928, et<lb/> qui sera
						également commémoré dans tout le monde civilisé. L'Aca-<lb break="no"/>démie Américaine des Arts et des Lettres désire vivement s'asso-<lb break="no"/>cier à l'hommage qui sera rendu au génie de ce grand homme, et<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3b6cj37q/e8dd973c12198d2b7587f093323f479bb76d8c07" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> voudrait reconnaître publiquement combien les peuples de langue<lb/> anglaise sont à jamais redevables au maître de la Comédie moderne.</p>
					<p rend="indent">Elle se réjouit de l'occasion qui va lui être offerte d'exprimer<lb/> une fois de plus sa gratitude pour les sources d'encouragement<lb/> et d'inspiration que les artistes et les lettrés des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> ont
						trouvées dans les oeuvres des artistes et des lettrés fran-<lb break="no"/>çais, et où ils ont toujours puisé, depuis l'époque de <persName ref="#p0558" type="pec">Rousseau</persName>,<lb/> de David, de Houdon, jusqu'à nos jours.</p>
					<p rend="indent">Elle se propose de tenir, dans ce but, une séance pu-<lb break="no"/>blique, où les discours prononcés mettront en relief la valeur,<lb/> l'étendue et la portée de l'oeuvre de Molière, et son influence<lb/> dominante sur le théâtre moderne. Elle espère également
						pouvoir<lb/> organiser en l'honneur de ses invités une manifestation publique,<lb/> où des orateurs choisis célèbreront les liens indissolubles qui<lb/> unissent désormais nos deux Républiques dans une fraternité cor-<lb break="no"/>diale. Les Américains amis de la <placeName
							ref="#l0207" type="pec">France</placeName> pourront ainsi lui expri-<lb break="no"/>mer, en dépit des milliers de lieues d'Océan qui les séparent<lb/> d'elle, leur fidéle sympathie pour les souffrances qu'elle a en-<lb break="no"/>durées, et leur admiration pour l'énergie
						avec laquelle elle se<lb/> voue à sa renaismance.</p>
					<p rend="indent">C'est dans cette intention que l'Académie Américaine<lb/> des Arts et des Lettres envoie ses salutations à l'Académie Franc-<lb break="no"/>çaise et la prie de désigne-r deux de ses membres, pour venir aux<lb/>
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, en/qualité d'invités, pour participer à la manifesta-<lb break="no"/>tion du 3me centenaire de la naissance de Molière.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3b6cj37q/63d975134d482afb45a810fde6ba45e92fd79ec5" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Le jour qui semblerait le plus approprié pour cette<lb/> cérémonie serait le 15 Janvier prochain. Mais au cas où une autre<lb/> date conviendrait mieux aux représentants de l'<orgName ref="#g0008" type="pec">Académie
							Française</orgName>,<lb/> l'Acdémie Américaine se ferait un devoir de tenir compte de cette<lb/> préférence.</p>
					<p rend="indent">Avec le profond respect et les salutations cordiales de<lb/> William N. SLOANE, President<lb/> Brander <persName ref="#p0439" type="pec">MATTHEWS</persName>, Chancelor</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
