<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0969 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 4, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0969 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (4 janvier 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-01-04"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">3 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">3 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-01-04">4 janvier 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-01-04">January 4, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-01-04"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0968_3janvier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0970_4janvier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.59c7007t/af16b714aa1b56672df00d7c98b2d3ef90a4eb52" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 969.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 4 Janvier 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES DÉLÉGUÉS AUTRICHIENS et ALLEMANDS<lb/> RECUS PAR LE BUREAU du CENTRE EUROPÉEN de la<lb/> DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Le Congrès International organisé par le député<lb/> catholique Français. <persName ref="#p0568" type="pec">Marc SANGNIER</persName>, puis le Comité Central de<lb/> la Ligue des Droits de l'Homme ont pris successivement l'ini-<lb break="no"/>tiative de convoquer à
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> des représentants qualifiés de<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale. Je n'ai pas cherché à devancer et je n'ai<lb/> pas voulu devancer cette initiative, mais j'en ai souhaité et<lb/> favorisé personnellement le succès. Cela fait, le succès ayant<lb/> été incontestable, malgré tout,
					à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> même, dans les milieux<lb/> les moins suspects de communisme ou même d'internationalisme,<lb/> la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne devait pas s'en désintéresser, sous peine<lb/>
					d'abdication.</p>
				<p rend="indent">Je suis allé à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. J'ai invité à venir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> d'abord le Professeur Redlich, comme vous savez et j'ai eu soin<lb/> de le mettre en relations avec mes amis. Il est
					reparti pleine-<lb break="no"/>ment d'accord avec nous ; vous le verrez prochainement arriver<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Après lui, après avoir adressé à diverses<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M.
						BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.59c7007t/0c801edbe66d23d965da6e62613ad8822932ab00" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> sociétés Viennoises des secours hélas trop nécessaires pour les<lb/> enfants des écoles Autrichiens, j'ai invité <del rend="strikethrough">mes</del><add hand="#annotation">mon</add> amis le Comte Albert Mensdorff et, en même temps le
					Professeur H. von Gerlach,<lb/> et son secrétaire M. Lehmann et le Professeur de Nicolaï, ces<lb/> trois derniers connus en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> non pas seulement par des<lb/> déclamations ou des écrits mais par leur action courageuse et<lb/>
					catégorique contre l'esprit de revanche et pour la paix. Avec<lb/> cette élite, j'avais invité <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur FOERSTER</persName> dont la supé-<lb break="no"/>riorité morale et intellectuelle, en dépit de son isolement<lb/> actuel, n'est pas
					discutée. C'est un caractère d'élite et une<lb/> personnalité d'autant plus respectable qu'il est plus combattu<lb/> dans son pays ; j'ai tenu compte de vos objections auxquelles<lb/> notre Professeur Henri Lichtenberger qui le connaît bien oppose<lb/> ce fait qu'il jouit parmi
					les jeunes d'un grand crédit, et qu'il<lb/> a, par suite, devant lui, un grand avenir. Malheureusement il<lb/> est tombé malade et n'arrivera que plus tard.</p>
				<p rend="indent">Veuillez noter ce fait intéressant que ces Autri-<lb break="no"/>chiens et ces Allemands de bonne volonté trouvent à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> un<lb/> excellent accueil personnel ; par exemple ; <persName ref="#p0241" type="pec">le
						Professeur Foerster</persName><lb/> est invité de longue date à dîner dans la famille du Professeur<lb/> Lichtenberger, che z moi, chez Madame/Ménard-Dorian qui lui donne<lb/> l'hospitalité dans son hôtel, rue de la Faisanderie, ainsi qu'à<lb/> Gerlach et Nicolaï. Le
						<persName ref="#p0446" type="pec">Comte Mensdor</persName>ff est l'hôte de la Comtesse<lb/> R. de Fitz-James qui donne plusieurs dîners en son honneur, chez<lb/> elle, 5, rue de <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>e, (place des <placeName ref="#l0249"
						type="pec">Invalides</placeName>). Il convient<lb/> d'ajouter que la Comtesse Robert de Fitz-James, née Guttsbourg,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.59c7007t/562bafd6ba49cc4b98dac7f15aeedeb5c9af9d46" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> est d'origine autrichienne, de même que la Marquise de Brion,<lb/> Duchesse de Frioul est <del rend="strikethrough">la</del> soeur du Comte <del rend="strikethrough">de</del> Kessler. Il en est <add hand="#annotation">allemande
						et</add> de l'aristocratie comme des familles impériales où les grands<lb/> mariages avec l'étranger sont considérés comme un devoir ou,<lb/> quelquefois, une bonne opération.</p>
				<p rend="indent">Le Recteur et Madame<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName>, Marc Sangnier,<lb/>
					<persName ref="#p0487" type="pec">Painlevé</persName>, d'autres encore viennent chez moi pour les rencontrer.</p>
				<p rend="indent">Cela dit beaucoup.</p>
				<p rend="indent">Le Comité Central de la Ligue des Droits de l'Homme<lb/> a reçu Gerlach, Nicolaï et Lehmann Mardi soir. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> était<lb/> invité, annoncé. Mensdorff n'était pas encore arrivé et, d'ail-<lb break="no"/>leurs, j'évite
					de/le mettre dans l'embarras, lui, serviteur<lb/> fidèle de l'ancien régime, mais sincèrement dévoué à la Paix,<lb/> en lui attribuant une attitude trop démocratique ; il me suffit<lb/> qu'il soit pacifique, sincère et qu'il ait fait ses preuves, pour<lb/> que j'aie plus
					confiance en lui qu'en bien des démocrates de<lb/> mes amis. Le lendemain Mercredi, déjeûner et réception nombreuse<lb/> chez Madame Ménard-Dorian, où nous avons arrêté les grandes lignes<lb/> du programme de leur séjour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.
					Nous nous revoyons aujour-<lb break="no"/>d'hui chez moi, puis demain, toute la journée, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>,<lb/> puis Samedi soir à dîner chez moi, <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0430" type="pec">Rue Pierre Curie</placeName>, ce sera une réunion que je n'en-<lb break="no"/>tends pas considérer comme de simple courtoisie. J'ouvrirai la<lb/> séance par un exposé très net de ce que nous voulons et de ce que<lb/> nous ne voulons
					pas. Vous en aurez par un prochain courrier le<lb/> procès-verbal que je n'abandonnerai pas aux hasards de la conver-<lb break="no"/>sation.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
