<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1220 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 17/20, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1220 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (17-20 décembre 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-12-17"/>
							<docDate when="1922-12-20"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">32 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">32 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate from-iso="1922-12-17" to-iso="1922-12-20">17-20 décembre 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate from-iso="1922-12-17" to-iso="1922-12-20">December 17/20, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-12-17"/>
					<date when-iso="1922-12-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1219_15decembre1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1221_21decembre1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/72f324d33a568f435ceacfa7eddc5747a807e25e" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.280</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 17-20 Décembre 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)">LA VISITE à <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> de M. M. H. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName><lb/> et KUCSYNSKI.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Le temps me manque malheureusement pour vous adresser<lb/> autre chose qu'un récit sommaire du séjour que font à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en<lb/> ce moment, à notre appel, M. M. de Gerlach et Kucsynski, en atten-<lb break="no"/>dant
						le Comte Kessler qui n'arrive que la semaine prochaine et<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, au commencement de Janvier. Je n'ai pu faire coïncider<lb/> leurs voyages, ce qui triple la peine à prendre pour les recevoir,<lb/> mais ce qui peut-être aussi, triple l'effet de leurs visites. Que<lb/> n'ai-je vingt ans
						pour suffire, avec un seul coeur, à toutes ces<lb/> tâches ! Quel immense bien pourrait faire, avec ses immenses res-<lb break="no"/>sources, un Gouvernement qui m'aiderait. - Trop heureux suis-je<lb/> quand je n'ai<add hand="#annotation">e</add> pas à me défendre contre lui
						et ses journaux.</p>
					<p rend="indent">Quoiqu'il ensoit, jamais la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, à défaut<lb/> d'un Gouvernement et d'une presse favorable<add hand="#annotation">s</add>, n'aura plus utilement que ces jours-ci multiplié ses efforts. M. M. les Trustees
						peuvent<lb/> être fiers de l'oeuvre dont ils sont responsables. Que sera-ce<lb/> le jour prochain où le Centre Européen sera installé dans son hôtel<lb/> du Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>? <address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président<lb/>
								<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/bd53ed20d2224f69618aaeafaada64138b131315" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> M. M. de Gerlach et Kucsynski sont arrivés tout d'abord<lb/> chez moi, <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>, Dimanche matin à dix heures. Réunion in-<lb break="no"/>time de la Conciliation, la bien nommée.
						Délibérément j'avais<lb/> réduit cette réunion à un tête à tête privé. Nous n'étions que<lb/> cind, au total ; eux, Lichtenberger, mon fils et moi. Pas plus.</p>
					<p rend="indent">J'avais en effet à éclaircir avec eux, pour vous et pour nous, les<lb/> questions les plus délicates, toutes résumées en celle-ci:<lb/> "Quels sont les Allemands de bonne volonté et de bonne foi à qui<lb/> je puisse, personnellement, moi, bon Français, faire
						confiance.</p>
					<p rend="indent">ouvrir ma maison, et que je puisse recommander?" Deux heures<lb/> durant, nous avons retourné cette question dans tous les sens,<lb/> avec la plus grande impartialité, mais aussi en pleine conscience<lb/> de notre devoir ; car nous n'avons pas le droit de
						tromper, en<lb/> nous trompant, ceux de nos compatriotes en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et ceux de nos<lb/> amis aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> qui comptent sur notre parole. La présence<lb/> de mon fils, sa jeunesse
						sérieuse et déjà lourde d'expérience,<lb/> aggravaient ma responsabilité. Nous avons commencé par parler des<lb/> oeuvres de ces Allemands, afin de ne pas les juger indépendamment<lb/> de leur action ; afin d'y voir bien clair aussi, quant aux oeuvres<lb/> qu'il convenait
						d'aider ou d'ignorer. Nous avons préparé ainsi<lb/> les résolutions que je me proposais de soumettre à l'approbation<lb/> de l'assemblée du lendemain, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, concernant à la<lb/> fois les hommes et leur action. Aisni
						j'évitais l'embarras et<lb/> les inconvénients d'une discussion publique, ou du moins dans un<lb/> cercle étendu, de la valeur morale et personnelle de nos collabo-<lb break="no"/>rateurs allemands.</p>
					<p rend="indent">C'est ainsi que nous avons reconnu, tout d'abord, ce<lb/> qui distinguait l'une de l'autre, deux revues que je croyais plus<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/bc2a6792fe4cc4138782c74872ed52793b41ea3f" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> ou moins rivales, alors qu'elles sont complémentaires, la "<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>-<lb break="no"/>enswarte", revue mensuelle, publiée à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, revue de
						doctrine, -<lb break="no"/>et la "Menschheit", bulletin hebdomadaire d'actualité, publié à<lb/> Stuttgard, la première sous la direction de Goldscheid - démocrate<lb/> de grande valeur et sûr, la seconde sous la direction de l'éditeur<lb/> Röttcher. Nous avons reconnu que
						l'une était aussi nécessaire que<lb/> l'autre, - et que nous les soutiendrions l'une et l'autre devant<lb/> l'assemblée d'abord, devant la Dotation, à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, ensuite.</p>
					<p rend="indent">Après quoi, nous vaons abordé les oeuvres de propagande, à commencer<lb/> par celle qui consiste à favoriser, d'accord avec notre Gouverne-<lb break="no"/>ment et le vôtre, l'entrée de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans la Société des
							Na-<lb break="no"/>tions. Gerlach a très bien fait ressortir que, quelque fondés que<lb/> puissent être les motifs de la réserve des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, pour ce qui<lb/> les concerne, les Américains n'en tiennent pas moins à voir
							l'Al-<lb break="no"/>lemagne cesser d'être isolée et faire l'effort nécessaire pour<lb/> reprendre place dans le famille trop divisée des Etats Européens.</p>
					<p rend="indent">Sur ce point, comme sur tous les autres, les réponses précises<lb/> que nous sollicitions de Gerlach et de Kucsynski d'un commun ac-<lb break="no"/>cord, Lichtenberger et moi, et après examen attentif, ont été lu-<lb break="no"/>mineuses. Nous avons pu passer
						ainsi à la valeur des personnes.</p>
					<p rend="indent">Avec qui pouvons-nous, ou non, collaborer, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>?</p>
					<p rend="indent">ai-je demandé. Et nous avons commencé par le cas Schücking et par<lb/> les objections violentes, contre lui, de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, - lequel, bien<lb/> maleureusement, a été empêché, au dernier moment de venir à <placeName
							ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> où je l'attendais. Mais je connaissais bien ses arguments de loyau-<lb break="no"/>té rigoureuse, comme aussi la grande faiblesse du caractère de<lb/> Schücking. En somme, <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>
						inspire, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, un grand<lb/> respect, mais son courage même l'a rendu impopulaire, ainsi que la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/b79b75aa37525291eaf2c746ed16973c84dc2d0b" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> double question de sa nationalité suisse et de ses fonctions dans<lb/> la Saar. En sorte que nous avons tous été d'avis que, s'il nous<lb/> fallait, plus que jamais, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et
						aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, croire en<lb/> luié et le consulter, on ne pouvait lui confier une direction en<lb/>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> où l'autorité lui fait défaut.</p>
					<p rend="indent">Quant à Schucking, il faut tenir compte de ses services<lb/> et de son mérite professionnel ; mais, sans le mettre de côté, ne<lb/> le plaçons à la tête d'acune organisation.</p>
					<p rend="indent">Montgelas, excellent pendant deux années après la guerre,<lb/> est devenu impossible ; il est l'avocat intransigeant de l'innocen-<lb break="no"/>ce de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; avocat dangereux au point qu'il entreprend de<lb/>
						démontrer, à la suite de l'horrible jurisconsulte Kriege, de la<lb/>
						<placeName ref="#l0561" type="pec">Wilhemstrasse</placeName>, que le Gouvernement allemand a été irréprochable,<lb/> et très bien intentionné à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> !! Alors que Kriege, en 1907,<lb/> a été en antagonisme haineux avec
							<persName ref="#p0663" type="pec">Zorn</persName> et Lammash, tous deux nos<lb/> amis, tous deux partisans sincères de la paix. J'ai donné à Ger-<lb break="no"/>lach et à Kucsynski des éclaircissements précis sur cette époque<lb/> qu'ils ignoraient, et que je commence à
						être seul à avoir connue,<lb/> comme acteur et comme témoin.</p>
					<p rend="indent">Vous trouverez d'ailleurs tous ces détails sobrement<lb/> mais fidèlement résumés dans le procès-verbal dont j'avais confié<lb/> la rédaction difficile à mon fils. Il s'en est tiré à son honneur<lb/> et à ma satisfaction <note place="top" type="foliation"
							>--</note> ce qui n'est pas peu dire. J'attache, vous le savez, un prix extrême à ne m'entourer que de collabora-<lb break="no"/>teurs dont la conscience et les convictions aient été éprouvées<lb/> par <add hand="#annotation">m</add>oi, à fond.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/69331682859c77e013d58bfd1c806ba9863e8af5" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Un homme, nouveau pour nous, paraît s'être<lb/> révélé, Breithsche<add hand="#annotation">i</add>/déconomiste remarquable, l'orateur le plus écouté du Reichtag, versé dans la connaissance des choses de<lb/> l'extérieur, estimé
						dans son parti socialiste unifié. Après<lb/> mûre délibération, nous avons décidé de l'inviter prochainement<lb/> à venir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, où nous le ferons entendre, comme je l'ai<lb/> fait, l'hiver dernier, pour Gerlach, Nicolaï,
						Kessler et d'au-<lb break="no"/>tres, comme a fait Marc Sangnier, comme a fait la Ligue des<lb/> Droits de l'Homme ; je le/recevrai d'abord chez moi, pour pouvoir<lb/> ensuite répondre de lui.</p>
					<p rend="indent">Nous avons parlé du Comte Harry Kessler.</p>
					<p rend="indent">Sa soeur a épousé un Français, le Marquis de Brion, duc de<lb/> Frioul ; elle habite un somptueux hôtel à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, près de chez<lb/> moi. Je me suis assuré que cette branche française de la fa-<lb break="no"/>mille de
						Kessler ne l'a pas répudié ; c'est par elle que je suis<lb/> au courant de ses mouvements. Son <del rend="strikethrough">XXXXX</del> neveu parle de lui, l'appelle "Son oncle" sans embarras. Kessler parle le fran-<lb break="no"/>çais comme un Fra<add hand="#annotation"
						>n</add>çais, mieux que bien des Français ; il par-<lb break="no"/>le l'anglais comme sa mère, une Anglaise, je crois. Il a<lb/> rendu, m'ont dit Gerlach et Kucsynski, le grand service d'ê-<lb break="no"/>tre le trait d'union entre les milieux démocratiques alle-<lb
							break="no"/>mands, aux-quels il a su <add hand="#annotation">sa</add> confiance, et les mi-<lb break="no"/>lieux plus ou moins officiels, en préconisant, avec autorité<lb/> par sa parole et ses écrits, tout à fait nettement et ouver-<lb break="no"/>tement, une politique
						sincère de rétablissement de la paix.</p>
					<p rend="indent">Il a fait, et dans <del rend="strikethrough">XXXXX</del> famile et parmi mes amis fran-<lb break="no"/>çais,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/7e2c1f86c71b4d8e215d8f1744f09a96986011ea" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> la meilleure impression à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Gerlach et Kucsynski esti-<lb break="no"/>ment que, "bien que nouvel adhérent au mouve<add hand="#annotation">m</add>ent pacifique depuis la guerre,
						il est une très précieuse, <del rend="strikethrough">XXXXXX</del> éminente, sincère, loyale et zélée recrue". Il n'est pas, ou plutôt,<lb/> il n'est pas encore, disent-ils, en état de prendre la direc-<lb break="no"/>tion du mouvement.</p>
					<p rend="indent">Nous avons longuement parlé de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> ;<lb/> l'avis unanime est que cet homme supérieur est un être exep-<lb break="no"/>tionnel, idéaliste sans doute, mais, par là même, très in-<lb break="no"/>fluent sur la
						jeunesse allemande de droite et de gauche, lit-<lb break="no"/>téralement désorientée, <del rend="strikethrough">XX</del> affamée, moralement et matérielle-<lb break="no"/>ment privée de toute culture, de tout avenir et de toute ac-<lb break="no"/>tion organisée en faveur de
						la paix, à laquelle pourtant elle<lb/> aspire. Entre ses aspirations généreuses et le désespoir et<lb/> l'anarchie, il nous faut l'aider à trouver sa voie. Nous pen-<lb break="no"/>sons tous que <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, chaque jour menacé dans sa
						vie, comme<lb/> Gerlach, devrait, à l'égal de Gerlach. être nommé Correspondant<lb/> de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>. Sinon, les derniers chefs du mouve-<lb break="no"/>ment pacifique allemand, transformés en cible sans défense,<lb/> et
						sans ressources, vont tomber les uns après les autres sous<lb/> les coups de la réaction richissime autant qu'incapable et<lb/> acharnée. Deux Correspondants en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sont indispensa-<lb break="no"/>bles, l'un Gerlach pour
						l'action politique et économique,<lb/> l'autre pour la propagande morale, pour l'essor total de l'i-<lb break="no"/>dée. <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> ne leur fait pas concurrence, Il est suisse.</p>
					<p rend="indent">Bernsdorff a été jugé comme il le mérite,<lb/> indigne d'être un chef. Il n'inspire aucune confiance, mais,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/cc5f094b600150e4bdfd3bb42f472bfe07df7d95" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> tout de même, la guerre l'a ulcéré il prétend qu'il a été<lb/> débordé, à <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName>, par les intrigues de ses attachés mili-<lb break="no"/>taire et naval... Bref il convient de le
						tolérer, sous ré-<lb break="no"/>serve d'une surveillance, d'ailleurs facile.</p>
					<p rend="indent">Scheidenmann est un opportuniste moins<lb/> dangereux que Montgelas, mais ne méritant aucune confiance.</p>
					<p rend="indent">Après la séance, levée à midi, sans qu'un<lb/> seul mot ait provoqué ni gêne ni défiance, au contraire, nous<lb/> nous sommes rendus au Cercle Volney, où Lichtenberger avait<lb/> organisé pour moi un déjeuner très intéressant d'une dizaine<lb/> de couverts,
						lequel s'est prolongé, à huis clos, jusqu'à 3 h.</p>
					<p rend="indent">1/2. Nous avons parlé de tout, réparations, gages, moyens<lb/> d'aboutir pacifiquement, etc., etc….. Je suis alors rentré<lb/> chez moi, où j'ai achevé de préparer notre séance si impor-<lb break="no"/>tante de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue
							Pierre-Curie</placeName>, dont vous trouverez également<lb/> ci-joint le procès-verbal, rédigé par Melle Peylade.</p>
					<p rend="indent">Ce procès-verbal, si fidèle qu'il soit, ne<lb/> peut vous donner une idée de l'esprit supérieur, vraiment ad-<lb break="no"/>mirable, qui a présidé à cette réunion. Nous étions relative-<lb break="no"/>ment nombreux,et, bien loin d'être des pacifistes à tout
						prix.</p>
					<p rend="indent">J'ai eu soin de commencer par insister sur la grave responsabi-<lb break="no"/>lité que nous prenons en répondant à la grave responsabilité<lb/> que vous prenez.</p>
					<p rend="indent">En effet, par un scrupule à la fois très<lb/> sage et très élevé, vous avez compris que vous, amis et alliés<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/f042edc89c7eb035706079085a1fe464672a9a74" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> contre l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> militariste et anti-démocrati-<lb break="no"/>que, vous ne pourriez contribuer à reprendre des
						relations du-<lb break="no"/>rables, en vue du rétabliessement de la/paix franco-allemande.</p>
					<p rend="indent">sans être d'accord avec nous sur le choix des personnes et des<lb/> moyens d'action nécessaires à ce rétablissement. De notre cô-<lb break="no"/>té, nous ne devons répondre à votre confiance qu'à bon escient<lb/> et après mûre réflexion, mûr examen.</p>
					<p rend="indent">C'est le résultat de cet examen de conscien-<lb break="no"/>ce que vous apporte le procès-verbal ci-joint ; il s'impose à<lb/> votre attention. Les recommandations d'une élite de Français<lb/> ne peuvent vous laisser indifférend. Elles répondent pour vous<lb/> à
						votre attente, à un besoin. C'est pourquoi j'ai pris tant de<lb/> soin à ne les arrêter, d'un commun accord avec nos visiteurs<lb/> allemands, qu'après toute une série de discussions plus ou moins<lb/> intimes ou privées.</p>
					<p rend="indent">De cette dernière réunion il est résulté,<lb/> pour moi, et, je crois, pour tous, la vision terrible de la/res-<lb break="no"/>ponsabilité qui incombe à tous ceux des/dirigeants qui pourraient.</p>
					<p rend="indent">avec des efforts et des sacrifices minimes, relativement à tant<lb/> de gaspillages ruineux, contribuer à rétablir la paix, et qui,<lb/> non seulement s'en abstiennent, mais s'y opposent.</p>
					<p rend="indent">Toute la jeunesse allemande est pratiquement<lb/> privée d'informations véridiques, de/lumière. Elle est réduite<lb/> à ne plus lire de journaux, faute d'argent, à ne plus chercher<lb/> à s'instruire qu'après avoir consacré la majeure partie de sa<lb/> journée à
						un travail manuel ou abrutissant, insuffisamment<lb/> rémunérateur pour être même son gagne pain. Plus de journaux,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/38e549c2b9c43015f0bfbf4d36d5326b2e261c8e" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> plus de distribution de brochures, plus de conférences, plus<lb/> de voyages, plus de/circulation d'idées, plus d'éducation intel-<lb break="no"/>lectuelle véridique ; au contraire. Le mensonge triomphant par-<lb break="no"
						/>tout. Tous les journaux, revues et livres ; toutes les Associa-<lb break="no"/>tions démocratiques et pacifiques, faute d'argent, faute de<lb/> moyens de ne pas mourir de faim, disparaissent pour faire place<lb/> aux journaux, revues, livres et Associations très riches de
						la<lb/> grosse industrie, associée au militarisme, à la réaction contre<lb/> la paix.</p>
					<p rend="indent">En sorte que, malgré son désir, sa volonté,<lb/> chaque jour plus découragée et plus faible, de s'élever à la<lb/> liberté et à la vérité, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> s'enfonce dans la servitude<lb/> et tourne le dos à la paix.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0272" type="pec">Charles Gide</persName>, que j'ai tenu à prendre à té-<lb break="no"/>moin de l'émotion générale, à ces récits, très sobres, très<lb/> simples, très nobles, de Gerlach et de Kussynski, s'est écrié :<lb/> "Je suis terrifié, moi
						économiste, qui croyais savoir, en dé-<lb break="no"/>couvrant que, faute d'un peu d'argent, de quelques vils chif-<lb break="no"/>fons de papier, <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>, ( car il en est de même ailleurs<lb/> qu'en <placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName>, et même en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ), <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title> retourne à<lb/> l'ignorance, à la réaction, à la guerre..."</p>
					<p rend="indent">Et c'était notre sentiment unanime. Et<lb/> c'est pourquoi nous avons chargé Shotwell, ému comme nous,<lb/> d'être auprès de M.M. les Trustees le défenseur de nos proposi-<lb break="no"/>tions.</p>
					<p rend="indent">Jamais la/Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> n'aura eu pareille<lb/> occasion de répondre aux intentions de son généreux fondateur<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/0a9be9ccf948d52e189844c322753123fceefea8" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> et de justifier sa raison d'être.</p>
					<p rend="indent">Réfléchissez, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, Nous n'a-<lb break="no"/>vons plus de temps à perdre. Hâtez-vous. Pour tout dire,<lb/> j'aurais pris sur moi, séance tenante, d'attribuer la somme<lb/> demandée à Gerlach. Je ne l'ai pas
						fait, pour deux motifs :<lb/> d'abord il faut que vous soyez au courant des besoins nouveaux<lb/> que la situation présente impose non pas au Centre Européen, mais<lb/> à la Dotation toute entière.</p>
					<p rend="indent">2° Nous n'aurions plus de quoi faire face à nos dépenses croissantes, et je ne veux pas de désordre.</p>
					<p rend="indent">Je suis rentré chez moi profondément ému ; -<lb break="no"/>certain que vous partageriez mon émotion, malgré toute la lar-<lb break="no"/>geur de l'Océan.</p>
					<p rend="indent">Le lendemain, Mme <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> et mes enfants avaient organisé <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>, en l'honneur de Gerlach<lb/> et de Kussynski, une réception et un concert, où nous avons
						eu<lb/> le plaisir de voir réunis bon nombre de <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eurs et de Députés.</p>
					<p rend="indent">Il fallait une fin cordiale à cette visite, qui sera pour<lb/> nous inoubliable et dont je ne/doute pas que les/effets soient<lb/> heureux, si vous nous aidez.</p>
					<p rend="indent">Le soir, le Comité Central de la Ligue des<lb/> Droits de l'Homme, sous la/présidence très dévouée de Ferdinand<lb/>
						<persName ref="#p0099" type="pec">Buisson</persName>, a consacré une séance spéciale à la/réception de nos<lb/> visiteurs allemands ; mais j'étais trop fatigué pour y assis-<lb break="no"/>ter ; et d'ailleurs ma présence n'était plus nécessaire.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">Annexes.-</p>
					</postscript>
					<closer><address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/8d88a1b8af2b1b72b4d1f63c0e19e501bb4ab3eb" n="11"/>
					<p>CONCILIATION<lb/> VISITE de M.M. Von <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> et KUTZINSKY.</p>
					<p rend="indent">REUNION INUTILE du DIMANCHE 17 DECEMBRE 1922, à 10 heures.</p>
					<p rend="indent">34 ter <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Etait présents:<lb/> M.M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> H.LICHTENBERGER<lb/> H.de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName><lb/> KUTZINSKY<lb/> P.<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de
							CONSTANT</persName> M.<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> expose qu'il a tenu à donner à cette réunion un caractère non seulement privé, mais tout in-<lb break="no"/>time, afin de fixer, préalablement à nos réunions de demain, plus<lb/>
						nombreuses et aprés demain, quelques points essentiels d'ordre<lb/> personnel très délicats.Il prie tout d'abord, avant d'aborder<lb/> les questions personnelles,M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> de nous exposer les<lb/> deux situations distinctes de
						la <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte et de la Menscheit.</p>
					<p rend="indent">M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> explique la différence fondamentale qui existe<lb/> entre la "<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte" et la "Menscheit",et la nécessité de<lb/> maintenir l'une et l'autre des deux
						revues.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/78a41cf9d949bb9eef3c2b3afed4a8a720afb1e3" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note>
					<p rend="indent">1°.- <persName ref="#p0256" type="pec">FRIED</persName>ENSWARTE Organe scientifique mensuel. -Pacifisme en langue alle<lb/> mande Paraît à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">N'est pas destiné aux masses. Pas de gros tirages.</p>
					<p rend="indent">Lien scientifique (<placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>-Tchéco -Slovaquie, etc.) et<lb/> même les Allemands d'outre-mer,ou les étrangers ori-<lb break="no"/>ginaires d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">2.-MENSCHEIT<lb/> Organe d'actualité. -C'est un hebdomadaire. Paraît à<lb/> Stuttgard. On pourrait en augmenter la diffusion si<lb/> les prix d'abonnement pouvaient baisser.</p>
					<p rend="indent">M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> serait opposé au projet de changement<lb/> de titre si exellent soit-il(<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>e durch Recht) et<lb/> signale que M.Röttcher se trouvant à la fois éditeur<lb/>
						et rédacteur, il faut faire attention qu'il ne suive<lb/> pas trop ses intérets d'éditeur.</p>
					<p rend="indent">Heureux que le <persName ref="#p0093" type="pec">Dr. Broda</persName> ait perdu son influence car,<lb/> en somme, malgré bien des qualités et des services n<lb/> rendus, ce pacifiste n'était pas pris au sérieux en<lb/>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Passant à la demande du Président,à ma question des personnes,<lb/> M.de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> examine ensuite quelles sont celles qui, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> peuvent nous inspirer confiance
						-et celles dont il faut se défier.</p>
					<p rend="indent">MONTGELAS après des Services rendus, incontestables, pendant<lb/> deux ans après la guerre,il a évolué ;il est devenu<lb/> tout à fait dangereux -surtout si l'on considére qu'il<lb/> est"Expert à la commission d'Enquête du <orgName ref="#g0050" type="pec"
							>Parlement</orgName>" et<lb/> qu'il dispose des loisirs favorables à son action cri-<lb break="no"/>tique et néfaste.</p>
					<p rend="indent">BERNSDORFF <note place="top" type="foliation">--</note> Décoratif <note place="top" type="foliation">--</note> faible - peu sûr,mais moins dangereux SCHÜCKING -(incompatibilité <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>-Schücking) N'exagérons<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/7a96eff176836724752b40572b04d0d5b40b1bc9" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3-</note> pas.Il n'est pas question que Schücking puisse avoir<lb/> dans la"<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte" une part prépondérante ni même<lb/> direct<lb/> directrice.</p>
					<p rend="indent">En effet la "<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte" est dirigée par M. Goldscheid<lb/> à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, M.Goldscheid est membre de la gauche modérée.</p>
					<p rend="indent">Il est excellent <note place="top" type="foliation">--</note>de plus sociologue de grande valeur.</p>
					<p rend="indent">En outre à côté de lui siège un comité de 4 personnes<lb/> Schücking est un de ces quatre ; donc une seule voix sur<lb/> quatre.</p>
					<p rend="indent">De plus Schücking habite <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. La"<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte"</p>
					<p rend="indent">paraît à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">L'attaque de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> est très sincères mais elle est<lb/> jugée excessive et peut être même partiale.</p>
					<p rend="indent">SCHÜCKING est faible, trè s influençable, mais il<lb/> est respectable.Nous devons lui tenir compte de ce fait<lb/> qu'il est mis à l'index par les Universités nationalistes.</p>
					<p rend="indent">Il est un jurisconsulte universellement estimé.</p>
					<p rend="indent">Conclusion :<lb/> ne pas lui confier une direction mais non<lb/> l'excommunier.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0475" type="pec">NIPPOLD</persName>. -Quels que soient les mérites incontestés de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName><lb/> en dépit, en raison même, peut-être, de ces mérites, il<lb/> n'en est pas moins actuellement discrédité en
							<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> malgré son admirable livre de 1914:"Le Chauvinisme Alle-<lb break="no"/>nand"</p>
					<p rend="indent">1°-on lui reproche d'être <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> et non Allemand.</p>
					<p rend="indent">2°-d'avoir accepté son poste actuel comme Allemand, dans la Saar, son attitude à <placeName ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName>, où il s!est<lb/> défendu parait-il, d'être"pacifiste" en 1913.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> prend la parole un instant pour bien préciser quelle a été exactement l'attitude trè s sage et<lb/> trés louable de <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> à <placeName
							ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName> (v. la brochure de la Conci-<lb break="no"/>liation et le compte-rendu du Congrès). <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> agissait alors<lb/> en parfait accord avec M.<persName ref="#p0001" type="pec"
							>d'Estournelles de Constant</persName> pour couper court à toute équivoque:il fallait avant tout alors, écarter<lb/> l'idée de la "paix à tout prix" et favoriser celle d'un rappro-<lb break="no"/>chement franco-allemand.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/db22aa653a3a03c6066552c8ca6bf436fb780ce5" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> remercie M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> de ces indications toutes personnelles et conclut ainsi sur <persName ref="#p0475"
							type="pec">Nippold</persName><lb/> Il faut le mettre ni de côté ni "à la tête ?" de notre<lb/> mouvement.</p>
					<p rend="indent">BREIDSCHEID -grande situation personnelle ; le premier orateur<lb/> de son parti (parti socialiste unifié)<lb/> Faut-il le faire venir a <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>?</p>
					<p rend="indent">M.LICHTENBERGER pose la question suivante:<lb/> M.de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> d'accord avec M.LICHTENBERGER, estime<lb/> que Oui. Il appui<add hand="#annotation">e</add> même son opinion par ces mots:"si j'étais Chancelier, je
						prendrais BREIDSCHEID comme Ministre des Affaires<lb/> Etrangères.</p>
					<p rend="indent">M. KUTZINSKY fait quelques réserves sur les qualités<lb/> de BREIDSCHEID comme homme de Gouvernement,tout en confirmant<lb/> par ailleurs, l'opinion de M. de Gerlach.</p>
					<p rend="indent">M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> fait l'éloge de la culture, de la connais<lb/> sance de l'étranger de BREIDSCHEID ; "c'est une des grandes<lb/> forces de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>" (45 ans environ)<lb/>
						Conclusion le faire venir<lb/> le faire entendre dans un petit cercle<lb/> d'hommes politiques.</p>
					<p rend="indent">Dr. WENBERG <note place="top" type="foliation">--</note>M.de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> signale l'excellente attitude du Dr WERBERG, qui a publié un "memorandum"sur l'attitude<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> vis-à-vis de l'arbitrage".</p>
					<p rend="indent">P.<persName ref="#p0241" type="pec">W FOERSTER</persName> -Ici M.de GERLAGH <del rend="strikethrough">Fait</del> fait ses réserves.Il est lui, un homme de gauche ;il ne croit pas à la droite.</p>
					<p rend="indent">Sans doute il respecte profondément <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et recon-<lb break="no"/>nait la puissance considérable de son action su<add hand="#annotation">r</add> la jeu-<lb break="no"/>nesse allemande. Cependant , ses motifs
						d'action sont<lb/> avant tout, religieux. Son influence parmi les cercles<lb/> religieux de la jeunesse allemande.</p>
					<p rend="indent">N'est-il pas à craindre qu'il ne subisse une<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/be312a9a7d784ce85064140a7ead6bcd2f9b88b2" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> dangereuse attraction de la Droite où tous, sauf Nöet ch<lb/> sont et restent<lb/> Militaristes<lb/> Nationalistss (haine de race) antisémitisme,etc<lb/> Mais,cela dit,il n'en reste pas moins certain que<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName> peut faire oeuvre des plus utiles auprès<lb/> des jeunes gens.</p>
					<p rend="indent">M.<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> résume les craintes des Américains au sujet de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>:<lb/> Ils redoutent son "idéalisme" sans pouvoir mesurer exac-<lb break="no"/>tement
						quel est son effet positif et pratique sur les âmes alle-<lb break="no"/>mandes.</p>
					<p rend="indent">M.de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> n'en considére pas moins,étant donnée la<lb/> haute et exceptionnelle valeur morale de <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> qu'il devrait<lb/> absolument succéder à <persName ref="#p0256"
							type="pec">Fried</persName> comme correspondant de la Dotation.</p>
					<p rend="indent">Nul ne pourrait mieux que lui rédiger pour elle des rapports sur<lb/> mouvement intellectuel de la jeunesse allemande.</p>
					<p rend="indent">M.M.<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES</persName>b de CONSTANT LICHTENBERGER et KUTZINSKY sont d'accord pour approuver les conclusions de M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName><lb/> et le remercier.</p>
					<p rend="indent">La réunion terminée à midi,est suivie d'un déjeuner orga-<lb break="no"/>nisé au Cercle Volney en l'honneur de MM de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> et KUTZINSKY<lb/> Le Secrétaire:<lb/> Paul <persName ref="#p0001" type="pec"
							>d'ESTOURNELLES</persName> de CONSTANT.</p>
					<p rend="indent">Le Président :<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/2618df3b7655f7a14c47909f0fd95be99d284633" n="16"/>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 18 Décembre 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> PROCES-VERBAL de la REUNION TENUE<lb/> par le CENTRE <placeName ref="#l0185" type="pec">EUROPE</placeName>EN DE LA DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName><lb/> le LUNDI 12 DECEMBRE 1922<lb/> La séance est ouverte à 4 heures
							de l'après-midi, par<lb/> M. le Sénateur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Président.</title></opener>
					<p rend="indent">Etaient présents:<lb/> M.M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, sénateur Von <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName><lb/> KUCSYNSKI<lb/> HONNORAT,Ancien Ministre<lb/> Paul REYNAUD, Député<lb/> Général en chef
						GERARD<lb/> Professeur N. LICHTENBERGER<lb/> Professeur BOUGLE<lb/> Professeur EISENMANN<lb/> Professeur J.T. SHOTWELL<lb/> Professeur Ch.<persName ref="#p0272" type="pec">GIDE</persName><lb/> Professeur H.HAUSER<lb/> Professeur Ch. RIST<lb/> Max LAZARD<lb/> Bernard
						LAVERGNE<lb/> Profeseur HADAMARD, de l'Institut<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/5dcd23f567c17149bbefe38b989419b477665392" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> R.LAUR<del rend="strikethrough">ANT</del><add hand="#annotation">et</add> Professeur V. BOUCHER<lb/> Van DYKE<lb/> Horatio S. KRANZ<lb/> Professeur VERMEIL, de l'Université de <placeName ref="#l0496" type="pec"
							>Strasbourg</placeName><lb/> Professeur Th. <persName ref="#p0563" type="pec">RUYSSEN</persName><lb/> Professeur <persName ref="#p0515" type="pec">J.PRUDHOMMEAUX</persName><lb/> Paul <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> M.T. PEYLADE<lb/>
						M. le Président <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, en remerciant les membres présents du concours qu'ils veulent bien, une fois<lb/> de plus, prêter à la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, présente M.M. Von
							<persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName><lb/> et KUCSYNSKI qui sont venus, à son appel, nous parler de la si-<lb break="no"/>tuation actuelle en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et nous montrer quels horizons<lb/> s'ouvrent ou se
						ferment devant nous. Cette réunion a été prépa-<lb break="no"/>rée par de fréquentes conversations et un échange de correspon-<lb break="no"/>dance particulière entre le Centre Européen et nos correspondants<lb/> de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>
						Centrale. Il y a tant à faire pour améliorer la si-<lb break="no"/>tuation présente, que nous sommes tous d'avis d'agir et de faire<lb/> aboutir notre entretien tout amical au vote d'un certain nom-<lb break="no"/>bre de resolutions qui seront communiquées à nos amis
						Américains.</p>
					<p rend="indent">Mais aucun de nous n'agira par impulsion et sans tenir le plus<lb/> grand compte de tous les sentiments respectables qui doivent<lb/> animer de bons Français comme de bons Allemands. Nos amis<lb/> Américains s'adressent à nous,Français, en sachant dans quel<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/fa48aaf20fd4f2cbb8a3bc2165628d5b862a62db" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> esprit élevé nous avons conscience de bien les renseigner et<lb/> c'est notre devoir de répondre à leur confiance en étudiant ici.</p>
					<p rend="indent">scrupuleusement, les moyens auxquels nous pouvons recourir<lb/> pour réagir contre la tension grandissante entre nos deux pays.</p>
					<p rend="indent">M. le Président donne la parole à M. de Gerlach en le<lb/> priant de nous exposer ses vues personnelles.</p>
					<p rend="indent">M. de <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName> remercie le Président du Centre Européen et les<lb/> membres présents, de l'occasion qui lui est donnée de parler<lb/> sommairement devant eux de la situation du mouvement démocrati-<lb break="no"/>que et
						pacifique en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Il a le sentiment que, ne<lb/> s'adressant qu'à des convaincus, des faits précis, des chiffres<lb/> et des conclusions pratiques sont attendus de lui et non pas des<lb/> effets de rhétorique.</p>
					<p rend="indent">Des chiffres: le mouvement pacifique est franchement<lb/> organisé à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> depuis plus de neuf mois. Il est centralisé<lb/> par un cartel de la paix composé de quinze organisations alle-<lb break="no"/>mandes ayant
						le même but; il cite notamment, parmi les plus<lb/> importantes ; la Société Allemande de la Paix comptant 15.000<lb/> menbres ; la section allemande de la Ligue des Droits de l'Homme;<lb/> l'Association pour la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> ;
						la Ligue Pacifique<lb/> des Anciens Combattants ; la Ligue Catholique pour la Paix ; la<lb/> Ligue des Etudiants pour la Paix ; la Ligue des Femmes pour la<lb/> Paix et <add hand="#annotation">pour</add> la Liberté. Toutes ces sociétés sont maintenant organisé sées et
						centralisent leurs efforts au lieu de se concurencer<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/3908841fd05be830c46a433e51fee8329ab0887d" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> M. de Gerlach, estimant avec raison que la meilleure<lb/> méthode est de concentrer tous les efforts d'un même genre sur<lb/> les réalisations qui semblent les plus urgentes, renferme son<lb/> programme d'action dans les trois
						points suivants:</p>
					<p rend="indent">1°- La propagande pour l'entrée de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
					<p rend="indent">2°- L'amélioration des relations franco-allemandes.</p>
					<p rend="indent">3°- L'aide morale et matérielle à apporter à la jeunesse universitaire et à son éducation dans le sens de la démocratie<lb/> de l'anti-militarisme et du pacifisme.</p>
					<p rend="indent">En ce qui concerne le premier point: l'entrée de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, le dernier congrés pacifique<lb/> tenu à Leipzig, a décidé de faire une
						campagne systématique<lb/> pour forcer le Gouvernement allemand à demander son admission<lb/> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>. Cette démarche n'aurait pas trouvé<lb/> l'opposition que l'on croit auprès du gouvernement allemand pré-<lb
							break="no"/>cédant celui d'aujourdhui, s'il n'avait pas existé dans les<lb/> milieux officieux, au <orgName ref="#g0012" type="pec">Ministère des Affaires Etrangères</orgName> notamment<lb/> cette légende que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>
						n'ayant pas adhéré au Pacte,<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> se les mettrait entièrement contre elle si elle deman-<lb break="no"/>dait son admission dans le sein d'une Société désapprouvée par<lb/> eux. M. de Gerlach a tenu à demander
						personnellement à d'impor-<lb break="no"/>tants personnages d'Amérique, quelle était leur façon de voir à<lb/> ce sujet ; les réponses qu'il a reçues, et dont il donne connais-<lb break="no"/>sance, sont de la premiè re importance pour la campagne en faveur<lb/> de la
							<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> puisqu'elles démontrent que le désir<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/090080f8d912acebe0ea8f57d23fe10be9ff8d7f" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, au contraire, en dehors des questions de poli-<lb break="no"/>tique intérieure, est que tous les Etats de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>
						fassent par-<lb break="no"/>tie de cette Société, ce qui représenterait à leurs yeux, le<lb/> plus sûr moyen de la pacification de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>.</p>
					<p rend="indent">La campagne projetée de propagande commencera à partir<lb/> du 1° Janvier prochain. Il n'est guère possible de prévoir dès<lb/> maintenant quelle sera l'attitude de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, son nouveau<lb/> Chancelier étant
						avant tout un homme d'affaires, mais on espère<lb/> qu'il sera possible de l'influencer. Si de l'étranger, des<lb/> pays neutres, par exemple, des encouragements étaient donnés<lb/> aux propagandistes allemands,leur tâche serait rendue cent fois<lb/> plus aisée ; et enfin, il
						faudrait pouvoir compter que le Gouver-<lb break="no"/>nement Français ne s'opposerait pas/à l'entrée de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> ayant fait observer à M. de Gerlach qu'il a<lb/> trouvé en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> lors de son récent voyage en Juin, deux<lb/> graves objections à son entrée dans la
							<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>:</p>
					<p rend="indent">1°- La partialité qu'on reproche à la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> dans le règlement des affaires de la Sarre et de la Haute-Silé-<lb break="no"/>sie:</p>
					<p rend="indent">2°- La prétention émise par un grand nombre d'Allemands, de ne consentir à l'entrée de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans la Société des Na-<lb break="no"/>tions qu'à la condition qu'une place lui soit réservée parmi les<lb/> membres
						permanents de cette Société.</p>
					<p rend="indent">demande à M. de Gerlach s'il a connaissance de ces objections<lb/> et comment il les juge.</p>
					<p rend="indent">M.de Cerlach, tout en reconnaissant que ces sentiments<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/ea2b529c0bb5f826bef9ccf1e3505142521acaf7" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">-6-</note> existent en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et sont exploités par la presse bourgeoise<lb/> quand, par hasard, elle parle de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, est<lb/>
						cependant persuadé qu'une propagande active et intelligente met-<lb break="no"/>trait toutes choses en place. A vrai dire, la majorité du<lb/> peuple allemand ne connaît ne comaît rien à la question parce qu'on<lb/> ne prend pas la peine de la lui expliquer. Par contre, le
						dernier<lb/> congrés socialiste a voté à l'unamimité une résolution tendant<lb/> à ce que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> demande sans retard son adhésion dans le<lb/>
						<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, et sans conditions. Il est certain que le<lb/> règlement des questions de Haute-Silésie et de la Sarre a sou-<lb break="no"/>levé de nombreuses plaintes en <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName>, mais n'est-ce pas<lb/> aussi parce qu'elles ont été mal présentées ? Les objections<lb/> qui ont cours à ce sujet seraient bien faciles à réfuter si seule-<lb break="no"/>ment les propagandistes allemands avaient à leur disposition les<lb/> moyens
						matériels de le faire par des tracts, des brochures ; quel<lb/> meilleur raisonnement que de démontrer que c'est justement en<lb/> faisant partie de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> que l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> pourrait<lb/> le mieux discuter ses intérêts?</p>
					<p rend="indent">Le raisonnement est le même en ce qui concerne les<lb/> prétentions de la classe intelligente allemande à exiger l'entrée<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> parmi les nations permanentes. Il est bien évi-<lb break="no"/>dent que le
						meilleur moyen pour elle d'obtenir cette place dans le<lb/> Conseil, est d'abord de faire partie de la Société.</p>
					<p rend="indent">En résumé, M. de Gerlach est persuadé que toutes ces<lb/> objections ne sont que des prétextes du parti nationaliste et<lb/> qu'il ne convient pas d'y attacher une trop grande importance.</p>
					<p rend="indent">En ce qui concerne le second point de son programme:<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/59f7c42ab8799fb4596d0a2cfeadf572ae060c23" n="22"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> l'auélioration des relations franco-allemandes, M. de Gerlach tient<lb/> à redire devant tous les membres présents l'immense service qu'a<lb/> rendu à la propagande pacifique allemande la délégation de la Ligue<lb/> des Droits
						de l'homme à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. Le Centre Européen de la Dotation<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> a mis une certaine somme à la disposition de M. de Gerlach<lb/> pour publier et répandre largement le compte-rendu de cette visite.</p>
					<p rend="indent">La brochure, tirée à 10.000 exemplaires, est aujourd'hui compléte-<lb break="no"/>ment épuisée, ce qui est regrettable étant donné les nombreuses<lb/> demandes qui en sont faites chaque jour. Elle a été adressée aux<lb/> membres du <orgName ref="#g0057"
							type="pec">Reichstag</orgName>, aux Professeurs/d'Universités, aux magistrats,<lb/> aux Professeurs/d'écoles primaires , à des étudiants, etc…..etc….</p>
					<p rend="indent">Le résultat de cette propagande, la meilleure à employer en Alle-<lb break="no"/>magne, a été admirable et encourage tous les espoirs.</p>
					<p rend="indent">Quant à l'éducation de la jeunesse universitaire et à<lb/> l'aide qu'il convient de lui donner. M. de Gerlach est heureux<lb/> de parler ici avec le plus grand respect de l'admirable apôtre<lb/> qu'est <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur
							Foerster</persName>. Sa force morale est si grande<lb/> qu'il sait se faire écouter religieusement dans les milieux les<lb/> plus divers, aussi bien dans les cercles religieux, catholiques<lb/> ou protestants, que parmi les libres-penseurs. Ses conférences<lb/> sont
						suivies par des centaines, quelque fois par des milliers<lb/> de jeunes gens de toutes classes qui, une fois rentrés dans leur<lb/> vie privée, éprouvent le besoin de rester en communication avec<lb/> lui, de s'adresser à lui comme à un confesseur pour être dirigés<lb/> et
						conseillés. L'influence du <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName> sur la jeunesse<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/0ce6f19d571757d3982162c1627b16acbecb59de" n="23"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> universitaire allemande pourrait donc être immense s'il n'était<lb/> pas presque paralysé par la misére dans laquelle il se trouve<lb/> et qui, le privant de toute collaboration intelligente, le force<lb/> à tout faire par
						lui-même et à négliger ses relations épisto-<lb break="no"/>laires ou autres avec les étudiants qui en retireraient un si<lb/> grand bien.</p>
					<p rend="indent">Il est cependant passionnant de constater l'évolution<lb/> qui se fait actuellement parmi les étudiants. Malgré leurs res-<lb break="no"/>sources presque inexistantes, ces jeunes gens trouvent encore le<lb/> moyen de se tenir en contact les uns avec les autres
						par quel-<lb break="no"/>ques petites revues ou petites feuilles périodiques toujours ré-<lb break="no"/>digées dans un même esprit anti-militariste et conciliateur.</p>
					<p rend="indent">Il est juste de remarquer que l'évolution est infiniment plus<lb/> sensible dans les classes inférieures que parmi les étudiants<lb/> des classes bourgeoises, (industriels agrariens) qui restent<lb/> encore sous l'influence de leurs professeurs dont la plupart sont<lb/>
						<add hand="#annotation">aussi</add>
						<del rend="strikethrough">ansoir</del> nationalistes qu'il y a deux ans bien que leur propagande soit moins active, probablement parce qu'il se résignent à at-<lb break="no"/>tendre leur heure, en laquelle ils ont toujours foi. Cet heu-<lb break="no"/>reux changement
						s'explique en partie par ce fait qu'après la<lb/> guerre, un assez grand nombre de jeunes officiers, obligés de<lb/> quitter l'armée, ont apporté avec eux, dans les Universités, le<lb/> prestige d'avoir fait la guerre, et ont exercé un énorme ascen-<lb break="no"/>dant sur
						leurs jeunes camarades. Mais ces officiers ont main-<lb break="no"/>tenant quitté l'Université ; ces jeunes étudiants ont avancé en<lb/> âge, ils raisonnent maintenant par eux-mêmes, et prennent, en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/ff87c8f6f7a145b4d2b4d2166adb3f73b3837833" n="24"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> général, un tout autre état d'esprit que celui imposé par leurs<lb/> condisciples guerriers.</p>
					<p rend="indent">A Iéna, cet été, ces jeunes gens ont même fondé un car-<lb break="no"/>tel des étudiants républicains, socialistes et démocrates du<lb/> centre. Malheureusement, leuts forces sont plus morale que<lb/> matérielles et, à part les fils des grands industriels et
							ho-<lb break="no"/>bereaux, les étudiants d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> poursuivent leurs études dans<lb/> de terribles conditions. Presque tous sont obligés d'avoir un<lb/> emploi dens la journée pour leur permettre de suivre les classes<lb/>
						le soir alors que la plus grande partie de leur activité s'est<lb/> déja dépensée depuis le matin ; de nombreux jeunes gens accep-<lb break="no"/>tent les travaux les plus durs, pendant plusieurs mois de l'an-<lb break="no"/>née, avec l'espoir de mettre de côté le prix de
						leurs inscrip-<lb break="no"/>tions ou de leurs cours. Ils sont tout aussi bien mineurs,<lb/> garçons de Banque,garçons de café, ou musiciens dans les café-<lb break="no"/>concerts.Ils comparent souvent la dure vie indolente de l'ouvrier<lb/> qu'ils ménent pour poursuivre
						leurs études avec la vie indolente<lb/> de l'ouvrier allemand, peu payé il est vrai, mais travaillant<lb/> peu ou pas. Certains sont exaspérés de ce déséquilibre des choses<lb/> et deviennent réactionnaires, mais la plupart, comprenant mieux toute<lb/> la détresse d'une
						pareille situation, ne sont plus révoltés mais<lb/> touchés de compassion et tout murs pour le socialisme.</p>
					<p rend="indent">M.le Professeur Charlos <persName ref="#p0272" type="pec">GIDE</persName> prié par M.le Président de<lb/> nous donner ses impressions du récit de M.von Gerlach, déclare<lb/> qu'il ne peut que dire qu'il reste sous le coup de cette révélation<lb/> terrifiante de
						l'impuissance de la propagande et de la misére<lb/> des intellectuels seulement par la faute de quelques misérables<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/cc2a68a688b59b81559b77d8e940f8e6b5a9657f" n="25"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> chiffons de papier. Bien qu'économiste, il n'aurait jamais<lb/> pensé qu'une simple question d'argent jetterait ainsi tant de<lb/> perturbation dans le monde moral comme dans le monde matériel.</p>
					<p rend="indent">Pour conclure, aprè s avoir cité des faits et des <del rend="strikethrough">per</del> chiffres, comme il l'a annoncé, M.de Gerlach en arrive aux<lb/> conclusions qu'il propose à l'examen des membres du Centre<lb/> Européen.</p>
					<p rend="indent">Pour mener d'une façon intensive la propagande en faveur<lb/> des trois points formant le programme des pacifistes Allemands,<lb/> des ressources matérielles sont nécessaires. Or, elles font<lb/> presque totalement défaut et diminuent de jour en jour, alors<lb/>
						que les prix de la matiére premère augmentent de semaine en<lb/> semaine. Pour ne citer qu'un exemple, M. de Gerlach prend celui<lb/> de son journal, qui tire encore actuellement à 100.000 exemplaires.</p>
					<p rend="indent">Avant la guerre, le prix du papier étant de 20 pf; en Juin dernier<lb/> il était de 25 Mks, ; il sera, à la fin de ce mois, de 444 Mks.</p>
					<p rend="indent">et de 600 Mks. en Janvier. Naturellement, on essaie d'augmenter<lb/> aussi le prix des abonnements, mais jamais dans la proportion<lb/> nécessaire, d'abord parce que ce serait impossible, et surtout<lb/> parce que la misère, dans les classes moyennes, est si
						grande<lb/> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, que c'est un luxe maintenant que d'être abonné<lb/> à une revue ou même à un simple journal. Le fait est si vrai<lb/> que les statistiques enregistrent la disparition de 200 à 300<lb/> publications
						chaque mois.</p>
					<p rend="indent">Le fait le plus grave est que les journaux ou revues<lb/> indépendants, libéraux, pacifiques, s'en vont les premiers,<lb/> faute de ressources. Les partis organisés seuls, comme le parti<lb/> socialiste, chaque jour plus fort en <placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName>, arrivent à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/3197ce7d859178b4c2913ead8715141835c5f80d" n="26"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> conserver leur organe ; d'autre part, les grands consortiums in-<lb break="no"/>dustriels ruinent tout ; le consortium Stinnes, le consortium<lb/> Hugeberg, le consortium Otto Wolff ont, depuis un an, acheté<lb/> la plupart des
						grands Journaux puisque eux seuls ont de l'argent<lb/> nécessaire. Bien mieux, ils fournissent d'informations,-dans<lb/> l'esprit que l'on devine, -les petites feuilles qu'ils ne se<lb/> sont pas encore appropriées, et qui, tout heureuses d'avoir de<lb/> la copie pour rien,
						publient souvent des informations de ten-<lb break="no"/>dances contraires aux leurs et toujours dans la note nationa-<lb break="no"/>liste.</p>
					<p rend="indent">Le mal est le même en ce qui concerne les Sociétés.</p>
					<p rend="indent">Elles ne peuvent plus demander à leurs abonnés des cotisations<lb/> en rapports avec leurs dépenses de main-d'oeuvre et de matériel<lb/> toujours croissantes ; elles sont fatalement destinées à dis-<lb break="no"/>paraître ou à végéter si on ne leur vient pas en
						aide. M. de<lb/> Gerlach cite l'exemple typique de l'Association pour la Société<lb/> des Nations qui, il y a deux ans, avait un budget de 600.000<lb/> mks, ; c'était l'aisance sinon la richesse. Aujourd'hui ce crédit<lb/> est à peine suffisant pour faire vivre la Société
						pendant un<lb/> mois, deux au plus.</p>
					<p rend="indent">L'aide que demande M. de Gerlach pourrait, pour le mo-<lb break="no"/>ment, porter sur deux organes du pacifisme en langue allemande,<lb/> " La <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte ", revue scientifique, s'adressant à l'élite<lb/> allemande,
						et éditée à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">" La Menscheit ", petite publication hebdomadaire, très populaire<lb/> qu'il y aurait tout avantage à distribuer aussi largement que<lb/> possible.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/54807be98cbd84a3a6101f81ffdec6d855b916a0" n="27"/>
						<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> Quand au <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName>, M. deGerlach serait heu-<lb break="no"/>reux de le voir installé dans le poste de correspondant de la<lb/> Dotation <persName ref="#p0113" type="pec"
							>Carnegie</persName> ; il pourrait fournir des rapports de la plus<lb/> grande importance sur l'évolution de la jeunesse allemande,<lb/> évolution à laquelle il contribue dans une si large mesure.</p>
					<p rend="indent">Enfin, pour ce qui est de la propagande générale des-<lb break="no"/>tinée à combattre les campagnes réactionnaires qui sont soute-<lb break="no"/>nues par les fonds des grands industriels, M. de Gerlach demande<lb/> à la Dotation <persName ref="#p0113"
							type="pec">Carnegie</persName> de faire confiance aux forces pacifiques<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et de leur allouer, pour le premier semestre à<lb/> venir, un crédit de 15 à 20.000 frs. Il tient à spécifier qu'il<lb/> n'a pas le
						sentiment, en adressant cette demande à la Dotation<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, de lui demander une aumône ; il le fait non seulement<lb/> dans l'intérêt de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ou des <placeName
							ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> mais dans celui du monde entier, pour garantir la paix universelle<lb/> en empêchant que la politique de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> redevienne la plus<lb/> forte.</p>
					<p rend="indent">M. le Président <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> remercie M.</p>
					<p rend="indent">de Gerlach de la netteté de son exposé, dont l'esprit élevé a<lb/> été très bien compris par les membres de la réunion. Le vote des<lb/> résolutions à adresser à nos amis Américains est remis à la fin<lb/> de la séance. Le Président donne la parole à M. Kucsynski
						en le<lb/> priant de nous faire connaître son point de vue personnel de la<lb/> situation économique de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">M. KUCSYNSKI pense que la premiére question qui intéresse-<lb break="no"/>ra avant tout les membres du Comité, est celle des réparations.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/f986e0020d74c3776dc84dad0dcab595dade5661" n="28"/>
						<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> c'est donc par celle-ci qu'il commencera son exposé.</p>
					<p rend="indent">Les <del rend="strikethrough">milliers</del> éléments d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et en premier lieu <add hand="#annotation">meilleurs</add> les pacifistes, seraient très désireux de trouver une solution<lb/> à cette question des
						réparations, solution acceptable par les<lb/> Alliés et par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Or, on se heurte à des difficultés<lb/> presque insurmontables en raison de l'attitude de bien des Allemands<lb/> et de celle de bien des Français.
						L'attitude des Allemands<lb/> est dictée par la situation économique actuelle, si misérable;<lb/> la production diminue de jour en jour, les salaires sont très bas;<lb/> la classe bourgeoise et spécialement la classe intellectuelle<lb/> vivent dans la plus grande pénurie. Il
						en est autrement pour les<lb/> commerçants, pour les industriels et pour les fermiers qui pro-<lb break="no"/>duisent et vendent cher alors qu'ils ne paient que des salai-<lb break="no"/>res dérisoires ; la proportion des salaires au prix de vente des<lb/> objets fabriqués
						est de 400 à 3.000. Tout ceci rend la situa-<lb break="no"/>tion assez complexe. Il y a trois ans, on peut dire qu'il<lb/> y avait une réelle bonne volonté pour les réparations. Aujourd,<lb/> hui une certaine indolence paralyse tout par ce fait que notre<lb/> situation(assez
						complexe)économique s'aggrave de jour en jour et<lb/> que la crainte est grande de la voir devenir encore plus misérable<lb/> par de nouvelles obligations.</p>
					<p rend="indent">L'attitude de beaucoup de Français est, elle aussi, un<lb/> obstacle à une entente, car ceux d'entre eux qui sont pour un<lb/> règlement acceptable de la question des réparations se trouvent,<lb/> peut-être sans le savoir, bien plutôt du côté de nos
						adversaires<lb/> que du nôtre. On affecte, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de n'avoir d'espoir qu'en<lb/> les solutions proposées par les grands industriels Allemands<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/173a87c2e7dbb5b5f163d313f76e74a59fcc034f" n="29"/>
						<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> c'est une très grave erreur, ceux-ci étant tous du parti natio-<lb break="no"/>naliste, et par conséquent, bien moins disposés que la masse des<lb/> ouvriers ou des partis pacifiques, à reconnaître de quel côté se<lb/> trouve
						le bon droit.</p>
					<p rend="indent">Pour répondre à une observation de M.M. Heyer et <persName ref="#p0079" type="pec">Bouglé</persName><lb/> s'étonnant qu'il y ait une telle disproportion entre les salaires<lb/> gagnés par les ouvriers et les prix de vente des objets fabri-<lb break="no"/>qués par
						eux. M. Kucsynski donne les explications suivantes:<lb/> En <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, il n'y a pas de chômeurs ; et il ny a pas<lb/> de chômeurs justement en raison de très bas salaires qui sont<lb/> payés aux ouvriers et qui font que les
						industriels préfèrent<lb/> employer deux fois plus d'ouvriersqu'il ne leur en faut, en les<lb/> faisant travailler moitié moins longtemps qu'avant la guerre, et<lb/> en se contentant du travail souvent bâclé, fait sans énergie,<lb/> que leur donnent ces ouvriers si peu payés.
						En général, on ne<lb/> travaille gère plus de 6 heures par jour en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, mais<lb/> tout le monde travaille. Et ceci explique la contradiction ap-<lb break="no"/>parente entre ce travail de tout le monde et la faible
						production<lb/> dont on parlait tout à l'heure. De plus, nous exportons peu<lb/> et la consommation à l'intérieur de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est trè s restrein-<lb break="no"/>te, en raison du prix des choses. Ce qui, d'autre part,
						explique<lb/> l'asservissement des ouvriers aux patrons et leur acceptation de<lb/> petits salaires alors qu'ils savent fort bien à quels prix élevés<lb/> est vendu leur travail, c'est l'existence de certains conseils<lb/> d'industriels qui règlent en même temps le prix des
						objets fa-<lb break="no"/>briqués et le taux des salaires, mais, alors que les premiers<lb/> augmentent d'un jour à l'autre, quelque fois plusieurs fois par jour,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/53b3ffb21b449a663da70d364041d4e5e01cdb2e" n="30"/>
						<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> les salaires sont fixés pour quinze jours, trois semaines ou<lb/> un mois et se trouvent ainsi bien en arrière de la proportion<lb/> qui les avait fait fixer à tel ou tel taux.</p>
					<p rend="indent">M. Kucsynski ne croit pas, pour répondre à une obser-<lb break="no"/>vation d'un membre de la réunion, que ces manoeuvres des grands<lb/> industriels Allemands soient faites dans l'intention de faire<lb/> perdre au Mark toute sa valeur ; le résultat est le même,
						certes<lb/> mais ce n'est pas, à son avis, fait avec intention. C'est un<lb/> fait automatique de la situation qui est si peu stable.</p>
					<p rend="indent">M. le Professeur VERMEIL, de <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName> désirerait<lb/> savoir si, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'est pas rendue
						responsable<lb/> de cette détresse qui nous constatons et si le sentiment général,<lb/> pour la questions des réparations, ne s'en ressent pas. Il nous<lb/> semble assister, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, à une dissolution de l'Etat, et<lb/> nous
						voudrions savoir si l'opinion allemande est éclairée sur la<lb/> lourde responsabilité de la grande industrie allemande sur cette<lb/> dissolution.</p>
					<p rend="indent">M. Kucsynski est obligé de reconnaître qu'en effet,<lb/> une grande partie de l'opinion allemande rend la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> respon-<lb break="no"/>sable de sa situation misérable. Il croit cependant qu'il ne<lb/> s'agit là que
						d'un fait psychologique qui fait qu'on a besoin<lb/> de trouver une cause à son malheur et, dans ce cas, c'est le<lb/> traité de Versailles qui est incriminé. Une erreur du Gouvernement<lb/> Français est tout de suite exploité par le parti nationaliste<lb/> par exemple, on ne
						se figure pas quel tort a fait à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> le<lb/> maintien de troupes françaises sur la rive droite du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> après<lb/> l'abolition des censures économiques ; on exploite ce fait comme<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/c3302eeb37424846c4086e85206d505de77191fe" n="31"/>
						<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> une mesure extra légale, comme une marque de militarisme,et<lb/> nos adversaires en profitent.</p>
					<p rend="indent">Enfin, pour répondre à une remarque de M. Paul Reynaud,<lb/> Député, se demandant s'il n'y aurait pas bientôt un mouvement<lb/> politique en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> suscité par les ambitions de M. Stinnes<lb/> pour remplacer
						M.Cuno,M.M. de Gerlach et Kucsynski ne croient<lb/> pasqu'il existe entre les deux industriels une rivalité politi-<lb break="no"/>que ; la mauvaise humeur que montre M. Stinnes envers le nouveau<lb/> Chancellier provient de ce fait qu'étant toujours membre de Con-<lb
							break="no"/>seil d'Administration de la N. L. M.Stinnes a fondé une ligue<lb/> concurrente à celle de M. Cuno.</p>
					<p rend="indent">M. le Président <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> remercie M. Kunscynski de son intéressant exposé et, avant de clore la<lb/> séance par le vote de résolutions pratiques, demande à M. le<lb/> professeur J.T. SHOTWELL, un des
						Directeurs de la Seconde Divi-<lb break="no"/>sion de la Dotation Carnégie, que nous avons la bonne fortune<lb/> d'avoir en ce moment parmi nous, de nous dire s'il croit que les<lb/> résolutions telles qu'elles ont été étudiées au cours de cette<lb/> réunion, se présentant
						dans des conditions favorables et que nous<lb/> pouvons écrire à nos amis Américains pour les recommander.</p>
					<p rend="indent">M. le Professeur SHOTWELL en disant tout l'intérêt<lb/> qu'il a pris à cette réunion, tient à faire savoir qu'à son<lb/> très prochain voyage aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> il ne manquera pas de dire<lb/> à M.M. les Trustees tous
						les bons résultats que peuvent avoir,<lb/> pour l'avancement de nos idées, des échanges de vues tels que<lb/> ceux auxquels il vient de prendre part. C'est en se parlant,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ffef8m8i/9fd493c7a58b5857631f07e7b507b8cd23e7364c" n="32"/>
						<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> en discutant de vive voix, que l'on fait le mieux comprendre les<lb/> choses. Il est heureux que nos deux divisions, la nôtre et la<lb/> sienne, collaborent aussi étroitement pour la réalisation d'un<lb/> Même but, et sa bonne
						volonté nous est tout acquise.</p>
					<p rend="indent">Lé Président, après avoir vivement remercié M. Shotwell<lb/> le prie de se charger de présenter lui-même les résolutions sui-<lb break="no"/>vantes à M.M. les Trustees de la Dotation:<lb/> Soutenir les deux revues du pacifisme en langue allemande<lb/> la
							"<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte" et la "Menscheit"</p>
					<p rend="indent">Donner au <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName> les moyens matériels de con-<lb break="no"/>tinuer son admirableapostolat ; en le chargeant, comme corres-<lb break="no"/>pondant de la Dotation de faire connaître aux <placeName
							ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> le<lb/> mouvement de la jeunesse allemande.</p>
					<p rend="indent">Pour ces deux objets précis et pour intensifier en<lb/> général la propagande pacifique en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, attribution d'un<lb/> crédit de 15 à 20.000 francs dès le premier semestre de 1923.</p>
					<p rend="indent">A l'unanimité ces résolutions sont adoptées aux ap-<lb break="no"/>plaudissements chaleureux de l'Assemblée, et la séance est levée<lb/> à 7 heures moins 1/4, par M. le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur <persName ref="#p0001" type="pec"
							>d'Estournelles</persName> de Constant.</p>
					<p rend="indent">La Secrétaire :<lb/> M.T. PEYLADE<lb/> Le Président.</p>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></signed></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
