<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1462 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 20, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1462 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (20 décembre 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-12-20"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-12-20">20 décembre 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-12-20">December 20, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-12-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1461_19decembre1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1463_25decembre1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5bccc93v/b7ca9c176004713ef7f7346ec5741ea05c89286c" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.462</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 20 Décembre 1923</dateline>
					<title rend="align(center)"> PROCES-VERBAL.<lb/> NOTRE RÉUNION D'HIER MERCREDI 19 .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Notre réunion d'hier a été bien remplie. Vous le<lb/> verrez par le procès-verbal, car le temps me manque pour vous<lb/> en parler comme je voudrais.</p>
				<p rend="indent">1° Nous avons réglé, après étude et enquête approfondie, la question du cinématographe qui s'installe et sera, je l'es-<lb break="no"/>père, parfait.</p>
				<p rend="indent">2° Je voudrais vous dire, en deux mots, que, depuis un mois, et, en fait, depuis nos réunions de Juillet à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, nous<lb/> cherchons à nous attacher une revue qui soit la tribune autorisée<lb/> de notre Centre Européen.
					Choisir entre les diverses revues<lb/> françaises, rivales existantes, c'est impossible ; les inconvénients<lb/> de ce choix seraient innombrables. De même entre des revues an-<lb break="no"/>glaises ; de même entre les belges. La Revue de <placeName ref="#l0212" type="pec"
						>Genève</placeName>, depuis<lb/> plusieurs annés, s'impose à notre attention par l'excellence de<lb/> sa direction. Lichtenberger s'est chargé de bien étudier la<lb/> question. Il a convoqué à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le Directeur, Robert de
					Traz,<lb/> très galant homme, que je connais, ainsi que sa famille, de<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5bccc93v/4981008ab6dd62904ec9cd0e049a8e66f1bebc06" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> longue date. Je les ai reçus tous les deux <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>, dans<lb/> l'intimité. Mon impression a été excellente, je dirai même déci-<lb break="no"/>sive. Nous aurons là un organe, un
					moyen d'action puissant qui<lb/> nous permettra d'atteindre, par milliers, les intellectuels de<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> centrale en perdition. Le pain spirituel leur manque<lb/> plus encore que le pain de tous les jours. Nous saurons le leur<lb/> fournir. Avec trop de parcimonie sans doute, mais non sans effi-<lb break="no"/>cacité, pour
					commencer. Ainsi nous les aurons aidés, tout en en-<lb break="no"/>courageant et en soutenant l'effort de la Revue de <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> qui de-<lb break="no"/>viendra, - sans qu'il y paraisse, notre revue, votre revue, celle<lb/> Où nous aurons
					toujours la parole et où nos amis s'habitueront à<lb/> l'action commune.</p>
				<p rend="indent">J'ai éte frappé de la solidité de notre accord sur ce<lb/> point, entre Lichtenberger, <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>, mon fils et moi, et tout à<lb/> fait heureux du temps que j'ai consacré à recevoir M. de Traz et<lb/> à sonder avec lui le
					terrain pour l'avenir. Je reviendrai sur<lb/> cette question très importante et dont il convient de ne pas par-<lb break="no"/>ler prématurément.</p>
				<p rend="indent">Sur la proposition de Lichtenberger, nous avons décidé<lb/> d'augmenter nos envois de subvention à Gerlach et à <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, vu<lb/> la terrible situation qu'ils traversent seuls, presque sans appuis,<lb/> non sans risques.
					J'étudie le projet d'une publication d'un grand<lb/> intérêt que Gerlach a soumis à son examen et qui se rattachera<lb/> peut-être indirectement ou non à l'entreprise de Shotwell ; il<lb/> s'agit d'un ouvrage sur l'entente européenne des fabricants d'ar-<lb break="no"/>mements.
					D'anciens collaborateurs de la maison Krupp prêteraient<lb/> un concours précieux à cette publication qui servira grandement<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5bccc93v/b881d13433470df52f6c2923d726b64e6dbc68d7" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> notre oeuvre de paix. Il y a bien longtemps que je m'en préoccupe.</p>
				<p rend="indent">Je vous en ai parlé souvent.</p>
				<p rend="indent">En attendant, je ne cesse de penser à ce que vous avez<lb/> si clairement aperçu du vide existant dans nos relations avec<lb/>
					<placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>. Nous avons été également unanimes à conclure qu'il<lb/> n'était plus possible d'ajourner la solution que nous cherchons,<lb/> c'est à dire l'organisation pratique d'une branche anglaise de<lb/> la Conciliation en <placeName
						ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>. J'aurais voulu que Sir Charles Walston<lb/> pût venir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Il ne le peut, en ce moment, et, moi, je ne<lb/> puis aller à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> où
					cependant on s'appelle avec insistance.</p>
				<p rend="indent">Grandement embarrassé comme nous, Lichtenberger est en collabo-<lb break="no"/><add hand="#annotation">qui</add> ration directe avec mon fils, a estimé qu'il (mon fils), pourrait<lb/> nous rendre grand service en allant préparer le terrain pour nous,<lb/> voir, à
					titre personnel, mes amis. Je vous en ai déjà dit un mot.</p>
				<p rend="indent">Nous avons discuté la question. Lichtenberger avait commencé,<lb/> sans m'en parler, par soumettre son idée à ses amis anglais. Ils<lb/> l'ont approuvée avec enthousiasme, et, après accord complet entre<lb/> lui, <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> et
					moi, nous n'avons pas laissé mon fils obéir à la<lb/> modestie qui le retenait à ses travaux à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et nous l'avons<lb/> décidé à partir, pour âtre là-bas, à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, à Oxford et à<lb/>
					Cambridge, du 16 au 23 Janvier. C'est une organisation anglaise<lb/> connue de Lichtenberger qui assume les frais, - élevés, à cause<lb/>
					<add hand="#annotation">en partie</add> du change, - de ce voyage. Nous avons pensé qu'en ce moment il<lb/> ne faut pas que les Anglais soient réduits à se rapprocher des<lb/> Allemands de bonne volonté où dehors de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et que
					mon nom,<lb/> la prudence et l'expérience de mon fils et la confiance qu'il<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5bccc93v/a7baeee236a242734bfce921f441d15442efe4ce" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> qu'il inspire apporteraient à ces tentatives si nécesaires une<lb/> chance de succès - et une chance teut à fait conforme au devoir<lb/> de la Dotation et de la Conciliation. A cette occasion, mon fils<lb/> verra sir Charles Walston
					que je préviens, et il amorcera, dans<lb/> les conditions les meilleures, c'est à dire à titre privé d'abord,<lb/> mes bonnes relations avec lui. Cela prendra plus de temps que<lb/> si j'avais pu voir moi-même, tout de suite, Sir Charles, mais le<lb/> lendemain sera d'autant plus
					solide. Je vous tiendrai au courant.</p>
				<p rend="indent">Je ferai de mon mieux, à ma manière, mais de mon mieux. J'ai<lb/> parfaitement compris ce que vous attendez, pour l'avenir, de la<lb/> Conciliation Anglaise.</p>
				<p rend="indent">Avec notre revue à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, les Anglais pour nous à Lon-<lb break="no"/>dres, en vue d'une détente franco-allemande, nous grouperons bien<lb/> des éléments jusqu'ici dispersés, mais favorables à notre action.</p>
				<p rend="indent">Je ne me presse pas. Il en est de mes efforts comme de ceux d'un<lb/> jardinier qui règle avec les précautions nécessaires, ses travaux,<lb/> sur le secours de <add hand="#annotation">la</add> température de façon qu'elle développe pour lui, ses/plantes, sans/les
					tuer.</p>
				<p rend="indent">Le temps me manque pour vous parler de tout cela comme<lb/> je voudrais. Mais agir et écrire, ce n'est pas toujours conci-<lb break="no"/>liable. Il n'y a que <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> au monde qui puisse parler et écrire.</p>
				<p rend="indent">agir, réagir et désagir, toute l'année, tous les jours, sans dis-<lb break="no"/>continuer.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusesent dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
