<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 893 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 25, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°893 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 octobre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-10-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-10-25">25 octobre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-10-25">October 25, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-10-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0892_octobrenovembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0894_26octobre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/f221b2637b53bec173e645ec84149962da1cab47" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 893.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 25 Octobre 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)">
						<persName ref="#p0636" type="pec">VENIZELOS</persName> ET LE PANHELLÉNISME AUX ETATS- UNIS.-<lb break="no"/></title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent">
					<persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> m'inquiète pour lui, pour son pays, pour vous,<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, pour la paix du Monde enfin. Il m'inquiète d'autant<lb/> plus que, rien ne l'abat et que, quand il se trompe, son prestige,<lb/> ses moyens d'action n'en restent pas moins exceptionnels. Par son<lb/> passé, par sa belle
					et heureuse activité et par son courage indomp-<lb break="no"/>table il a forcé l'admiration même des sceptiques. J'ai suivi, quant<lb/> à moi, bien avant et pendant la guerre, sa carrière avec enthousias-<lb break="no"/>me ; je n'aijamais manqué uns occasion de parler pour lui
					au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>,<lb/> dans nos commissions, quand il s'agissait de choisir entre son<lb/> loyal dévouement à notre cause et la duplicité de l'abominable<lb/>
					<persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>.</p>
				<p rend="indent">Philellène, depuis ma jeunesse, je savais gré à Venize-<lb break="no"/>los de son émancipation de la Crète et de ses efforts prodigieux<lb/> pour élever la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> à la hauteur de nos souvenirs et de nos espé-<lb
						break="no"/>rances.</p>
				<p rend="indent">Ma première déception est venue le jour où je l'ai vu<lb/> ménager, conserver sur le trône le Roi qu'il tenait en son pouvoir,<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/d690c9736a0860d6d2c24e03a54c616c08ed0a7e" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> au lieu de nous en débarrasser. Je ne lui ai pas caché mon regret<lb/> de ce que je considérais comme une faiblesse ; il m'a expliqué avec<lb/> sa dou<add hand="#annotation">c</add>eur persuasive, qu'il avait dû agir ainsi et je l'ai
					cru.</p>
				<p rend="indent">Deuxième déception. Je l'ai trouvé trop impatient, -ou<lb/> sinon lui, son entourage, ses représentants, - de m'imposer une<lb/> rectification de notre rapport de 1913 sur les deux guerres des<lb/>
					<placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName> ; j'ai rapproché cette impatience de la hauteur prématurée<lb/> ment impériale du Ministre de <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, son chaud
					partisan,<lb/> Athos Romanos, mon ex-collègue d'autrefois, jusqu'alors toujours<lb/> aimable et déférent, devenu tout à fait grisé par la perspective<lb/> de la victoire des Alliés et par ses ambitions patriotiques. Je<lb/> ne l'aurais pas cru si exalté. Il n'a pas résisté à
					l'atmosphère<lb/> nationaliste qu'il respirait et qu'il entretenait dans la mesure<lb/> de ses forces et dans les journaux, autour de lui. Il a vu, tout<lb/> à coup, son pauvre pays, en face du jour, le grand jour des réa-<lb break="no"/>lisations impossibles, profitant de la
					débacle simultanée des Rus-<lb break="no"/>ses et des Turcs pour prendre leur place dans <placeName ref="#l0061" type="pec">les Balkans</placeName> et en<lb/> Orient. Dans cet état d'âme, quelques Vénizelistes sont venus à<lb/> notre Bureau de la <placeName ref="#l0430"
						type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, pensant que l'occasion s'of-<lb break="no"/>frait à eux d'imposer à son directeur pacifique leur volonté ; et<lb/> ils ont réclamé des rétrac<add hand="#annotation">tations. Ils me connaissai</add>ent bien mal. Je ne vous en ai, je
					crois, même pas parlé. Me voyez vous reconnais-<lb break="no"/>sant et publiant que nos enquêteurs, choisis par vous et par moi,<lb/> parmi les plus respectés de nos concitoyens, - des hommes de la<lb/> valeur de <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> et de <persName
						ref="#p0220" type="pec">Dutton</persName>, - avaient niaisement ou méchamment<lb/> calomnié la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> ; que la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> seule n'avait aucune part de res-<lb break="no"/>ponsabilité dans
					les atrocités des deux guerres balkaniques, que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/733fe84279af65dab060ad9ce156f1b7c311127c" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> ses adversaires et ses victimes étaient les seuls coupables !!!</p>
				<p rend="indent">et méritaient tous les châtiments, Comme j'opposais à ces tenta-<lb break="no"/>tives et ma résistance dédaigneuse et mon silence, refusant même<lb/> d'y répondre ; on a été jusqu'à me faire inviter un jour à répondr/e<lb/> à je ne sais quelle convocation de
						<persName ref="#p0636" type="pec">M. Venizelos</persName> passant à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">J'ai continué de ne rien répondre et me suis obstiné à ne rien<lb/> changer à ce que nous avons cru devoir publier comme étant la vé-<lb break="no"/>rité. Jamais je n'ai eu l'occasion de rencontrer <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> depuis<lb/>
					lors ; j'aurais pu la saisir facilement, on me l'a offerte, car il<lb/> venait dans un département limitrophe de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> non loin de<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, à Bagnoles, dans l'Orne, faire une cure. J'ai préféré ne<lb/> pas revoir cet homme d'Etat que j'ai admiré, que j'ai reçu chez<lb/> moi, et dont je déplore les erreurs. Je n'ai eu d'ailleurs que<lb/> trop à me louer de ma
					réserve, notamment le jour où il est devenu<lb/> évident, pour tout observateur de bonne foi, que la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>, depuis<lb/> l'armistice, était d'accord avec la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> pour envahir et
					pour<lb/> supprimer, l'une par le Sud, l'autre par le Nord, l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, prise<lb/> sans défense, et, il faut bien le dire, indignement livrée par les<lb/> Grandes Puissances, comme une proie.</p>
				<p rend="indent">Je suis philellène et j'admire <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> ; - mais pas au<lb/> point de lui sacrifier les peuples que la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> prétend conquérir.</p>
				<p rend="indent">Je me suis rappelé un mot, et qui en dit long quant à l'influence<lb/> que les milieux gouvernementaux anglais ont exercée sur lui, dans<lb/> ces derniers temps. Sa vue a dû être faussée par des exemples ana-<lb break="no"/>chroniques de l'histoire d'<placeName
						ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>. Les évènements d'<placeName ref="#l0250" type="pec">Irlande</placeName><lb/> auraient dû pourtant lui ouvrir les yeux. Voilà ce dont je me<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/64861f1c1c8c350a90f8f142a9bf985de2c2397d" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> souviens ; j'admirais les deux Grecs superbes, de haute taille, en<lb/> foustanelle, et qui servaient de gardes ou de ca<add hand="#annotation">w</add>as à <persName ref="#p0636" type="pec">M. Venizelos</persName>, pendant la
					Conférence, à la porte de l'<placeName ref="#l0238" type="pec">hôtel Crillon</placeName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; je<lb/> lui en faisais compliment, tout en me disa<add hand="#annotation">nt</add>/intérieurement que ces hommes, manifectement,
					n'étaient pas Grecs ; je m'y connais ; c'étaien<add hand="#annotation">t</add> des Macédoniens ou des Albanais ; mais tout de suite <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> m'é-<lb break="no"/>difia d'un mot d'une profondeur incommensurable :"Oui, ce sont de<lb/>
					beaux hommes," me répondit-il, "ce sont des Grecs du Nord, nos<lb/> Ecossais!!!"Je n'ai rien dit, mais j'ai pensé.</p>
				<p rend="indent">Et depuis lors, quand j'ai vu <persName ref="#p0402" type="pec">Lloyd George</persName> et beaucoup<lb/> de mes amis anglais charger <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> de mobiliser la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>, épui-<lb
						break="no"/>sée par bientôt dix années de guerre, à la conquête de la <placeName ref="#l0507" type="pec">Thrace</placeName>,<lb/> de <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, et de Smyrne, et de l'<placeName ref="#l0046" type="pec">Asie Mineure</placeName>,
					tout cela<lb/> pour éviter à l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> des opérations difficiles, j'ai compris<lb/> qu'il faudrait conquérir encore beaucoup d'Ecossais à la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> pour<lb/> en faire un grand Empire
					bien solide ; et qu'une telle entreprise,<lb/> après les échecs d'<persName ref="#p0009" type="pec">Alexandre le Grand</persName> lui-même et de ses successeurs<lb/> manquait vraiment de préparation.</p>
				<p rend="indent">Que les Russes, que les Bulgares, aient prétendu mettre<lb/> la main sur <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, cela a été un très grand malheur et<lb/> pour eux-mêmes et pour le monde, - mais que, bien plus faible<add hand="#annotation">s</add>
						en-<lb break="no"/>core, les Grecs se soient flattés de recueillir, du jour au lende-<lb break="no"/>main, leur succession en faillite, cela devenait vraiment inquié-<lb break="no"/>tant.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/59ca1c11bb958eed2626881809c776c2d7a6c0a4" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> Non que je juge les Grecs incapables ; je les crois au<lb/> contraire supérieurement intelligents, mais ils sont hors d'Etat<lb/> de faire triompher, à l'heure actuelle, des ambitions dispropor-<lb break="no"/>tionnées avec ce qui
					leur reste et de force et de ressources. Qui<lb/> trop embrasse, mal étreint. Ce fut l'erreur de la politique du<lb/>
					<placeName ref="#l0407" type="pec">Portugal</placeName> et de <placeName ref="#l0183" type="pec">l'Espagne</placeName>, celle de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; celle de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName><lb/> aussi ; mais cette
					erreur n'a pas été commise en un seul jour ; la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, avec le temps et tout de même avec des<lb/> rescources immenses et de toutes sortes, ont pu l'atténuer ou la<lb/> réparer ; - tandis que, pour la <placeName
						ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>, improviser la conquête de<lb/> l'Islam et de la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> et de l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, sans parler du reste,<lb/> en face de <placeName ref="#l0254"
						type="pec">l'Italie</placeName>, c'est plus que de la folie, c'est un défi,<lb/> une déclaration de guerre perpétuelle a l'humanité.</p>
				<p rend="indent">Je reconnais que l'ambition de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> est noble, qu'<lb/>elle est justifiée par ce fait que le littoral méditerranéen orien-<lb break="no"/>tal est peuplé d'un grand nombre d'Hellènes, mais on y voit, en<lb/> outre,
					des Levantins de toutes races et des <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns, dont il faut<lb/> aussi tenir compte ; il y avait surtout une entreprise énorme à<lb/> concevoir et à préparer, et qui exigerait et du temps et des forces<lb/> à l'infini, alors que
						<persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> a commis la faute d'essayer de<lb/> l'escamoter par un coup de force diplomatique, le Traité de Sèvres,<lb/> signé dans le désarroi général et dès aujourd'hui pratiquement an-<lb break="no"/>nulé.</p>
				<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ne pourront pas plus se désintéresser de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/189f6b4921baeee6bbb9768acb1f25e1e3af64f6" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> cette grave question des ambitions grecques que d'aucune autre<lb/> question européenne, orieatale et mondiale. Toute question exté-<lb break="no"/>rieure à un pays devient aujourd'hui mondiale, en plus ou moins<lb/> de temps. Une
					colonie grecque puissante vit à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> ; elle a ses<lb/> journaux, ses banquiers, ses hommes d'action, ses hommes d'affaires ;<lb/> elle exerce donc une influence bien supérieure à celle dont dispo-<lb break="no"/>sent de pauvres
					peuples comme les Turcs, par exemple, les Bulgares<lb/> et les Albanais. Les Grecs entretiennent partout, à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> d'abord,<lb/> à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, à <placeName ref="#l0026" type="pec"
						>Alexandrie</placeName>, à Smyrne, à <placeName ref="#l0309" type="pec">Marseille</placeName>, comme à<lb/>
					<placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, des colonies très riches, très généreuses, très patriotes,<lb/> toutes ardemment dévouées au succès de la plus grande <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>. Tem-<lb break="no"/>pérer l'ardeur de ces colonies
					n'est pas chose facile.</p>
				<p rend="indent">J'ai su, pour ma part, ce qu'il en coûte d'accuser pu-<lb break="no"/>bliquement le Roi du Monténégro en 1912, " de mettre le feu au<lb/> monde pour faire cuire son oeuf;" j'ai eu contre moi toute la presse<lb/> indignée de cet attentat à la majesté souveraine.
					Quiconque voudra<lb/> faire obstacle à la propagande panhellénique sera traité comme<lb/> l'ont été tant d'honnêtes gens qui ont tenté de s'opposer, avant<lb/> la guerre, à la propagande panslaviste, pendant la guerre à la<lb/> propagande pangermaniste ; - mais il faut mesurer
					les difficultés<lb/> de toute entreprise et je me rends compte que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> vont<lb/> devenir, après l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, le terrain d'une propagande bien or-<lb break="no"/>ganisée et
					très active pour la plus grande <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Je m'en/suis rendu compte ces jours derniers à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et<lb/> je préviens mes amis de la Dotation. Voici ce qui s'est passé:<lb/> L'Union Internationale des Associations pour la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société
						des Nations</orgName>,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/702f363a7827efef1a9d542193b51fc549c41363" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> s'est réunie l'an dernier et cette année à Milan, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à Ge-<lb break="no"/>nève, à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. M. <persName ref="#p0082" type="pec">M.
						Bourgeois</persName>, Appel, M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> même ont insisté<lb/> pour que je me rende à la Conférence, d'autant plus que, cette<lb/> fois, les représentants des Associations Allemandes devaient être<lb/> à <placeName ref="#l0544"
						type="pec">Vienne</placeName>. Il fallait faire contre-poids, à leur influence déjà<lb/> trop active en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Rien d'anormal ne s'y est passé, si ce<lb/> n'est que le Comte Bernsdorf, choisi par les pacifistes Allemands<lb/>
					pour être leur Président! a saisi l'occasion de préconiser le<lb/> rattachement de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, redevenant ainsi, plus<lb/> que jamais, la plus grande <placeName
						ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Je vous en parlerai quand<lb/> j'aurai le temps de finir la lettre qus j'ai commencée à vous écri-<lb break="no"/>re de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Mais pour m'en tenir au panhellénisme, l'Union des As-<lb break="no"/>sociations avait élu,en mon absence, à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, quatre personnalités<lb/> spécialement chargées par elle d'aller évangéliser le monde et<lb/> plaider
					pour la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>. Ces quatre personnalités fu-<lb break="no"/>rent <persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName>, le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur Ruffini, moi même et <persName
						ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName>.</p>
				<p rend="indent">A l'origine, les Anglais, paraît-il, avaient même demandé que Ve-<lb break="no"/>nizelos fût le conférencier unique des Associations ; ils mettaient<lb/> à sa disposition une somme très considérable. On en vint cependant<lb/> au chiffre de quatre conférenciers ;
					mais, cela fait, le bureau de<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> a eu la surprise de recevoir de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, pendant sa récente<lb/> session, un télégramme pressant, demandant que <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> fût nom-<lb
						break="no"/>mé président des quatre conférenciers. On n'a pas donné suite à<lb/> cette proposition assez bizarre ; on a craint, les <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns particu-<lb break="no"/>lièrement, - de donner à <persName ref="#p0636" type="pec"
						>Venizelos</persName> un mandat supérieur, spécial,<lb/> international, qui lui permettrait, tout en parlant de la Société<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/10f5eea696c422e19024d1099d3105a614dead0f" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">-8-</note> des Nations, d'agir surtout avec sa fine et discrète pénétration<lb/> contre les victimes ou les adversaires du panhellénisme.</p>
				<p rend="indent">Il n'en reste pas moins que, avec le temps, les Grecs<lb/> sont arrivés à mesurer ce que va leur coûter, ce que leur coûtent<lb/> déjà les conquêtes Vénizelistes et les surenchères constantiniennes ;<lb/> leur échec militaire semble plus possible aujourd'hui que leur
						vic-<lb break="no"/>toire. Si <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> pouvait recruter aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> un état-major<lb/> de panhellénistes pour renforcer celui de <placeName ref="#l0278" type="pec"
						>Londres</placeName>, cela serait un<lb/> grand soulagement et pour son pays et pour son parti et pour l'An-<lb break="no"/>gleterre, elle aussi lassée de ses sacrifices, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> verrait<lb/> peut-être volontiers la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> chargée seule de la garde de l'Al-<lb break="no"/>lemagne et la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople tenant en respect la <placeName
						ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et ce serait admirable en effet, si la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et si la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> étaient<lb/> assez fortes pour s'acquitter d'une telle mission!</p>
				<p rend="indent">En tous cas, notre intérêt, européen et américain, -<lb break="no"/>l'intérêt de la paix du monde est de ne pas encourager la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> à<lb/> s'obstiner dans des aventures par trop dangereuses.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName> vient, comme vous le savez, de se marier ; il<lb/> a épousé une admiratrice très riche, très intelligente et tout à<lb/> fait digne de lui. Il est à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>. Vous
					allez être sous le char-<lb break="no"/>me de sa modestie séduisante, que nos amis Américains prennent gar-<lb break="no"/>de. Qu'ils ne se laissent pas mobiliser trop généreusement au ser-<lb break="no"/>vice du pannellénisme contre tout le reste des populations indé-<lb
						break="no"/>pendantes de la péninsule des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Notre devoir est de modérer et non de surexciter les<lb/> ambitions panhelléniques. - Aimons et admirons <persName ref="#p0636" type="pec">Venizelos</persName>, mais ne<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.16c2d9j2/25e42ce244a078249afc9fe7ee6db58437d99b4c" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">-9-</note> lui donnons pas, comme a fait <persName ref="#p0402" type="pec">Lloyd George</persName>, mandat de reconstiuer<lb/> à son gré l'ancien Empire Otoman, l'Empire d'Alexandre.....</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.-</addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
