<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1038 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 11, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1038 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (11 mars 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-03-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-03-11">11 mars 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-03-11">March 11, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-03-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1037_11mars1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1039_12mars1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/3166a7e645ce17606bdfe74b9ff46d7fde87112e" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.038</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">AGEN, <add hand="#annotation">11</add> Mars 1922</dateline>
					<title rend="align(center)">AGEN. - LES CASERNES VIDES et l'ECOLE TROP<lb/> PLEINE.- MA VISITE à Monsieur <persName ref="#p0229" type="pec">FALLIERES</persName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La ville d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> est, je vous l'ai dit, située<lb/> au bord de la <placeName ref="#l0211" type="pec">Garonne</placeName> et ma retraite domine de haut, en plein<lb/> soleil, toute la vallée. Des deux côtés de notre
					villa, le<lb/> long de la route en corniche qui surplombe le large canal, se<lb/> cachent de jolis cotages ou/de minuscules châtelets, tous aussi<lb/> bien exposés que nous-mêmes, à l'abri des vents, adossés au<lb/> coteau. Un homme intelligent, malheureusement trop
					personnel,<lb/> le Ministre du Second Empire, Fould, avait compris les avantages<lb/> de cette situation privilégiée, sous ce beau climat. Il offrit<lb/> à la ville d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> de lui faire construire un boulevard bien<lb/> horizontal
					comme celui qu'il a fait construire plus tard à Pau;<lb/> en bordure de ce boulevard se seraient élevés toute une série<lb/> de villas et d'hôtels sur le terrain accidenté et alors libre où<lb/> nous nous trouvons actuellement. Il se chargeait, en outre, de<lb/> faire desservir
					ces habitations par un funiculaire. Ainsi <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName><lb/> se serait trouvée pourvue, sans bourse délier, d'une station<lb/> hivernale et surtout printanière d'avenir où des étrangers, les<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/4fe9387fe6ff9e7738c2a3e63bef52b1864ba837" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> convalescents, seraient venus en grand nombre chercher la santé<lb/> et le repos et faire la fortune du pays.</p>
				<p rend="indent">La Municipalité d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> trouva que ce beau projet<lb/> dérangerait ses convenances. Elle préfère ne rien faire. Il<lb/> y a de cela près de soixante ans et, depuis lors, rien n'a été<lb/> fait.</p>
				<p rend="indent">J'ai vu ainsi, à Aix-les-Bains, la reine Victoria<lb/> offrir à la municipalité, aux habitants des fortunes pour obtenir<lb/> d'eux quelques améliorations hygiéniques. Vains efforts, répétés<lb/> deux, trois ans de suite! A la fin elle se résigna à ne plus<lb/> venir
					et alla s'installer à Beaulieu. Plus absolus, quantité<lb/> d'<add hand="#annotation">a</add>nglais et d'étrangers, parmi les plus "désirables" ont fait comme elle ou sont même allés beaucoup plus loin, en <placeName ref="#l0178" type="pec">Egypte</placeName>, à<lb/> Madère, ou
					tout simplement en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, au Tyrol et<lb/> en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>. Il faut que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					ait l'âme chevillée au corps<lb/> pour survivre à l'inertie ou à la sottise de son administration<lb/> dont nous disons que <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> nous l'envie ....</p>
				<p rend="indent">Pour en revenir à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, voici encore un exemple<lb/> vraiment phénoménal de la stupidité des administrations diverses<lb/> qui ont charge de ses intérêts ; mon ami, M. Belly, a fait ce<lb/> tour de force de faire de son
					école pratique de commerce et d'in-<lb break="no"/>dustrie un centre connu de toute la région. Très mal placée<lb/> entre ses grandes rivales de <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName> et de <placeName ref="#l0522" type="pec">Toulouse</placeName>, la petite<lb/>
					école d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> était condamnée à végéter, à peu près comme le lycée,<lb/> monument immense, mais au trois quarts/vide. Entre parenthèses,<lb/>
					<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> est riche, si on peut dire, de monuments du même ordre. La<lb/> Préfecture est un palais où le Préfet devrait se cantonner dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/9aad4f0c7a5e1d0a4c6f3c68e93f5fdb26f54aac" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> une seule pièce et y établir ses appartements si le Conseil<lb/> Général ne lui votait pas, chaque année, quarante-deux mille<lb/> francs de frais de chauffage !! Pour faire concurrence à la<lb/> Préfecture, l'administration de la
					Guerre a décoré <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, comme<lb/> toutes les villes de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, d'énormes casernes, l'une pour<lb/> l'infanterie, l'autre pour la cavalerie, l'autre pour l'artil-<lb break="no"/>lerie,
					etc.. etc….. Avant la guerre. C'était hideux, mais au-<lb break="no"/>jourd'hui c'est lamentable, car ces casernes avaient été toutes<lb/> agrandies à coups de millions, en exécution de la fameuse loi<lb/> sur le service de trois ans. Et aujourd'hui elles sont vides!</p>
				<p rend="indent">Je ne sais pas si vous pouvez vous représenter l'aspect d'un<lb/> beau pays comme la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> couvert, du Nord au Sud et de l'Est<lb/> à l'Ouest, de ces casernes inhabitées, au moment d'ailleurs où<lb/> tant de gens ne
					peuvent trouver à se loger. Il est vrai qu'elles<lb/> sont égayées par les monuments funéraires dûs à la concurrence<lb/> des marbriers et des entrepreneurs du pays et destinés à commé-<lb break="no"/>morer les malheureux soldats qui ne sont plus. Ce spectacle que<lb/> je trouve
					partout m'inspire, je ne puis le dissimuler, un ressen-<lb break="no"/>timent chaque jour plus profond contre les gouvernements qui<lb/> nous ont valu des gloires si coûteuses.</p>
				<p rend="indent">Mais, au moins, l'école pratique de Belly pouvait<lb/> être une oasis, au milieu de ces terrains vagues, ces cimetières,<lb/> une pépinière pour la jeunesse du pays. Et en effet, je ne sais<lb/> comment son directeur s'y est pris, par son intelligence ou par<lb/> sa
					bonté ; toujours est-il que les élèves y affluent de tous les<lb/> côtés, alors que le Lycée est en complet déficit. Chaque année<lb/> il est obligé de refuser plus de deux cents élèves. L'école<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/de0a937a083aaad25d817a18b598065489987c85" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> devrait, dans son local primitif, en contenir, au grand maximum,<lb/> 200. Elle en compte 330. C'est trop de presque moitié. Mais<lb/> il n'importe ; les élèves arrivent quand même et de plus en plus ;<lb/> cela depuis vingt ans.</p>
				<p rend="indent">Quelle aubaine pour la ville d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, pour le<lb/> département, pour l'Etat, alors que la ville devient un désert<lb/> privé d'étrangers, de soldats et de lycéens ; c'est là toute une<lb/> jeune population qui lui
					apporterait de la vie. On m'assure que<lb/> si la ville avait bien voulu faire quelques sacrifices, le nom-<lb break="no"/>bre actuel des élèves serait doublé. Quel triomphe pour la<lb/> ville d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>!</p>
				<p rend="indent">C'est ce que Belly est trop actif pour ne pas<lb/> avoir essayé de faire comprendre - et il a presque réussi, il y<lb/> a quelques années. Alors se trouvaient vacants, comme aujourd'hui<lb/> les magnifiques bâtiments du grand séminaire, avec leur parc et<lb/> toutes
					les annexes nécessaires. Tout le monde fut d'avis d'y<lb/> installer l'école pratique ; mais le clergé veillait. Avant la<lb/> guerre, il savait que l'Eglise et le <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName> et la réaction re-<lb break="no"/>prendraient leur
					influence;; et il en fut de ce beau projet comme<lb/> de la station d'hiver. On préféra se décider à rien faire. J'a-<lb break="no"/>voue qu'il m'en coûte, quand, par hasard, je descends à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>,<lb/> d'entrer dans cette école qui
					voudrait vivre et que l'adminis-<lb break="no"/>tration étouffe littéralement, où elle ne fait aucune réparation<lb/> ni dépense d'entretien, puisque la situation est provisoire ; où<lb/> elle n'a même pas fait installer la lumière électrique, alors que<lb/> l'école a pour
					principal objet de former des électriciens ; où<lb/> elle manque enfin du matériel scolaire ou autre le plus élémentaire<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/d28e7f3a81704bd327d4b22b278ea0b62681ff65" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> Là encore j'enrage quand je vois cette école trop pleine, à<lb/> côté des casernes et des séminaires et des préfectures vides.</p>
				<p rend="indent">Et quand je pense qu'il en est exactement de même dans la plu-<lb break="no"/>part des villes de province que je connais ; quand je pense que<lb/> nous avons à remplacer quinze cent mille jeunes Français qui<lb/> nous manquent ; quand je pense que nos mutilés, nos
					invalides,<lb/> plus nombreux encore, en dépit de tous les mensonges officiels,<lb/> sont inutilisables, après cinq années de séjour dans les hopi-<lb break="no"/>taux ou dans les tranchées, où ils ont pris des habitudes de<lb/> soit<lb/> paresse et d'intempérance, soit des
					maladies qui les condamnent<lb/> à ne plus vivre que pour être à charge à leurs proches ou pour<lb/> toucher des pensions ; quand je vois que ce monstrueux paradoxe<lb/> est la réalité et non un cauchemar et que c'est sous le poids<lb/> de ce paradoxe qu'il faut que la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, avec une populationqui<lb/> diminue tous les jours et qui s'affaiblit, reprenne sa vitalité<lb/> et sa place dans le monde, je serais près de désespérer si je<lb/> ne voyais pas, comme la réponse la plus vivante et la plus dé-<lb
						break="no"/>monstrative, à mes inquiétudes, Belly, bien Gascon, s'obstiner<lb/> à croire quand même que tout ira bien ; et ses élèves entassés,<lb/> l'air bien portants et très heureux, préférer leur misérable<lb/> école trop pleine à toutes les bâtisses vides des
					environs.</p>
				<p rend="indent">Mais, tout de même, quand je vois cela, je ne<lb/> trouve aucune consolation patriotique à penser que <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName><lb/> est notre Président du Conseil.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/f4303599c4c15187650f0ec188b6d1e2b004fe83" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> Comme je suis Français, moi aussi, sinon Gasçon,<lb/> et que je ne connais pas le décourqgement, j'ai prié Belly de<lb/> me conduire avec son auto découverte, à travers une cinquantaine<lb/> de kilomètres de son beau pays de Gascogne,
					jusqu'à la lisière<lb/> des Landes. Là, dans une modeste maison de campagne, entourée<lb/> de/fermes et de vignes, sur un coteau, habite l'ancien Président<lb/> de la République. M. <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName>.</p>
				<p rend="indent">En route, nous avons cueilli le sous-préfet de<lb/> Nérac, qui nous attendait au passage, l'ex-capitaine Valot,<lb/> ancien officier d'état-major du général Nollet. J'ai plaisir<lb/> à le retrouver, en souvenir des journées passées avec son chef<lb/> et lui à
						<placeName ref="#l0275" type="pec">Lille</placeName> et dans nos régions dévastées à la fin de la<lb/> guerre. Le malheureux meurt d'ennui à Nérac, où il ne trouve<lb/> littéralement personne à qui parler. Je le comprends d'autant<lb/> mieux qu'il pense absolument comme moi
					et que ses blessures et<lb/> ses croix ne l'ont nullement réconcilié avec la guerre. Il n'a<lb/> même pas la distraction de faire bonne chère, attendu que les<lb/> célèbres terrines de Nérac ne se vendent plus. On les confec-<lb break="no"/>tionne encore, mais dans les maisons
					particulières, où elles sont<lb/> un régal comme par le passé. Je me demande ce que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> conservera de ses incomparables spécialités culinaires, qui de-<lb break="no"/>mandaient tant de soins et de traditions si bien
					observées et de<lb/> temps pour rester à la hauteur de leur réputation. Il a fallu<lb/> des siècles pour que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> apprenne à bien vivre. Suffira-<lb break="no"/>t-il de quelques guerres pour qu'elle désapprenne tout cela?</p>
				<p rend="indent">Je tenais particulièrement à revoir M. <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName><lb/> parce que j'ai conservé de lui un très bon souvenir et lui de moi.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/4f6c300b561ce14f61ca696f8ef464ff6167465f" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> Il fut de ceux qui ne craignaient pas, il y a plus de vingt ans,<lb/> au lendemain de l'affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName>, de se déclarer pacifique et<lb/> de faire le meilleur accueil aux étrangers. A
					l'expiration de<lb/> ses sept années de Présidence de la République, il s'est retiré,<lb/> au mois de Février 1913, pour vivre dans la plus grande simpli-<lb break="no"/>cité et faire place à <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>. Combien de mes amis m'ont<lb/>
					dit : "S'il était resté nous n'aurions pas eu la guerre!" En<lb/> fait il a réussi à nous l'éviter sous le Ministère <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, en<lb/> 1911, lors de l'affaire d'<placeName ref="#l0018" type="pec">Agadir</placeName>. A ce propos il
					déclare ouver-<lb break="no"/>tement que <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, qu'il n'aime pas, s'est très bien conduit<lb/> dans cette circonstance. En ce qui concerne son procès, il<lb/> blâme sa condamnation. Il n'est pas le seul. Il ne comprend<lb/> pas
					qu'on ait pu reprocher personnellement à <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> le traité<lb/> franco-allemand du 4 Novembre 1911: "chaque article, dit-il,<lb/> chaque ligne, chaque mot en a été adopté en séance du Conseil des<lb/> Ministres, par tous les Ministres
					en ma présence, et expressé-<lb break="no"/>ment par des votes".</p>
				<p rend="indent">Le Président <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName> venait, pendant ses vacan-<lb break="no"/>ces, passer une semaine ou deux à Loupillon, sa propriété, avec<lb/> Mme <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName>, laquelle, heureusement, vit
					encore. Ils forment<lb/> le ménage le plus uni<del rend="strikethrough">s</del> vivant tout à fait retirés, servis par deux bonnes du pays. Il passe son temps à lire et à soigner ses<lb/> vignes. Pour tout dire, il vit non seulement retiré, mais oublié.</p>
				<p rend="indent">Je crois que peu de voyageurs pensent comme moi à aller le voir.</p>
				<p rend="indent">C'est que je tenais aussi à l'entendre évoquer le souvenir des<lb/> années où notre Président de la République voulait la paix.</p>
				<p rend="indent">Bien entendu, nous n'avons pas dit un mot de son<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/f9a293333105b33c9a5b9d2a3b572f331ecc2bab" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">-8-</note> successeur <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>. C'est un sujet que nous avons de part<lb/> et d'autre, évité, lui surtout, car je n'ai pas poussé la ré-<lb break="no"/>serve jusqu'à donner la moindre illusion sur
					le fond de ma pen-<lb break="no"/>sée. De notre longue conversation, à déjeuner et après déjeuner,<lb/> j'ai retenu bien des impressions notamment celle-ci qui lui était<lb/> restée très profondément de la dernière visite qu'il fit au tzar<lb/> Nicolas, en <placeName ref="#l0432"
						type="pec">Russie</placeName>.</p>
				<p rend="indent">L'Emp<del rend="strikethrough">rerie</del> l'avait reçu à Revel, sur un de ses <add hand="#annotation">ereur</add> cuirassés, dont il lui faisait les honneurs. Avant de prendre<lb/> congé de lui, M. <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName> passa dans
					l'entrepont la revue des<lb/> marins du bord. C'étaient de magnifiques gaillards, illuminés<lb/> d'enthousiasme, si beaux qu'il crut en devoir faire compliment<lb/> au Tzar. A sa grande surprise, le compliment ne porta pas ; sans<lb/> se douter de la sinistre prophétie qui lui
					échappait, l'Empereur<lb/> répondit, après un temps d'hésitation, par ces seuls mots :<lb/> "Oui, ce sont de beaux hommes. Mais, c'est égal, en cas de dif-<lb break="no"/>ficulté, je me sentirais plus en sûreté au milieu des vôtres".</p>
				<p rend="indent">Etre le Tzar de toutes les <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>s et vivre dans<lb/> cette inquiétude, qui l'aurait cru à cette époque? M. <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName><lb/> n'en revenait pas ! "Cela m'a coupé bras et jambes!"
					me disait-il.</p>
				<p rend="indent">Il m'a raconté aussi ses impressions sur Iswolsky, lequel ne lui<lb/> inspirait pas la confiance dont il ne pénétra que trop, plus tard,<lb/> son successeur. Un jour, Iswolsky dit au Président quelques mots<lb/> trop bienveillants sans doute pour la perspective d'une
					guerre.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName> les releva aussitôt, avec sa finesse et sa bonhommie<lb/> ordinaires mais très nettement, en saisissant cette occasion d'af-<lb break="no"/>firmer son attachement à la paix. Iswolsky, sarcastique, s'inclina<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8a988sdq/c51384382345861a8333ed6adab57469620e9dfc" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">-9-</note> mais en répliquant : "Cela n'empêche que <persName ref="#p0142" type="pec">M. Clémenceau</persName> est votre<lb/> Président du Conseil". <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName> alors, lui répondit: "Sans<lb/> doute,
					mais <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName> passera, moi je reste".</p>
				<p rend="indent">Peut-être eût-il suffi de cette bonne volonté<lb/> ferme et non équivoque pour prévenir bien des malheurs, et ceux<lb/> qui disent que si <persName ref="#p0229" type="pec">Fallières</persName> était resté Président de la Républi-<lb break="no"/>que, la guerre
					n'aurait pas éclaté, ne se trompent peut-être pas.</p>
				<p rend="indent">En revenant du Loupillon, j'ai été frappé de voir<lb/> tout ce qu'il y a dans ce beau pays de Gascogne de châteaux et<lb/> de manoirs ruinés. Ces ruines remontent bien loin, sans parler<lb/> de l'occupation romaine, et de celle des Anglais, ni même de la<lb/> guerre
					de Cent Ans. Beaucoup sont contemporaines de nos guerres<lb/> de religion ; beaucoup aussi du règne de <persName ref="#p0407" type="pec">Louis X</persName>III. Les mous-<lb break="no"/>quetaires du Roi étaient, pour un bon nombre des Cadets de Gas-<lb break="no"/>cogne,
					batailleurs et mauvais sujets. Richelieu leur faisait<lb/> payer cher, et de leur tête et de leur bien, leurs incartades,<lb/> leurs duels ; ses impitoyables édits de destruction parachevèrent<lb/> ce que des guerres de toutes sortes, civiles, étrangères, reli-<lb break="no"
					/>gieuses avaient fait de ce beau pays, trop beau sans doute pour<lb/> vivre tranquille.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
