<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 707 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 9, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°707 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (9 septembre 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-09-09"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-09-09">9 septembre 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-09-09">September 9, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-09-09"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0706_8septembre1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0708_9septembre1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.22de27jp/bd13cfa381ba42c68e6576764b6bf0b04bb08837" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 707.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 9 Septembre 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">COMICES AGRICOLES .-. LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> AU TRAVAIL .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Cette saison, entre la récolte et les vendanges,<lb/> est, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, celle des réunions populaires et des comices<lb/> agricoles. Je vous ai parlé hier de nos deux banquets du<lb/> 4 Septembre. Je vous dirai un
					mot aujourd'hui de celui du 3 Sep-<lb break="no"/>tembre, organisé à <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName> par le comice agricole du canton. - Là,<lb/> pas de fête républicaine, au contraire ; c'était le rendez-vous<lb/> de tous mes adversaires, les députés élus le
					16 Novembre. Les<lb/> membres du comice avaient insisté d'autant plus pour que je répon-<lb break="no"/>disse à leur invitation ; et je m'y étais décidé, malgré ma<lb/> répugnance à jouer la comédie des sourires et des politesses avec<lb/> des hommes qui m'ont combattu hier pour
					ce que j'ai fait de<lb/> meilleur et qui me combattront toujours.</p>
				<p rend="indent">J'ai constaté, à cette occasion, qu'en dépit<lb/> de la vie chère, des transports encore bien inférieurs à nos<lb/> besoins, surtout dans notre région de l'Ouest, -bien qu'il y ait<lb/> certainement progrès, - en dépit de la pénurie naturelle de<lb/> charbon et
					d'essence, en dépit des routes qui ne peuvent être<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.22de27jp/c439eedcde4df4a917f4ea9a9cccc1940d22838d" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> encore revenues à leur excellent état d'autrefois, et du prix<lb/> invraisemblable des automobiles, des chevaux et des voitures et<lb/> des vêtements, il y a quand même beaucoup de monde à toutes ces<lb/>
					<add hand="#annotation">et du reste</add> fêtes.</p>
				<p rend="indent">A <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName> le prix de la carte du banquet était<lb/> de 15 francs, chiffre invraisemblable pour nous ; et, bien que le<lb/> repas fût excellent, comme d'habitude, la salle n'en était pas<lb/> moins bien remplie, toutes les
					places à table occupées. La fièvre<lb/> aphteuse cependant a condamné nos éleveurs à garder leurs boeufs<lb/> et leurs vaches dans leurs étables, mais il restait encore assez<lb/> de chevaux, de porcs, de volailles, etc.... pour attirer des<lb/> visiteurs. La jolie ville pavoisée
					était animée, comme jadis;<lb/> les places encombrées. Le nombre des automobiles a beaucoup aug-<lb break="no"/>menté. Nos routes sont tout de même très améliorées. On voyage<lb/> dans toutes les directions. La vie veut reprendre ; -ne vous<lb/> laissez pas tromper par nos
					alarmistes, - et elle reprend de jour<lb/> en jour.</p>
				<p rend="indent">Un signe encore de cette reprise a été l'ou-<lb break="no"/>verture de la chasse. Je me suis fait donner, par un employé de<lb/> la sous-préfecture, le chiffre des permis de chasse accordés l'an<lb/> dernier ; il a presque doublé depuis la guerre. C'est pourtant<lb/>
					un luxe aujourd'hui. En 1914 il était, pour l'arrondissement de<lb/>
					<placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, de 1850 permis. En 1919 il a dépassé 3.000. Cette<lb/> année, le prix des permis a été porté de 28 francs à 40 francs<lb/> dans le département, et à 100 francs pour toute la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> ; sans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.22de27jp/9c511ac62e6d67b3d23ed3c51a8617782566a59d" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> compter le prix invraisemblable des cartouches, celui des chiens,<lb/> etc.... etc... On pouvait donc croire que la vie chère empêche-<lb break="no"/>rait les gens de continuer à chasser. Nullement ; les demandes<lb/> de permis
					semblent être encore en augmentation en 1920, par rap-<lb break="no"/>port à 1919.</p>
				<p rend="indent">De tout cela, et de beaucoup d'autres indices,<lb/> je conclus que nous ne voulons pas mourir encore et c'est bon à<lb/> savoir. Si seulement nous pouvions être gouvernés <add hand="#annotation">!</add> Mais, à ce propos, une remarque essentielle<lb/> pour votre
					édification, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, et pour nos amis<lb/> Américains.</p>
				<p rend="indent">Des observateurs étrangers, aveugles ou<lb/> superriciels, vont répétant partout/aujourd'hui, sous prétexte<lb/> que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> se laisse discréditer par ses journaux et gouverner<lb/> n'importe comment, qu'elle est
					tombée à je ne sais quel état de<lb/> paresse et d'abrutissement. C'est exactement ce que la réaction<lb/> disait d'elle déjà avant la guerre, prétendant que nos populations<lb/> pacifiques ne valaient plus rien, alors qu'elles devaient étonner,<lb/> pendant cinq années, le monde
					par leur endurance et leur héroïsme.</p>
				<p rend="indent">Non. La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> travaille, comme par le passé, comme elle a<lb/> toujours travaillé, davantage encore ; jamais elle n'a plus tra-<lb break="no"/>vaillé. Mais, comprenez bien ceci ; plus elle se ressaisit,<lb/> rentre en
					elle-même et se remet à sa/tâche éternelle, plus elle<lb/> réfléchit, sans rien dire à tout ce que l'erreur des Gouvernements<lb/> lui a fait perdre et lui va faire perdre. Elle ne sait comment<lb/> manifester sa déception ; mais elle la ressent profondément. Elle<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.22de27jp/93c22768a9751e85e9e0f2efef72acf4f370ae20" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> a commencé, aux élections dernières, soit par s'abstenir, soit par<lb/> voter sans conviction pour n'importe qui, puisque la réaction<lb/> l'avait persuadée que ceux qui voulaient pour elle et pour le<lb/> monde la paix, l'avaient
					trahie. De là le triomphe éphémère et<lb/> paradoxal des ennemis de la paix dans le pays par excellence de<lb/> la paix. Mais ce dernier mensonge se découvre peu à peu. En<lb/> vain, - et c'est déjà un signe bien évident, - en vain pour conti-<lb break="no"/>nuer à tromper le
					pays, tous les partisans de la réaction se<lb/> déclarent républicains, ouvertement. "Parbleu", disait devant moi<lb/> hier un paysan de mes amis, "pourquoi ne seraient-ils pas Républi-<lb break="no"/>"cains puisqu'ils ont fini par avoir leur République à eux ?</p>
				<p rend="indent">"N'ont-ils pas la Répuplique comme ils la veulent ; une République<lb/> "qui fait la guerre partout, une République au service des four-<lb break="no"/>"nisseurs de guerre et des grands propriétaires fonciers leurs<lb/> "alliés, et de la presse leur instrument<del
						rend="strikethrough">è</del> une République en "dispute avec nos Alliés, une République qui n'aura bientôt plus<lb/> "d'ami que le Pape ! "...... Cette République de la réaction<lb/> peut tromper le monde, pendant quelque temps encore ; mais elle ne<lb/> trompera pas la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> indéfiniment.</p>
				<p rend="indent">Ceux qui parlent ainsi deviennent de plus<lb/> en plus nombreux. On les traite de paresseux. Non ; dites<lb/> simplement des mécontents et ce sera juste. Mais contents ou<lb/> mécontents, tous travaillent. Dans l'industrie, il est vrai, les<lb/> ouvriers, en conflit
					avec leurs patrons pratiquent, trop souvent,<lb/> la grève sinon totale, partielle ou perlée. C'est grand dommage.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.22de27jp/9c15bd2d2cb8a32b19ceb5c76d568aabbf53637e" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Mais à qui la faute ? Sinon à ce fait que prévaut impitoyablement<lb/> et stupidement la doctrine de <persName ref="#p0142" type="pec">Clemenceau</persName> : "chacun d'un côté de la<lb/> "barricade, contre son voisin, son ouvrier
					ou son patron". Alors<lb/> qu'il nous aurait fallu un sacrifice général de conciliation et<lb/> d'entr'aide. Quand je vois quantité de héros de la guerre, déco-<lb break="no"/>rés de la Légion d'Honneur, de la Médaille Militaire, de croix<lb/> et de chevrons glorieux, quand je
					vois des mutilés réduits aux<lb/> emplois les plus misérables parce qu'ils ont cessé d'être des<lb/> combattants pour redevenir des travailleurs, je comprends, je<lb/> partage leur irritation. Momentanément, ce désenchantement doit<lb/> se traduire par un arrêt ou par une
					diminution du travail ; mais<lb/> tout cela n'est que la conséque nce de la guerre et non la faute<lb/> de la population ouvrière. La guerre aujourd'hui profite surtout<lb/> à ceux qui n'en ont pas souffert ; cela seul/suffirait à expliquer<lb/> le désarroi général des esprits ;
					jusqu'au jour où chacun compren-<lb break="no"/>dra que ce désarroi était fatal et qu'on ne pourra que l'ag-<lb break="no"/>graver en retournant au régime chronique de la guerre. Mais, si<lb/> vous exceptez les agglomérations dans les villes ou dans les<lb/> grandes
					administrations de chemins de fer et autres, partout où<lb/> vous observez vraiment le travailleur français, en face de son<lb/> œuvre individuelle, vous constatez qu'il s'y est remis passion-<lb break="no"/>nément ; et la conviction que je rapporte de toutes mes visites<lb/>
					dans nos campagnes ou nos communes est que jamais le travail<lb/> national n'a donné plus de garanties pour l'avenir de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Mais il est clair que, si, -tandis que la<lb/> population travaille intensément, - les pouvoirs publics gaspillent<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.22de27jp/2118c0e3cf829d2d73f2d52da00e82701cc28b68" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> follement ses ressources, c'est le tonneau des Danaïdes que la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> essaiera toujours de remplir et c'est cela qu'il faut<lb/> empêcher. Je suis plus que jamais l'adversaire du socialisme<lb/> destructeur, de quelque nom qu'on le désigne, mais je ne déteste<lb/> pas moins un gouvernement de
					corruption et de désordre. C'est<lb/> entre ces deux extrêmes qu'il faudrait se tenir et c'est à quoi<lb/> notre malheureux peuple, tous les peuples aspirent. Nous n'y<lb/> arriverons que par la conciliation d'une part, l'éducation<lb/> d'autre part ; - et c'est pourquoi il ne
					faut pas nous décourager<lb/> et laisser la réaction condamner comme des crimes les plus grands<lb/> services de la démocratie.</p>
				<p rend="indent">Admirable pays, <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> n'est pas plus<lb/> que moi socialiste ; elle est, comme moi, conservatrice de tout<lb/> ce qu'il y a de bon en Fr/ance, mais ennemie de tout ce qui est<lb/> mauvais ou usé ; si j'avai<add
						hand="#annotation">s</add> trente ans seulement, je serais à perpétuité le vrai représentant de ses idées. Tâchons seulement<lb/> de durer. C'est ce que, dans un tout autre sens, me disait<lb/>
					<persName ref="#p0347" type="pec">A. Ribot</persName>, ces temps derniers, à notre déjeuner offert à <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>, au<lb/> pire moment du recul des armées polonaises et des pénibles com-<lb break="no"/>plications survenues entre la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, et tout<lb/> le monde : "Quel temps! <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> ; non, voyez-vous, nous ne "pouvons pas songer à nous en aller!"</p>
				<p rend="indent">Au fond, c'est bien là tout le caractère<lb/> français. Oui ; cela va mal, mais c'est le moment de rester à son<lb/> poste. Et cela est vrai pour tous les braves gens en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> comme<lb/> chez vous.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
