<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1391 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 18, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1391 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (18 septembre 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-09-18"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">17 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">17 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-09-18">18 septembre 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-09-18">September 18, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-09-18"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1390_13septembre1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1392_18septembre1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/4108a4dc6de65c09263977585a44edf91b24ca18" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.391</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, le 18 Septembre 1923.</dateline>
						<title rend="align(center)"> SITUATION DESESPEREE DE LA MENSCHHEIT<lb/>
						</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Voici la lettre que m'adresse Lichtenberger concernant<lb/> la situation presque désespérée de la MENSCHHEIT. Elle se passe de<lb/> commentaires.</p>
					<p rend="indent">Il n'y a pas à hésiter.</p>
					<p rend="indent">Tout ce que nous pouvons faire, nous le ferons,<lb/> pour ne pas laisser tomber la MENSCHHEIT. J'étudie la question.</p>
					<p rend="indent">Voici, également par ce courrier, l'appendice que<lb/> vient de rédiger Lichtenberger et qui ne peut manquer de vous intéres-<lb break="no"/>ser comme moi-même.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/2bbb4f9e8dacd70f8770c43fb80d81b771cb5868" n="2"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETTRE N 1.391</head>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le 16 Septembre 1923.</dateline>
						<salute rend="indent">Cher Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>,</salute></opener>
					<p>C'est encore moi, et je m'excuse de venir ainsi<lb/> troubler votre repos. Mais depuis ma dernière lettre (j'espère que<lb/> vous l'avez bien reçue ??), où je vous exposais les difficultés que<lb/> je devinais chez <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et à la
						Menschheit, la situation s'est<lb/> malheureusement précisée dans le ses que je craignais. Je viens de<lb/> recevoir une longue lettre de Röttcher qui est un appel presque dé-<lb break="no"/>sespéré. La situation générale de la librairie allemande est en ce<lb/> moment tout à
						fait précaire ; par suite de la crise économique, les<lb/> journaux et revues ne peuvent se maintenir que grâce aux subventions<lb/> des groupes qui ont un intérêt à en soutenir la publication. La vente,<lb/> en effet, ne couvre plus les frais. La Mennchheit tire à 9.000
							exem-<lb break="no"/>plaires ; or son succès même augmente le déficit. Elle se trouve en<lb/> outre désavantagée vis-à-vis des autres périodiques par la mauvaise<lb/> volonté du gouvernement: - le Reich accorde en effet une ristourne sur<lb/> le prix du papier à tous les
						journaux et à presque toutes les revues;<lb/> or il a toujours refusé cette faveur à la Menschheit sous le fallacieux<lb/> prétexte qu'elle ne serait pas un organe "politique" mais "scientifi-<lb break="no"/>que", et que le Reich ne subventionne pas les publications
							scienti-<lb break="no"/>fiques ; ce n'est là évidemment qu'un mauvais prétexte , la vraie rai-<lb break="no"/>son c'est que le gouvernement souhaite la disparition d'un journal<lb/> qui lui est fort désagréable. Jusqu'à ces derniers temps la Mensch-<lb break="no"/>heit se
						soutenait grâce aux bénéfices d'une fabrique d'aspirateurs<lb/> électriques ; or, depuis la crise récente, l'exportation de ces aspi-<lb break="no"/>rateurs a presque complètement cessé et leur fabrication est presqu'en<lb/> sommeil. Dans ces conditions, l'éditeur, malgré le
						déficit croissant<lb/> continue la publication tant qu'il aura du papier. Mais il est hors<lb/> d'état de renouveler sa provision. Lorsqu'elle sera épuisée, c'est-à-<lb break="no"/>dire dans deux mois environ, il sera obligé de suspendre la publication<lb/> si on ne vient pas
						à son aide. - Röttcher a joint à sa lettre une lias-<lb break="no"/>se de correspondances diverses attestant l'intérêt que soulève sa<lb/> propagande dans les milieux les plus divers, en particulier dans les<lb/> milieux catholiques.</p>
					<p rend="indent">Comme je vous l'écrivais dans ma dernière lettre, je<lb/> suis persuadé qu'il dit vrai et que ses plaintes sont parfaitement<lb/> justifiées. Il ne m'apparaît pas comme le quémandeur qui nous mena-<lb break="no"/>cerait périodiquement de la faillite pour nous
						soutirer de nouveaux<lb/> secours. Jes suis en outre convaincu que ce serait un désastre si<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> venait à perdre la tribune du haut de laquelle il parle au<lb/> public allemand. Ce serait une victoire que célébreraient bruyamment<lb/> ses nombreux ennemis. Je crois donc qu'il faut faire quelque chose<lb/> si c'est
						matériellement possible. Dans tous les cas, et quelle que<lb/> soit votre décision, il faut que je donne une réponse à <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/674311ee48ab57fa186fc71e250377281da8e712" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> Röttcher ; dites-moi dans quel sens elle doit être conçue.</p>
					<p rend="indent">Ci-joint une étude sur la guerre de la Ruhr qui va<lb/> paraître en appendice dans la traduction allemande de mon <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName><lb/> D'AUJOURD'HUI qui s'achève en ce moment. Si vous pensez qu'elle puisse<lb/> intéresser
							<persName ref="#p0002" type="pec">le Président BUTLER</persName>, envoyez-là à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> ; je possède enco-<lb break="no"/>re un exemplaire dactylographié dont je pourrais éventuellement dispo-<lb break="no"/>ser si vous le
						jugiez utile.</p>
					<p rend="indent">H. LICHTENBERGER</p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/aa4c1e4e8ef7ca943c9c14e07c9a101a0a657bac" n="4"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma Lettre N°1.391</head>
					<p>APPENDICE<lb/> LA GUERE DE LA RUHR.</p>
					<p rend="indent">Depuis que ce livre a été écrit, les relations franco-<lb break="no"/>allemandes sont entrées dans une phase nouvelle par suite de l'invasion<lb/> dss Français dans la Ruhr. Je voudrais essayer de dessiner à grands<lb/> traits la physionomie de cet épisode
						capital, en m'efforçant, comme je<lb/> l'ai fait jusqu'à présent, de présenter les faits en dehors de tout<lb/> esprit de propagande, de confronter les interprétations opposées en y<lb/> mêlant le moins possible mon sentiment personnel. Je m'appliquerai à<lb/> décrire tout
						uniment ce qui est, à poser les questions et à noter les<lb/> difficultés sans prétendre décider du juste et de l'injuste, du vrai<lb/> et du faux sur des problèmes trop actuels et qui nous touchent de trop<lb/> près pour que nous puissions nous flatter d'apporter ici autre
						chose<lb/> qu'une esquisse très provisoire et sujette à bien des retouches.</p>
					<p rend="indent">Au début de 1923 le gouvernement français, en présence<lb/> de l'impuissance persistants du gouvernemant allemand soit à aborder<lb/> sérieusement la réforme indispensable des finances publiques du Reich,<lb/> soit à présenter une solution acceptable du problème
						des réparations,<lb/> aboutit à la conviction définitive que la mauvaise volonté de l'Alle-<lb break="no"/>magne est irréductible et que, par les méthodes suivies jusqu'à pré-<lb break="no"/>sent, on arrivera jamais à aucun résultat positif. "Après quatre ans<lb/> de
						tentatives de toute sorte, d'ultimatums non suivis d'effets, de<lb/> conférences proposées par le gouvernement britannique st dont les con-<lb break="no"/>clusions, n'ont pas, été appliquées, de moratoriums successifs accordés<lb/> à l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName>, les gouvernements Français et Belge - lisons-nous dans la<lb/> note de <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> du 30 Juillet 1923 - en sont arrivés à la conclu-<lb break="no"/>sion que, seule, la procédure à laquelle l'<placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> a ou recours en<lb/> 1871 doit désormais être appliqués ".- Il se décide donc à faire le<lb/> geste depuis longtemps prévu et qu'à diverses reprises déjà les Alliés<lb/> avaient esquissé ; il se saisit du gage de premier ordre
						qui se trou-<lb break="no"/>vait à sa portée, le territoire industriel et minier de la Ruhr. Et il<lb/> annonce nettement : 1°) que l'occupation de la Ruhr n'est qu'un MOYEN<lb/> pour arriver au paiement des réparations et que le territoire occupé<lb/> sera évacué dès que
							l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> se sera acquittée de ses obligations;</p>
					<p rend="indent">2°) que nous n'abandonnerons notre gage que progressivement et au fur et à mesure que nous serons payés. - Le 11 Janvier, après constatation<lb/> officielle par la Commission des réparations des manquements de l'Al-<lb break="no"/>lemagne dans les livraisons de
						bois ( 25 décembre) et dans les livrai-<lb break="no"/>sons de charbon (9 janvier), les troupes franco-belges entraient dans<lb/> la Ruhr.</p>
					<p rend="indent">La décision était grave. La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, en occupant la<lb/> Ruhr, se séparait en effet délibérément de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>. Le gouverne-<lb break="no"/>ment britannique estimait
						que le geste français était inopportun et<lb/> inopérant, qu'il n'aboutirait à aucun résultat pratique au point de<lb/> vue des réparations, qu'il aurait pour conséquence au contraire de re-<lb break="no"/>tarder les paiements allemands, qu'il affecterait en outre
						directement<lb/> le commerce non pas seulement de la Grande <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> mais du monde entier,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/b3333aa914e1db8a9fff6d3ebc6dc790bd79cf58" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> qu'il pousserait l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à la ruine et risquerait de provoquer en<lb/>
						<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> une crise grave. - Le gouvernement de Bonar Law refusait en con-<lb break="no"/>séquence de s'associer à l'action de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Ce n'était pas encore<lb/> la rupture de
						l'Entente, car l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ne s'opposait pas à l'occupa-<lb break="no"/>tion de la Ruhr ; else ne prenait pas position CONTRE la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; elle<lb/> soulignait que le paiment des
						réparations par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> restait,<lb/> après comme avant, le but commun des Alliés. Mais le gouvernement anglai<lb/> se cantonnait dans une attitude expectante. Il laissait faire la Fran-<lb break="no"/>ce, en lui marquant
						publiquement sa désapprobation, mais sans lui re-<lb break="no"/>tirer son amitié et sans prendre fait et cause pour ses adversaires.</p>
					<p rend="indent">Le gouvernement français avait derrière lui l'opi-<lb break="no"/>nion publique dans son immense majorité. Elle acceptait l'occupation<lb/> de la Ruhr sans enthousiasme mais comme une nécessité à laquelle il<lb/> était impossible de se soustraire. L'accusation
						d'impérialisme qu'on<lb/> entendait retentir de toute part dans la presse allemande, neutre ou<lb/> anglo-saxomme, était repoussée par les Français comme une absurdité.</p>
					<p rend="indent">Que çà et là des exaltés aient pu fver de conquêtes ou d'hégémonie<lb/> française en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, ou souhaitér le démembrement de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, que<lb/> certains Machiavels se
						soient félicités de ce que nous restorions<lb/> éternellement dans la Ruhr parce que nous ne serions jamais payés, que<lb/> quelques utopistes fanatiques aient souhaité pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> la rui-<lb break="no"/>ne économique, la
						guerre civile et la bolchévisation, c'est possible ;<lb/> mais ils constituaient une infime minorité. Le <persName ref="#p0503" type="pec">Président Poincaré</persName> ne<lb/> pardait pas une occasion de les désavouer de la manière la plus for-<lb break="no"/>melle et la
						plus décidée. Et l'opinion publique les désavouait comme<lb/> lui. L'entrée dans la Ruhr ne lui apparaissait non pas du tout comme<lb/> une agression contre l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, mais tout simplement comme un acte<lb/> de légitime
						défense. Il lui semblait évident que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> s'insur-<lb break="no"/>geait avec une croissance audace contre tout l'ordre de choses né de<lb/> l'issue de la guerre ; elle sabotait le traité de Versailles, elle se<lb/>
						refusait à toute réparation, elle nouait de tout côté des intrigues<lb/> pour se soustraire à ses obligations et ameuter l'univers contre nous.</p>
					<p rend="indent">L'opinion française estimait qu'il n'était que temps de faire front<lb/> avec vig<add hand="#annotation">u</add>eur contre cette dangereuse révolte. Et cela, au besoin, sans l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, si les Anglais se refusaient
						à voir un danger qui<lb/> sautait aux yeux de tout observateur clairvoyant. Elie jugeait que le<lb/>
						<persName ref="#p0503" type="pec">Président Poincaré</persName> avait cent fois démontré la LEGALITE de l'opération<lb/> de la Ruhr ; du noment qu'elle était aussi <del rend="strikethrough">xxxxx</del> JUSTE et OPPORTUNE, il était impossible d'hésiter plus longtemps. Et l'on
						espérait qu'elle se-<lb break="no"/>rait aussi efficace. On enseignait partout que la Ruhr était en quel-<lb break="no"/>que sorte le noeud vital de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; là se trouvaient concentrées<lb/> sur un pet it espace d'immenses
						richesses en charbon et de formidables<lb/> établissements industriels. Mettre la main sur cette région, c'était<lb/> provoquer à bref délai la paralysie de l'organisme économique allemand<lb/> tout entier et contraindre les dirigeants politiques à une prompte<lb/>
						capitulation. Peut-être s'est-on fait chez-nous, au début du moins,<lb/> des illusions sur les facilités que nous trouverions à tirer parti du<lb/> gage que nous saisissions, sur la possibilité qu'il y avait de nous<lb/> payer nous-mêmes en EXPLOITANT la Ruhr à notre profit.
						Je doute pour-<lb break="no"/>tant qu'on se soit abandonné sur ce point, dans le grand public, à un<lb/> optimisme démesuré. L'opinion générale a vu, dans la mainmise sur la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/e9df7232736a2951e4f966051807dc4d1f78375c" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Ruhr beaucoup moins l'acquisition d'une source de richesses qu'on<lb/> capterait au bénéfice de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, qu'un moyen de contrainte pour<lb/> briser la résistance des Allemands et
						les amener à tenir enfin leurs<lb/> engagements : "Il ne faut pas, dit la note du 30 Juillet, que nous<lb/> citions plus haut, se méprendre sur le but que nous avons poursuivi<lb/> dans la Ruhr ; il ne s'agissait nullement d'y chercher le paiement<lb/> immédiat et total des
						répartitions ; nous savions très bien que l'ex-<lb break="no"/>ploitation de la Ruhr par les Alliés ne procurerait pas à elle seule<lb/> les sommes nécessaires, même si le Gouvernement allemand, se conformant<lb/> au traité de paix, nous y avait laissé prendre le charbon et
							re-<lb break="no"/>cueillir les impôts que nous avions décidé d'y prélever. Ce que nous<lb/> voulions, c'était, d'abord et surtout créer en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, par une prise<lb/> de gages et par la coercition, la volonté de payer,
						c'était causer<lb/> une gêne telle dans l'organisation économique et politique fu Reich,<lb/> qu'il préférerait à cette gêne l'exécution du traité de paix, c'était<lb/> obtenir ce que nous n'avons pas obtenu depuis quatre ans, c'est-à-<lb break="no"/>dire la reconnaissance
						par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de ses obligations non pas au<lb/> point de vue général et théorique, mais au point de vus pratique".-<lb break="no"/>En ce sens et dans cet espoir la majorité de l'opinion française a<lb/> donné indubitablement
						son adhésion à l'occupation de la Ruhr.</p>
					<p rend="indent">Une minorité d'ailleurs, où se rencontraient des démo-<lb break="no"/>crates de gauche, des socialistes et des socialistes chrétiens, était<lb/> restée <del rend="strikethrough">XXX</del> jusqu'au bout hostile à cette action. Ces opposants ne s'a-<lb break="no"
						/>busaient pas sur le sentiment général de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à notre égard;<lb/> ils ne se dissimulaient pas sa mauvaise volonté à nous payer; ils<lb/> ne fermaient pas les yeux sur le danger que la révolte grandissante<lb/> contre le
						traité de Versailles constituait pour nous. Mais ils con-<lb break="no"/>damnaient l'occupation de la Ruhr pour des notifs soit de principe,<lb/> soit d'opportunité. Ils répugniaient d'une part à l'emploi d'une<lb/> méthode d'exécution militaire en vue du recouvrement d''une
						créance.</p>
					<p rend="indent">Ils se rendaient compte du sursaut d'indignation quece procédé susci-<lb break="no"/>terait en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>; ils prévoyaient les duretés inévitables qu'en-<lb break="no"/>traînerait l'invasion même pacifique d'une
						région ouvrière de tout<lb/> temps hostile au militarisme prussien et qui s'accommoderait moins en-<lb break="no"/>core du contact avec des soldats étrangers; ils déploraient la re-<lb break="no"/>crudescence de haine qui résulterait de cette situation. Ils esti-<lb
							break="no"/>naient d'autre part que le geste français serait inopérant, qu'il<lb/> nécessiterait de grosses dépenses sans avantages correspondants, car<lb/> les Allemands sauraient bien nous rendre impossible l'exploitation de<lb/> la Ruhr. Ils concédaient, d'ailleurs,
						que l'occupation de la Ruhr au-<lb break="no"/>rait des effets désastreux pour l'économie allemande et constituerait<lb/> par conséquent un moyen de pression/extrêment redoutable. Mais ils<lb/> se demandaient si cette pression ne risquait pas, en se prolongeant,<lb/>
						d'aboutir à des conséquences <del rend="strikethrough">désastreuses</del> dangereuses pour l'exis-<lb break="no"/>tence même de l'économie allemande ; ils calculaient qu'unes <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> affaiblie serait moins que jamais à
						même d'effectuer des réparations<lb/> de quelque importance; et ils prédisaient <del rend="strikethrough">même</del> que, même si les Al-<lb break="no"/>lemands capitulaient pour éviter une crise grave, rien ne nous garan-<lb break="no"/>tirait qu'ils trouveraient le moyen
						d'exécuter dans la suite une con-<lb break="no"/>vention arrachée par la contrainte. Il était clair d'ailleurs que<lb/> cette opposition demeurait provisoirement impuissante, soit dans le<lb/> parlement, soit dans le pays. L'opinion commune était lasse jusqu'à<lb/> la nausée
						des palabres infructueux et des di<add hand="#annotation">scussions indéfiniment</add>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/595782bac0f0515613b0d0ad3566c900b9cd147b" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> prolongées. Puisqu'on n'obtenait rien par les concessions et les ména-<lb break="no"/>gements, il ne restait plus qu'à recourir à la manière forte ; les ré-<lb break="no"/>sultats ne pouvaient pas être pires que ceux obtenus
						jusqu'à présent.</p>
					<p rend="indent">Dans les journées décisives de la crise, l'opposition, consciente de<lb/> sa faiblesse, dut céder le terrain presque sans combat.</p>
					<p rend="indent">Du côté allemand, le geste français provoqua le déclan-<lb break="no"/>chement de colère, de révolte, de chaine qu'on pouvait sans peine pré-<lb break="no"/>voir. L'invasion de la Ruhr donna un élan nouveau à la campagne anti-<lb break="no"/>française des
						nationaux allemands et paralysa presque entièrement les<lb/> partisans de la conciliation, si l'on met à part <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, qui, dans<lb/> la Menschheit, soutint très courageusement la thèse que le geste fran-<lb break="no"/>çais était
						la réplique logique et mérités aux menées dangereuses du na-<lb break="no"/>tionalisme impénitent de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> d'ancien régime, toute l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> se trouva d'accord pour
						contester la légalité de l'invasion de la Ruhr,<lb/> pour la représenter comme une entreprise de piraterie, pour condamner<lb/> avec indignation la politique de violence dont elle était l'expression,<lb/> pour réprouver le caractère brutalament impérialiste qu'une mesure<lb/>
						ruineuse pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> comme pour <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. En accomplissant ce<lb/> geste qui tendait à porter un coup mortel à l'économie allemande, la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> révélait de façon irrécusable ses véritables intentions: elle<lb/> visait non pas du tout à obtenir des réparations, mais à rendre au con-<lb break="no"/>traire toute réparation impossible par la destruction systématique
						de<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; elle précipitait de propos délibéré l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à la ruine;<lb/> elle allongeait une main avide vers les richesses de la Ruhr pour ac-<lb break="no"/>quérir la
						naîtrise de la houille, comme elle avait acquis, par l'anne-<lb break="no"/>xion du bassin minier lorrain, la maîtrise du fer, pour s'élever ainsi<lb/> à l'hégémonie militaire et économique sur <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. Elle s'em-<lb break="no"
						/>parait de prétextes futiles et dérisoires - manquements soi-disant vo-<lb break="no"/>lontaires, retards dans la livraison de quelques poteaux télégraphiques<lb/> et de quelques tonnes de charbon - pour se livrer à une agression de<lb/> grand style, pour porter, contre la
						volonté expresse du monde entier,<lb/> un coup mortel à un ennemi dont elle était décidée à se débarrasser une<lb/> fois pour toutes, pour bouleverser à son profit l'ordre européen tout<lb/> entier. Elle déclenchait, de propos délibéré et de gaieté de coeur une<lb/> nouvelle
						guerre pour assouvir des haines que, grâce à l'intervention<lb/> anglaise et américaine, elle n'avait pas pu satisfaire entièrement par<lb/> le traité de Versailles.</p>
					<p rend="indent">On le voit ; il y avait une opposition radicale entre le<lb/> point de vue français et de point de vue allemand. Pour nous, l'ini-<lb break="no"/>tiative de la nouvelle guerre appartenait indiscutablement aux Alle-<lb break="no"/>mands. L'occupation de la Ruhr
						était l'application tardive, - trop tar-<lb break="no"/>dive peut-être - d'une sanction depuis longtemps déjà envisagée par les<lb/> Alliés pour le cas où l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> manquerait à ses engagements. Or la<lb/> mauvaise volonté
						systématique de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> était désormais un fait é-<lb break="no"/>vident. On avait patienté pendant quatre ans ; pendant quatre longues<lb/> années on avait toléré la carence de l'Allemanne sans pouvoir se décider<lb/> à
						mettre à exécution une menace périodiquement renouvelée. Enhardie<lb/> par l'impunité, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> bravait de plus en plus audacieusement les<lb/> vainqueurs. Il n'était que temps de la rappeler au respect de la parole<lb/>
						donnée si l'on ne voulait pas que le traité de Versailles devînt un<lb/> chiffon de papier sans valeur - pour les Allemands, il était non moins<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/c8510e96125712faac98d915cf79990c8d98c8c4" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> évident que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'avait jamais voulu la paix, elle avait réussi<lb/> à imposer à l'ennemi vaincu un traité de haine et de vi-olence ; et com-<lb break="no"/>me l'<placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, en dépit de ses efforts, et de ses sacrifices, n'avait<lb/> pas réussi à exécuter intégralement un programme de réparations qu'elle<lb/> avait de prime abord déclaré "inéxécutables, voilà que la <placeName ref="#l0207"
							type="pec">France</placeName>, au<lb/> mépris de toute justice, et en violation de la lettre même du traité<lb/> signé, recommençait la guerre pour pousser jsuqu'à ses dernières consé-<lb break="no"/>quences logiques sa politique de revanche et achever lâchement un ad-<lb
							break="no"/>versaire hors d'état de se défendre.</p>
					<p rend="indent">Dans ces conditions l'union sacrée se reconstituait<lb/> autour du gourvernement qui assumait la tâche de dirirer la résistance<lb/> à l'agression française. Si l'on met à part les communistes qui dès<lb/> l'abord faisaient front avec la même énergie contre le
						capitalisme<lb/> allemand et, le militarisme français, tous les partis étaient d'accord<lb/> pour proclamer la nécessité d'engager une lutte à outrance contre l'en-<lb break="no"/>vahisseur, de lui opposer une résistance passive inflexible, de repous-<lb break="no"/>ser toute
						négociation directe avec lui aussi longtemps qu'il n'aurait<lb/> pas évacué le territoire illégalement envahi.</p>
					<p rend="indent">Il va de soi, d'ailleurs, que cette union sacrée, née<lb/> d'une négation, demeurait très imparfaite et tout à fait précaire.</p>
					<p rend="indent">Sous l'apparent accord, il était manifeste que des divergences profon-<lb break="no"/>des subsistaient et que l'antagonisme des partis résistait ou conti-<lb break="no"/>nuait à de développer. Les nationaux-allemands, partisans de la ré-<lb break="no"/>sistance à
						outrance, et adversaires passionnés de toute politique<lb/> d'exécution, approuvaient sans doute l'attitude énergique du chancelier<lb/> Cuno, mais n'avaient aucune conriance dans sa fermeté et dénonçaient<lb/> avec une violence exaspérée toute tentative de conciliation comme
						un<lb/> symptôme de défaillance ou comme une trahison. - Dans le parti de la<lb/> grosse industrie, dont le chancelier était le représentant, il était<lb/> assez difficile de discerner les dispositions réelles sous l'attitude<lb/> convenue ; il semblait au premier abord et à
						en juger par le ton de<lb/> leur presse, que les magnats économiquas fussent décidés à la lutte<lb/> "jusqu'au bout", et il est évident que certains d'entre eux étaient<lb/> parmi les metteurs en scène les plus actifs de la résistance à ou-<lb break="no"/>trance. Mais de
						nombreux indices laissaient deviner que beaucoup<lb/> d'entre eux,-et cela peut-être, parmi ceux-là même dont le langage<lb/> officiel était le plus violent, - aspiraient en réalité à un compromis<lb/> et ne demandaient au fond qu'à organiser sur des bases convenables
						une<lb/> coopération économique franco-allemande. - Le centre se ralliait au<lb/> gouvernement ; mais il était clair qu'à la première occasion favorable<lb/> les éléments de gauche reviendraient à la politique d'exécution de<lb/> l'ex-chancelier Wirth. - Les dispositions des
						socialistes étaient dès<lb/> le début quelque peu incertaines. Les syndicats ne pouvaient que con-<lb break="no"/>damner la politique française qui aboutissait à soumettre à un/régime de<lb/> dictature militaire une population ouvrière de tout temps hostile à<lb/> tout
						militarisme et dont les autorités prussiennes elles-mêmes s'ef-<lb break="no"/>forçaient naguère de ménager les susceptibilités. Les dirigeants des<lb/> syndicats devaient forcément tenir compte dans une large mesure du<lb/> sentiment d'irritation soulevé dans le monde des
						travailleurs par l'in-<lb break="no"/>vasion de la Ruhr et s'associer à la résistance passive. Mais les so-<lb break="no"/>cialistes n'oubliaient pas, néanmoins, qu'ils avaient été partisans<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/efda397ebdaee29107496971e4ccdb7d52af5c7e" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> d'abord de la paix de conciliation, puis de la politique d'exécution,<lb/> qu'ils avaient toujours combattu l'intransigeance des réactionnaires<lb/> et l'égoïsme des capitalistes. Les anciens indépendants en particulier,<lb/>
						qui voyaient avec angoisse croître et se préciser chaque jour le pé-<lb break="no"/>ril de droite, ne pouvaient se faire aucune illusion sur l'effet dé-<lb break="no"/>sastreux qu'avait l'aggravation de la tension franco-allemande pour la<lb/> cause qu'ils soutenaient ; ils
						avaient peine à accorder leur confiance à<lb/> un gouvernement suspect, d'écouter avec trop de complaisance les avis<lb/> d'un Helfferich et de témoigner trop d'indulgence pour les agisse-<lb break="no"/>ments du nationalisme et du capitalisme ; et leurs hésitations se
							mar-<lb break="no"/>quèrent dans teurs votes dès le début même de la guerre de la Ruhr.</p>
					<p rend="indent">Au total : l'action de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avait bien réuni tem-<lb break="no"/>porairement la presque unanimité des Allemands dans un sentiment com-<lb break="no"/>mun d'indignation et de révolte. Mais il était clair dès
						l'origine<lb/> qu'il ne s'agissait pas là d'un de ces grands mouvements populaires<lb/> spontanés qui se déchaînent avec une puissance élémentaire et balayant<lb/> irrésistiblement tout obstacle. La résistance a été voulue et organi-<lb break="no"/>sée par le gouvernement,
						par un groupe de magnats économiques, par une<lb/> partie de syndicalistes, attisée avec passion et surveillée avec une<lb/> vigilance soupçonneuse par les nationalistes. Mais on pouvait discer-<lb break="no"/>ner dès le premier moment qu'elle était acceptée avec résignation
							plu-<lb break="no"/>tôt que souhaitée avec ardeur par les masses profondes de la popula-<lb break="no"/>tion qui pressentait instinctivement les maux que cette reprise de la<lb/> guerre allait attirer sur le pays. Et il était clair que les dissen-<lb break="no"/>sions
						profondes qui divisaient l'opinion allemande persistaient sous<lb/> l'apparente unanimité, et que la lutte engagée entre les modérés et les<lb/> extrêmistes de droits ou de gauche se poursuivait en dépit de l'union<lb/> sacrée et allait revêtir un caractère de gravité et de
						violence crois-<lb break="no"/>sante à mesure que la guerre de la Ruhr se prolongerait.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/a2f30b2aca2bfa84c756d223661b5dbde762e26f" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> La lutte, sitôt engagée, prend tout de suite un ca-<lb break="no"/>ractère de gravité indiscutable et est menée de part et d'autre avec<lb/> une extrême résolution.</p>
					<p rend="indent">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> prétendait que son action n'était pas seu-<lb break="no"/>lement légale, mais aussi pacifique. Elle envoyait dans la Ruhr une<lb/> mission d'ingénieurs, de douaniers, de forestiers, chargée de contrô -<lb
							break="no"/>ler, la production de la région et d'assurer les livraisons, qui nous<lb/> étaient dûes ; les troupes ne faisaient que protéger cette mission ci-<lb break="no"/>vile. C'était donc, selon l'expression de <persName ref="#p0503" type="pec">M.
						Poincaré</persName>:" un arrangement<lb/> amiable, une collaporation pacifique" que nous offrions à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/> et il ne tenait qu'à elle que l'occupation proprement militaire se ré-<lb break="no"/>duisit au minimum
						nécessaire pour assurer l'autorité et la sécurité de<lb/> nos agents, - Or les Allemands qui contestaient la légalité de l'en-<lb break="no"/>trée de nos troupes dans la Ruhr, prétendirent voir dans cette saisie<lb/> de gages une opération de guerre et de conquête, qu'ils
						auraient com-<lb break="no"/>battue par la force s'ils avaient pu et à laquelle, faute de pouvoir<lb/> recourir aux armes, ils opposaient une résistance passive systématique.</p>
					<p rend="indent">Le Gouvernement prit tout de suite et ouvertement la direction de l'o-<lb break="no"/>pération qui fut exécutée avec une remarquable discipline par les a-<lb break="no"/>gents de l'administration, par les ouvriers, par les cheminots, par<lb/> la population civile
							<del rend="strikethrough">XXXX</del> entière ; on s'efforça d'empêcher tout coo-<lb break="no"/>péra-tion des habitants de la Ruhr avec les Français et de mettre les<lb/> envahisseurs hors d'état soit d'administrer le pays, soit d'en tirer<lb/> un parti utile quelconque.-
						En présence de cette attitude, que le gou-<lb break="no"/>vernemment français tenait pour une nouvelle violation du traité de<lb/> paix (car l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> s'obligeait à ne pas considérer comme acte d'hos-<lb break="no"/>tilité les
						mesures de contrainte prises pour l'obliger éventuellement<lb/> à exécuter des engagements), il<del rend="strikethrough">xx</del> répondit aux agissements allemands par des mesures de représailles de plus en plus rigoureuses. La ré-<lb break="no"/>sistance allemande à son
						tour se fit plus âpre, tendit à dépasser la<lb/> limite très incertaine qui séparait la résistance passive de la résis-<lb break="no"/>tance active, et aboutit finalement à des actes de sabotage ou d'a-<lb break="no"/>gression tout à fait caractérisés. Il fut clair tout de
						suite qu'on<lb/> assistait à une véritable reprise de la guerre, et que la lutte écono-<lb break="no"/>mique serait menée avec autant d'acharnement et par les mêmes procédés<lb/> d'intimidation ou de propagande que la lutte militaire.</p>
					<p rend="indent">Il est je crois possible, aujourd'hui, de mesurer de<lb/> fadon à <del rend="strikethrough">XXX</del> peu près objective les résultats généraux de ce conflit.</p>
					<p rend="indent">Du côté français on s'est peut-être fait, surtout au<lb/> début, quelques illusions sur la facilité de l'entreprise où s'enga-<lb break="no"/>geait le gouvernement. L'opinion a été surprise par l'acharnement et<lb/> la durée de la résistance passive. On avait
						tant répété que la Ruhr<lb/> était la "veine juguxlaire" de l'économie allemande que beaucoup de<lb/> gens attendaient de son occupation des effets presqu'immédiats. On<lb/> semble avoir pas mal surestimé dans certains milieux la force du cou-<lb break="no"/>rant
						particulariste et anti-prussien dans la vallée du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> ou en Ba-<lb break="no"/>vière. Dans d'autres milleux on s'est imaginé que les ouvriers rhénans<lb/> socialistes et anti-nationalistes, se montreraient moins dociles aux<lb/>
						ordrés de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> et montreraient plus d'empressement à chercher à<lb/> s'entendre avec les autorités françaises. Peut-être enfin certains<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/e0d2e686b4b3ff0894649de4a6c4d9c26c9dd661" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> optimistes espéraient-ils que l'exploitation du gage saisi donnerait plus<lb/> rapidement des résultats positifs. Dans l'ensemble néanmoins on peut<lb/> dire, je crois, que l'opinion a considéré l'entreprise de la Ruhr
						d'une<lb/> façon assez réaliste, sans emballement, avec fatalisme et résolution,<lb/> comme une opération qui présentait évidemmentx un certain aléa, mais<lb/>
						<del rend="strikethrough">XXXX</del> qu'on je pouvait pas différer davantage. Elle a noté avec quelque amertume que les Allemands, qui se déclaraient hors d'état de payer dès<lb/> qu'il s'agissait de nos réparations, prodiguaient les milliards sans<lb/> compter dès l'instant
						où il s'agissait de reprendre la guerre contre<lb/> nous et de financer une résistance d'ailleurs ruineuse pour eux plus<lb/> encore que pour nous. Et elle s'est confirmée ainsi dans l'idée qu'il<lb/> fallait, dans ces conditions, aller jusqu'au bout, qu'il était impos-<lb
							break="no"/>sible de reculer avant d'avoir brisé la résistance qui nous était op-<lb break="no"/>posée, et que nous n'évacurions le territoire occupé que le jour où nous<lb/> aurions obtenu de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> les engagements, les
						garanties, les paie-<lb break="no"/>ments indispensables.</p>
					<p rend="indent">Il semble que du côté allemand l'opinion se soit aban-<lb break="no"/>donnée à des illusions plus graves et plus dangereuses. Jusqu'au dernier<lb/> moment les Allemands paraissent avoir gardé l'espoir que, devant l'op-<lb break="no"/>position de l'<placeName
							ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, jamais les Français n'OSERAIENT entrer dans<lb/> la Ruhr. Lorsque l'occupation devint un fait accompli, ils s'imagi-<lb break="no"/>nèrent qu'ils ne pourraient jamais s'y maintenir que la résistance pas-<lb break="no"/>sive
						créerait pour nous une situation intolérable et que la pression<lb/> de l'opinion mondiale deviendrait bientôt si énergique que nous se-<lb break="no"/>rions obligés de battre promptement en retraite. Or il est apparu que<lb/> sur tous ces points ils se trompaient.</p>
					<p rend="indent">Le mouvement ds l'opinion mondiale contre le geste<lb/> français ne fut, d'abord, ni aussi unanime ni aussi décidé qu'ils le<lb/> pensaient. L'opinion américaine demeura dans une large mesure sympa-<lb break="no"/>thique à la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> et en tout cas décidément hostile à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dont<lb/> la mauvaise volonté et les procédés dilatoires avaient rendu inévita-<lb break="no"/>ble l'action de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName>. En <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, une fraction importante de<lb/> l'opinion, en particulier chez les conservateurs, nous restait favora-<lb break="no"/>ble par camaraderie de guerre, par fidélité instinctive pour des
							asso-<lb break="no"/>ciés, par crainte de la concurrence allemande ; si la Cité et le monde<lb/> des affaires estimait que l'intérêt du commerce britannique exigeait<lb/> le relèvement économique de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et blâmait en
						conséquence les<lb/> méthodes de contrainte que nous appliquons dans la Ruhr, l'opinion<lb/> commune était par contre très éloignée de demander que l'on rompît<lb/> l'Entente pour venir au secours de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. A mesure que les
							se-<lb break="no"/>maines s'écoulaient, la presse allemande était obligée de reconnaître<lb/> à sa douloureuse surprise, que notre acte ne provoquait nullement ce<lb/> sursaut d'indignation de tout le monde civilisé sur lequel elle esti-<lb break="no"/>mait pouvoir
						compter.</p>
					<p rend="indent">Les Allemands durent constater ensuite que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> "tenait le coup" mieux qu'ils ne l'avaient pensé. Ils s'étaient per-<lb break="no"/>suadés que la résistance passive créerait un désarroi tel que nous ne<lb/>
						parviendrions pas à nous maintenir dans le pays occupé, que jamais les<lb/> cheminots français ne sauraient faire fonctionner le mécanisme compli-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/3b8a85f78dd8ac7a269710bbb5ebe256cdc1e4a2" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> qué et délicat des voies ferrées de la Ruhr, que nous serions incapa-<lb break="no"/>bles de transporter en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> les stocks existants de/houille et de<lb/> coke, que notre
						industrie métallurgique, privée du coke dont elle ne<lb/> pouvait se passer, péricliterait rapidement et se hâterait de réclamer<lb/> un arrangement, que l'opinion françaiss prendrait peur devant les dé-<lb break="no"/>penses énormes qu'entraînerait cette reprise de la guerre
						et contrain-<lb break="no"/>drait le gouvernement à arrêter les frais de l'opération,- Or l'évè-<lb break="no"/>nement ne répondit pas à leur attente. Malgré des incieents fâcheux<lb/> ou douloureux, l'ordre ne fut nulle part sérieusement troublé ; la ré-<lb break="no"/>gie
						des chemins de fer fonctionna et donna les résultats qu'on pouvait<lb/> en attendre ; des quantités croissantes de charbon et de produits diver<lb/> purent être transportées en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; le déficit en coke gêna nos métall<lb/>
						gistes qui durent laisser éteindre un certain nombre de fours, mais<lb/>
						<del rend="strikethrough">XXXXX</del> n'en continuèrent pas moins à tenir. Des stocks venant à s'é-<lb break="no"/>puiser, nous nous mîmes même en devoir d'organiser l'exploitation<lb/> directe de certaines mines et coteries. La presse allemande, tout<lb/> en proclamant
						hautement l'échec de toutes nos tentatives pour tirer<lb/> parti du gage que nous avions saisi, était bien forcée de reconnaî-<lb break="no"/>tre peu à peu que nous étions solidement implantés dans la Ruhr, qu'il<lb/> ne serait pas facile de nous en déloger, que nous
						agissions avec mé-<lb break="no"/>thode et ténacité, que nous étions à même d'exercer une pression<lb/> formidable sur la population des régions occupées, fonctionnaires,<lb/> cheminots ou ouvriers, et que la résistance passive ne pourrait pas<lb/> demeurer indéfiniment la
						base solide et invariable de la politique<lb/> allemande.</p>
					<p rend="indent">L'économie allemande s'effondrait en effet visiblement<lb/> au cours de l'été sous le poids écrasant des charges que lui imposait<lb/> la guerre de la .Ruhr. C'était là un résultat que le simple bon sens<lb/> permettait de reconnaître pour inévitable dès
						l'origine du conflit<lb/> Amputée de son principal centre industriel et minier, coupée de ses<lb/> réserves de houille et réduite désormais à importer de l'étranger<lb/> des quantités considérables de combustible, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>
						devait fatale-<lb break="no"/>ment éprouver une difficulté croissante à se ravitailler en vivres,<lb/> en charbon, en matières premières, à faire fonctionner sa formidable<lb/> machine industrielle, à financer en même temps la résistance passive,<lb/> à payer les traitements
						des fonctionnaires et des cheminots, à nour-<lb break="no"/>rir la population des régions envahies, à dédommager les industriels<lb/> des pertes énormes subies du fait de l'occupation française et de<lb/> l'arrêt de tout travail productif. Dans ces conditions la crise
						des<lb/> finances publiques tourne à la catastrophe. Le mark achève de s'ef-<lb break="no"/>fondrer et sa valeur se rapproche de plus en plus de zéro. Le dollar<lb/> qui cotait 7450 marks au 2 Janvier 1923, dépassait 10.000 le 9 Jan-<lb break="no"/>vier, 50.000 le 19 Mai,
						100.000 le 14 Juin, 1 million fin Juillet, pou<lb/> atteindre 10 millions le 30 Août, 25 le 5 Sebtembre, 60 le 7 septembre<lb/> et dépasser 100 millions le 19 Septembre. Aucun budget n'est plus<lb/> possible : le Reich, qui est obligé d'assumer le déficit des Etats<lb/> et
						des conmunes pour éviter l'écroulement de tout l'édifice administra<lb/> tif et de prendre en outre à sa charge une partie des salaires de<lb/> toutes les institutions de bienfaisance et d'utilité publique, et<lb/> même de l'industrie privée, voit ses dépenses s'enfler dans
						des pro-<lb break="no"/>portions inouïes, tandis que ses recettes se réduisent sans cesse :<lb/> pour les 10 jours qu 10 au 20 Août, les dépenses atteignent un total<lb/> de 248.000 milliards, dont moins de 2 % sont couverts par des recettes<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/f6a234d1100dce45149f3dd3b8d54990f5495f0e" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> ou des emprunts consolidés. L'Etat vit exclusivement de l'émission<lb/> de papier monnaie et de bons du trésor. Au 31 Août la dette flottante<lb/> dépasse le million de milliards ( 1.196.300milliards) et croît ensuite<lb/> à
						raison de 100.00 nilliards par jour. L'effondrement du mark et le<lb/> développement da l'inflation entraînent une hausse des prix propor-<lb break="no"/>tionnelle ; du début de janvier eu 31 Août l'index des prix de gros de<lb/> la Frankfurter Zeitung passe de 2.054 à
						3.063.358, ce qui signifie<lb/> que les prix ont grossi dans la proportion de 1 à 1.500,- Impossible<lb/> de sissimuler ou même de pallier une crise de cette envergure. Dans<lb/> un courageux discours au Conseil Economique de l'Empire ( 31 Août ),<lb/> le ministre de
						l'Economie, von Raumer, dépeint avec une entière fran-<lb break="no"/>chise la situation redoutable où le pays se trouve acculé." Depuis<lb/> l'effondrement de 1918, confesse-t-il, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> a vécu d'abord sur<lb/> les pertes
						faites par l'étranger sur le mark, puis sur le capital de<lb/> ses rentiers, enfin sur les réserves de ses industries. Maintenant<lb/> il ne reste rien". Et il montre la catastrophe économique qui s'avan-<lb break="no"/>ce à grands pas. Les salaires se sont accrus plus
						rapidement encore<lb/> que la dépréciation du mark ; pour une série d'articles, les prix de<lb/> revient allemands dépassent les prix mondiaux. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName>, dans ces<lb/> conditions, <del rend="strikethrough">XXXXXX</del> devient
						incapable d'exporter ; le chiffre des ex-<lb break="no"/>portations a passé de 614 nillions de marks-or en mai, à 380 en juin<lb/> et 105 en juillet. Il faudrait à tout prix assainir les finances,<lb/> mettre fin à l'inflation, rétablir par de nouveaux impôts l'équilibre<lb/>
						du budget, arrêter l'impression des billets de banque ; mais tout cela<lb/> est impossible tant que la guerre de la Ruhr engloutit chaque jour<lb/> des sommes démesurées.- Les symptômes les plus inquiétants se multi-<lb break="no"/>plient de toute part : c'est la régression
						des échanges commerciaux,<lb/> l'aggravation du chômage, la fermeture d'usines ou la diminution du<lb/> temps de travail, la hausse désordonnée des prix et des salaires, l a<lb/> difficulté croissante du ravitaillenent des populations urbaines, la<lb/> perturbation profonde
						de toute l'organisation matérielle de l'existence,<lb/> le détraquement de la vie politique, l'exaspération des haines de par-<lb break="no"/>tis, les menaces de coups d'état nationalistes ou communistes, la<lb/> multiplication des grèves, des échauffourées, des troubles de
						toute<lb/> sorte. La lecture des journaux comme les récits des voyageurs ou les<lb/> lettres de correspondants allemands tout entier est en proie à une<lb/> fièvre intense, à une trépidation désordonnée qui peut provoquer à<lb/> très bref délai des phénomènes d'effondrement
						dont on ne peut prévoir<lb/> ni la violence, ni la nature, ni l'étendue.</p>
					<p rend="indent">Il est visible que depuis quelque temps, l'opinion<lb/> allemande perçoit clairement la gravité de la situation et tâche d'y<lb/> porter remède avant qu'il ne soit trop tard. Le Cabinet Cuno qui,<lb/> mettant toute sa confiance dans l'intervention anglaise, avait
						laissé<lb/> se prolonger la crise sans tenter aucun effort sérieux pour la conju-<lb break="no"/>rer, succomba à l'improviste sous la désaffec<del rend="strikethrough">xx</del>tion générale. Aban-<lb break="no"/>donné par les socialistes qui lui reprochent sa "passivité" et
						lui<lb/> refusent publiquement leur confiance, il cède la place à un ministère<lb/> de "grande coalition" présidé par Stresemann. L'habile chef des popu-<lb break="no"/>listes cherche à grouper sous sa direction tous les amis de l'ordre<lb/> pour restaurer les finances,
						empêcher l'effondrement économique, pré-<lb break="no"/>benir la guerre civile.. En lui les Allemands mettent leur suprême<lb/> espoir ;ils ne se dissimulent pas que s'il succombe à sa tâche, il n'y<lb/> a plus d'autre équipe politique capable de prendre sa succession.
							Stre-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/747b6e4053706b1e66a254a64735ba126e2db074" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> semann sent manifestement l'urgence d'un arrangement avec la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>;<lb/> il n'en fait pas mystère ; la presse prépara l'opinion à accepter<lb/> courageusement les sacrifices
						nécessaires. Il est clair que Stre-<lb break="no"/>semann voudrait éviter l'erreur de <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>ndorff; il voudrait NEGOCIER<lb/> pendant qu'il en est temps encore un accord, au lieu de se voir IMPO-<lb break="no"/>SER une capitulation
						pure et simple à la suite d'une catastrophe<lb/> comme en 1918.</p>
					<p rend="indent">Un arrangement de ce genre est-il possible dans les<lb/> circonstances actuelles ?- Quand on confronte les dernières notes<lb/> françaises et les discours de <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> avec les déclarations<lb/> récentes de M.M.
						Stresemann, Hilfferding, von Raumer, on discerne<lb/> fort bien les divergences fort graves qui subsistent toujours encore<lb/> entre le point de vue français et le point de vue allemand.</p>
					<p rend="indent">1°)- Les Allemands vobnt dans les Français des cré-<lb break="no"/>anciers féroces, animés d'une rage de destruiction insensée ; les Fran-<lb break="no"/>çais tiennent les Allemands pour des mauvais payeurs incorrigibles et<lb/> estiment qu'ils sont fondés à
						prendre des précautions contre la<lb/> carence d'un débiteur qui, plutôt que de s'acquitter de sa dette,<lb/> a mieux aimé s'exposer à tous les maux inséparables d'une banque-<lb break="no"/>route financière totale. Il est clair que si les Allemands maintien-<lb break="no"
						/>nent jusqu'au bout leur point de vue, s'ils contestent que la gestion<lb/> désastreuse de leurs magnats économiques a pu prêter à la critique,<lb/> justifier certains soupçons, légitimer certaines précautions, s'ils<lb/> se refusent à admettre qu'il est nécessaire pour eux
						de faire quelques<lb/> concessions au point de vue français et de donner des garanties ef-<lb break="no"/>fectives de leur bonne volonté, la difficulté de s'entendre restera<lb/> extrême en raison de la défiance réciproque qui enpêchera tout accord:<lb/> les Allemands se
						persuaderont toujours qu'on veur les ruiner, les<lb/> Français qu'on veut les tromper.</p>
					<p rend="indent">2°)- Une autre cause de malentendu vient du désac-<lb break="no"/>cord profond qui règne entre <del rend="strikethrough">les</del> Allemands et Français relativement à l'évalutation des ressources de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Les
						Allemands, comme<lb/> il est naturel, sentent surtout leur épuisement actuel, le malaise<lb/> profond qui pèse sur le pays, l'incapacité où ils sont pour l'ins-<lb break="no"/>tant de fournir les paiements ou prestations qu'on leur réclame.</p>
					<p rend="indent">Les Français continuent à estimer très haut la richesse virtuelle de<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et à calculer que si, en raison de sa misère présente, on<lb/> la libère à trop bon compte, elle se trouvera rapidement en
						meilleure<lb/> posture que ses créanciers qu'elle aura frustrés de leur dû. Dans la<lb/> fixation des charges de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> les uns allèguent leur déconfiture<lb/> pour qu'on réduise au minimum leur dette, les autres insistent
						pour<lb/> qu'on escompte le relèvement certain du débiteur défaillant avant<lb/> de lui donner quitus. - Cette divergence de point de vue a pour<lb/> conséquence que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> réclame avec insistance une nouvelle éva-<lb
							break="no"/>luation de ses capacités ds paiment, tandis que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> déclare<lb/> que cette évaluation est impossible pour la moment, qu'elle sarait<lb/> illusoire dans les circonstances actuelles et qu'elle ne pourrait<lb/>
						être équitablement tentée que le jour où l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> aurait fait<lb/> l'effort nécessaire pour sortir du gâchis financier e t de la crise<lb/> économique où elle se débat présentement. Sur ce point aussi l'anti-<lb break="no"
						/>nomie est très nette et l'accord difficile à réaliser sans un effort<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/9abb7eff0c65f5136442de28d27ea6a46819631e" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> de bonne volonté de part et d'autre.</p>
					<p rend="indent">3°)- La question des garanties dépaiement que l'Al-<lb break="no"/>lemagne devra fournir à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et à la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> ne sera pas aisée<lb/> non plus à résoudre. La
						tendance qui se fait jour du côté allemand<lb/> c'est de nous offrir, en échange de la Ruhr, une garantie collective<lb/> de tous les producteurs allemands, c'est-à-dire quelque chose d'assez<lb/> analogue, somme toute, au privilège général sur tous les biens du<lb/> Reich
						que nous reconnaissait déjà le traité de Versailles. Or c'est<lb/> précisément parce que cette hypothèque générale n'a proquit aucun ré-<lb break="no"/>sultat pratique que noys avons saisi un gage concret et limité, sur<lb/> lequel il nous était possible d'exercer une
						surveillance véritable. On<lb/> voit donc sans peine la difficulté grave qui peut se produire. On<lb/> discutera sur l'efficacité des garanties qui nous seront proposées,<lb/> les Français inclinant à refuser comme illusoires des garanties portant<lb/> sur des valeurs qui
						échappent à notre contrôle, les Allemands incli<add hand="#annotation">n</add>ant à soupconner chez-nous des arrière-pensées annexionnistes si nous ré-<lb break="no"/>clamons des garanties particulières, ou à nous accuser de vouloir<lb/> "turquifier" l'<placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName> si nous demandons l'organisation d'un contrôle<lb/> effectif. - Il est douteux, d'autre part, qu'on puisse atteindre le<lb/> but cherché en concluant, comme on le suggère du côté allemand, une<lb/> entente économique entre les industries
						françaises et allemande. Cette<lb/> coopération, qu'on tient pour tout à fait souhaitable et féconde aussi<lb/> du côté français, ne peut, selon la thèse française, TENIR LIEU de<lb/> réparations et de garanties, mais doit être librement organisée par<lb/> lesintéressés une
						fois que sera réglé, de gouvernement à gouvernement,<lb/> le problème des réparations.</p>
					<p rend="indent">4°)- Il nous apparaît avec une croissante évidence que la question des réparations est inextricablament liée à la ques-<lb break="no"/>tion du règlement des dettes interalliées. Les exigences des alliés<lb/> et de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> en particulier vis-à-vis de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sont fonction<lb/> de la dette (anglais envers Amérique) française envers l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName><lb/> et l'Amérique. On ne voit
						guère comment un des problèmes peut ê-tre<lb/> dérinitivement résolu sans l'autre. Or les controverses de ces derniers<lb/> temps montrent qu'on est encore très loin de s'entendre sur la compen-<lb break="no"/>sation des dettes interalliées. Il est difficile dans ces
						conditions<lb/> de penser que le total DEFINITIF des réparations allemandes puisse ê-<lb break="no"/>tre irrévocablement fixé dès à présent. Si l'on n'arrive pas tout de<lb/> suite à une solution complète, il faudra donc que l'on comprenne du<lb/> côté allemand que la
						responsabilité de ce retard n'incombe pas tant<lb/> à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qu'à ses créanciers. Ce n'est pas pour le plaisir de main-<lb break="no"/>tenir au-dessus de la tête de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>
						l'épée de Damoclès des répa-<lb break="no"/>rations que nous nous refusons à faire abandon des avantages financiers<lb/> stipulés à notre profit dans les conventions antérieures, mais bien<lb/> parce que nous sentons toujours encore peser sur nous la menace de nos<lb/>
						propres dettes de guerre, et parce que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> se voit obligée de<lb/> réserver à toutes fins utiles des droits dont il serait périllieux pour<lb/> elle de se départir avant de savoir dans quelle mesure les Alliés fe-<lb
							break="no"/>ront valoir vis-à-vis d'elle les droits que leur confèrent leurs cré-<lb break="no"/>ances.</p>
					<p rend="indent">5°)- Nul doute, enfin, que la position prise par l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> dans le conflit de la Ruhr n'en complique le règlement.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/8c8aaefdf8bcb21cbe8f19b6d6e6d95aabd3a772" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> Pour peu que le gouvernement allemand se donne l'apparence de vouloir<lb/> exploiter à son profit les divergences qui se sont produites entre<lb/> nous et notre alliée, la conclusion d'un arrangement peut se heurter<lb/> à des
						obstacles divers. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> risque de provoquer les soupçons<lb/> de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> si, pour obtenir de nous des conditions plus favorables,<lb/> elle recourt à l'intervention
						britannique et si, de ce fait, la paix<lb/> de la Ruhr tend à prendre devant l'opinion l'apparence d'une capitula-<lb break="no"/>tion de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> devant l'angleterre.Elle peut inversement porter<lb/> ombrage à l'<placeName
							ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> si un arrangement direct franco-allemand peut<lb/> être présenté comme le prélude d'une alliance "continentale" dont la<lb/> pointe serait dirigée contre l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>. La
						situation diplomatique<lb/> présente est extrèmement délicate et il faudra à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> beaucoup<lb/> de tact et de finesse pour donner l'impression qu'elle joue franc jeu,<lb/> qu'elle sincèrement vers une paix générale et
						qu'elle ne cherche pas<lb/> à provoquer, par de subtiles manoeuvres, un groupement de forces dont<lb/> elle pourrait tirer avantage soit contre nous, soit contre l'Angle-<lb break="no"/>terre.</p>
					<p rend="indent">Je me suis efforcé d'indiquer aussi clairement que pos-<lb break="no"/>sible les causes qui rendent si difficile un arrangement franco-alle-<lb break="no"/>mand. Je ne crois pas qu'il puisse être utile ici de prétendre indi-<lb break="no"/>quer dans le détail
						comment pourrait se faire la <del rend="strikethrough">ré</del>conciliation. Il résulte des déclarations publiques du Chancelier Stresemann que les<lb/> Allemands reconnaissent aujourd'hui ; 1° qu'il est urgent pour eux<lb/> de mettre fin à la résistance passive dont la
						prolongation leur ôte<lb/> toute <del rend="strikethrough">responsabilité</del> possibilité de restaurer leurs finances ; 2° qu'-<lb break="no"/>ils ont intérêt à consentir des sacrifices pécuniaires sérieux pour<lb/> sauvegarder leur unité nationale et recouvrer la
						disposition de la<lb/> Ruhr ; 3° qu'ils devront fournir des gages précis et concrets en ga-<lb break="no"/>rantie de l'exécution de leurs engagements ; 4° qu'il est de l'inté-<lb break="no"/>rêt commun des deux nations d'organiser uns cooperation économique<lb/>
						franco-allemande étendue. De sérieux obstacles restent à surmonter<lb/> et je ne crois pas les avoir sous-estimés. Mais il est incon<del rend="strikethrough">s</del>testable qu'il exlste on <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> un grand désir de détendre la
						situation,<lb/> même au prix de concessions notables. Il est nécessaire que l'opinion<lb/> publique se rende compte tout à la fois des possibilités d'accord<lb/> et des difficultés qui subsistent. Mais c'est l'affaire des hommes<lb/> d'Etat qui ont la responsabilité du
						pouvoir, de trouver les formules<lb/> sur lesquelles l'accord pourrait se faire et d'évaluer les sacrifices<lb/> qu'il faudrait consentir de part et d'autre pour arriver à un accord.</p>
					<p rend="indent">Il serait à mon sens à la fois vain et dangereux de leur apporter<lb/> des suggestions dont ils n'ont que faire. Je voudrais simplement<lb/> indiquer les raisons pour lesquelles ll ne paraît plus que jamais<lb/> souhaitable que l'accord se fasse et qu'on
						aboutisse enfin à un apai-<lb break="no"/>sement du conflit.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/25c7b9e5eff5094fb7b27ee6efb63b442db81854" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> La guerre de la Ruhr a été un malheur. Si au terme de<lb/> la période qui vient de s'écouler, on suppute, par la pensée, ce qu'el-<lb break="no"/>le coûte à <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, il est
						difficile de n'être pas révolté de l'absur<lb/> de gaspillage de richesses, de forces, d'énergies qu'elle a entraîné.</p>
					<p rend="indent">A un moment où l'économie européenne est gravement compromise par les<lb/> destructions formidables résultant de la guerre mondiale et où un ef-<lb break="no"/>fort de production redoublé serait nécessaire pour rétablir l'équili-<lb break="no"/>bre, voilà
						qu'éclate un conflit qui paralyse entièrement la production<lb/> du principal centre industriel du Reich, qui met le désordre dans ses<lb/> moyens de transport et dans son administration, qui réduit à l'inaction<lb/> ou au chômage la population ouvrière, qui gêne la
						production françai-<lb break="no"/>ce, qui ruine entièrement les finances allemandes, qui fait planer<lb/> sur toute la vie européenne une incertitude redoutable. Si l'énergie<lb/> déployée de part et d'autre pour faire plier la volonté de l'adversai-<lb break="no"/>re avait
						été appliquse à des besognes productives, nul doute que l'-<lb break="no"/>oeuvre de réparation et de restauration continentale serait aujour-<lb break="no"/>d'hui bien plus avancée qu'elle ne l'est. Force est bien de consta-<lb break="no"/>ter avec une certaine huniliation
						que deux des nations occidentales<lb/> les plus hautement cultivées et que la logique des choses inviterait<lb/> à une coopération féconde, se sont avérées une fois de plus incapables<lb/> à accorder leurs volontés et n'ont pas su découvrir, pour régler leurs<lb/> différents,
						une autre méthode que celle de l'antique et primitif re-<lb break="no"/>cours à la force. Cette méthode est simple, sans doute, mais terri-<lb break="no"/>blement dispendieuse.</p>
					<p rend="indent">J'ajoute qu'elle me paraît d'une efficacité problé-<lb break="no"/>matique. Si la guerre de la Ruhr a été un malheur, ce serait, je crois,<lb/> un autre malheur si elle n'aboutissait pas à autre chose qu'à une nou-<lb break="no"/>velle décision de la force. Il
						est très douteux, en effet, qu'une<lb/> CAPITULATION de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ou une RECULADE de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> puissent a-<lb break="no"/>mener une situation stable en <placeName ref="#l0185"
							type="pec">Europe</placeName>. Supposons un instant que la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, sous les pression de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, soit obligée de consentir<lb/> à un réglement que notre opi-nion publique tiendrait pour un vol et<lb/> une iniquité ; il n'apparaît pas
						que la rupture de l'Entente qui en <del rend="strikethrough">XXX</del> résulterait fatalement et l'isolement de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> humiliée et dimi-<lb break="no"/>nuée puisse être pour <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>l'Europe</placeName> un gage de sécurité. Si inversement<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> subissait pour la seconde fois une "paix dictée" sous la<lb/> pression d'un désastre économique, on ne voit guère quand ni comment<lb/> ells serait en
						état de payer les réparations stipulées, et l'on se de-<lb break="no"/>mande si la paix de la Ruhr aurait des chances d'être beaucoup mieux<lb/> exécutée que la paix de Versailles. En mettant les choses au mieux,<lb/> nous serions amenés à prolonger indéfiniment notre
						occupation de la<lb/> Ruhr et de la vallée du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> pour extraire d'un vaincu récalcitrant,<lb/> par une pression inexorablement continuée, une problématique rançon<lb/> le retour à des conditions d'existence à peu près normales
						serait<lb/> ajourné à une époque indéterminée.</p>
					<p rend="indent">La guerre de la Ruhr accule l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à une impasse<lb/> et peut aboutir pour elle à une seconde catastrophe. - Est-il utile<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/9d80b633c16beb19b7b73de7609ecc92de0b9a21" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> que la lutte se poursuive jusqu'au moment où cette catastrophe mani-<lb break="no"/>festera son plein effet de destruction ? Peut-on regarder comme indif-<lb break="no"/>férent pour nous que l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> accepte ou non les conditions qui lui<lb/> seront faites, pourvu qu'elle se soumette ?- Nous ne le pensons pas.</p>
					<p rend="indent">Pourquoi le traité de Versailles n'a-t-il pas été<lb/> exécuté ? "Parce qu'il est inexécutable" répondent les Allemands et<lb/> leurs avocats. - "Parce que les Allemands n'ont pas VOULU l'exécuter".</p>
					<p rend="indent">rétorquent les Français. - Il est probable que, en réalité, l'obsta-<lb break="no"/>cle qui a empêché l'exécution des réparations aété double ; chez cer-<lb break="no"/>tains Allemands a prédominé le désespoir, chez d'autres la mauvaise<lb/> volonté, chez
						beaucoup peut-être un sentiment commplexe où se mêlaient<lb/> à des choses difficiles à préciser le désespoir et la mauvaise volonté.</p>
					<p rend="indent">La guerre de la Ruhr a peut-être été indispensable pour briser, ou<lb/> tout au moins réduire ce qu'il y avait de mauvaise volonté chez les<lb/> Allemands. Il est certain qu'elle a considérablement aggravé chez<lb/> beaucoup le désespoir. C'est là un facteur
						psychique dont il est<lb/> impossible de ne pas tenir compte. Supposons la défaite des Allemands<lb/> aussi complète qu'on voudra et leur mauvaise volonté radicalement<lb/> extirpée. Même alors nous n'aurons pas créé chez eux la "volonté de<lb/> payer" si le sentiment qui
						prédomine finalement dans la masse c'est le<lb/> sentiment désespéré de la ruine totale et de l'impossibilité de tenir<lb/> les engagements souscrits. Les Allemands ne fourniront pas l'effort<lb/> de travail indispensable à leur relèvement s'ils vivent dans la con-<lb
							break="no"/>viction déprimante de l'inutilité de leurs efforts. C'est là le motif<lb/> psycholosique qui nous incline à tenir <del rend="strikethrough">compte</del> pour infiniment souhai-<lb break="no"/>table la conclusion d'un accord. Nous ne nous flattons pas que
						les<lb/> Allemands - à part quelques idéalistes qui méritent tout notre respect<lb/> nous paient jamais VOLONTIERS les réparations qui nous sont dûes, et<lb/> nous devrons prendre les sûretés indispensables pour qu'ils nous<lb/> paient, de façon à leur éviter la tentation de
						retomber dans la péni-<lb break="no"/>tence. Mais nous pensons qu'il faut, malgré tout, faire une différen-<lb break="no"/>ce entre un engagement CONSENTI et un engagement simplement <del rend="strikethrough">imposé</del> IMPOSE par la force. Le premier nous semble comporter
						infiniment plus<lb/> de chances d'exécution que le second. Il n'est pas déraisonnable d'es-<lb break="no"/>pérer que la simple constatation publique d'un ACCORD réalisé entre la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> - et cela indépendamment des conditions mêmes de<lb/> cet accord, - agitait à la façon d'un tonique sur la volonté collective:<lb/> ce serait pour le peuple
						allemand le signal que le travail de relève-<lb break="no"/>ment national peut enfin être commencé de façon utile. L'échec des<lb/> négociations pourrait au contraire avoir pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> les consé-<lb break="no"/>quences les
						plus graves. Quelles formes prendrait l' "effondrement"</p>
					<p rend="indent">qui en serait probablement la suite ? Il est oiseux de vouloir faire<lb/> à ce sujet des pronostics. Nous entrerions dans l'imprévisible. Parmi<lb/> les possibilités toutes proches peut-être, et dont, en tout cas, on<lb/> parle couramment en <placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ll faut citer la rupture de l'unité<lb/> de l'Emmpire ; la capitulation du gouvernement serait le signal d'un<lb/> soulèvement fasciste bavarois ; la <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName> ferait sécession
						dans le<lb/> but de conserver intacte en vue de l'avenir la "cellule-mère" d'où<lb/> pourrait renaître un jour un organisme national allemand régénéré.</p>
					<p rend="indent">A ce coup d'état "blanc" des particularistes et réactionnaires bavarois<lb/> répondrait tout aussitôt en Saxe une révolution "rouge" avec procla-<lb break="no"/>mation de la dictature du prolétariat. La vallée du <placeName ref="#l0419" type="pec"
							>Rhin</placeName> se séparerait<lb/> à son tour de la Prusse pour obtenir des conditions d'existences sup-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.aa2d85r3/ae6c6efa9c91025fe5915207a03c7d8291c7a4f7" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> portables. Ce serait la "balkanisation" de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> après la<lb/> balkanisation de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Un chapitre nouveau commencerait
						dans<lb/> l'histoire de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. - Il faudra bien, assurément, que nous pre-<lb break="no"/>nions notre parti de ce bouleversement si les prédictions pessimis-<lb break="no"/>tes qui nous viennent d'<placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName> se réalisent. Il est douteux, en<lb/> revanche, qu'il y ait lieu pour nous de le tenir pour souhaitable et<lb/> de le provoquer volontairement par un excès d'intransigeance, pour peu<lb/> qu'un arrangement puisse être réalisé dans des
						conditiens acceptables,<lb/> Ne nous dissimulons pas d'ailleurs que cette solution<lb/> est de réalisation difficile. Elle suppose chez les deux parties en<lb/> lutte un grand effort de réflexion et de renoncement, un vif sentiment<lb/> de la mesure, un instinct sûr de ce qui
						est physiquement et moralement<lb/> possible. Il est plus séduisant pour un vainqueur de pousser ses avan-<lb break="no"/>tages jusqu'au bout ; il peut sembler plus glorieux pour un vaincu de<lb/> fermer les yeux à l'instant décisif et de se jeter en avant, tête<lb/> baissée,
						dans l'inconnu. Les solutions radicales ont pour elles la<lb/> simplicité et la "magie de l'extrême" qui agit si puissammment sur les<lb/> masses ; au lieu que les combinaisons laborieuses des conciliateurs<lb/> excitent aisément les railleries de la foule et le mépris des
							idéo-<lb break="no"/>logues. Il est malaisé de mettre sur pieds une transaction utile,<lb/> plus malaisé encore de la faire accepter par l'opinion. Nous sommes<lb/> bien obligés de reconnaître que, s'il est raisonnable de souhaiter un<lb/> arrangement amiable entre la
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, les chances qu'il<lb/> y a de le réaliser sont bien incertaines. Nous ne croyons pas avoir<lb/> sous-estimé les obstacles qui nous séparent de ce but. Mais
						il n'est<lb/> pas au-dessus des forces humaines qu'ils puissent être surmontés.</p>
					<p rend="indent">Souhaitons pour cela que l'opinion se montre moins sensible au pres-<lb break="no"/>tige des hasardeurs, aux suggestions des passionnés et des violents,<lb/> aux appels des intransigeants, qu'elle prenne parti de façon plus dé-<lb break="no"/>cidée contre ceux
						qui poussent <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> aux aventures et l'empêchent<lb/> de "cultiver son jardin", qu'elle fasse plus de crédit à ceux qui<lb/> cherchent des formules de transaction, qu'elle soit moins prompte à<lb/> s'indigner et à se révolter
						contre les sacrifices qui sont, pour les<lb/> deux parties, la condition indispensable de tout accord. Si l'opinion<lb/> commmune se pénétrait davantage de la nécessité de la conciliation, si<lb/> elle la voulait plus fortement, si elle cédait moins facilement aux<lb/>
						suggestions de la défiance et du pessimisme, la tâche des dirigeants<lb/> qui cherchent en ce moment un arrangement se trouverait singulièrement<lb/> facilitée. La guerre de la Ruhr peut être le prélude soit d'un rap-<lb break="no"/>prochement fécond, soit de nouvelles
						destructions. Espérons encore<lb/> que ce sera vers l'apaisement que s'orienteront les peuples.</p>
					<p rend="indent">Henri Lichtenberger.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
