<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1021 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 11, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1021 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (11 février 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-02-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">11 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">11 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-02-11">11 février 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-02-11">February 11, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-02-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1020_10fevrier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1022_12fevrier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/a5b1b282c209131ca78fad48e6f7431e938dca6c" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.021</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 11 Février 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> RELATIONS avec des ALLEMANDS de BONNE FOI.-<lb break="no"/>UN LONG ENTRETIEN AVEC <persName ref="#p0475" type="pec">NIPPOLD</persName>.- COPIE de ma LETTRE au PROF.<lb/><persName ref="#p0241" type="pec">F.W. FOERSTER</persName> sur ce
							SUJET.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Répondant avec son empressement habituel à mon<lb/> appel, <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> a passé deux nuits en chemin de fer pour venir<lb/> nous consacrer une journée à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Il est desc<del
							rend="strikethrough">ne</del><add hand="#annotation">en</add>du de la Gare de l'Est, chez moi où il a déjeuné, pris le thé et dîhé<lb/> sans quitter la maison pour repartir le soir même à 9 1/4 h.,<lb/> étant très pris dans la Saar par la présidence de la Cour<lb/>
						Suprême. J'avais convoqué pour cet entretien nos collabora-<lb break="no"/>teurs dévoués <persName ref="#p0277" type="pec">Justin Godart</persName>, <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName> et le Professeur H. Lich-<lb break="no"/>tenberger. Nous avons épuisé les
						questions qui nous intéressent<lb/> et que, par scrupule, je ne voulais pas régler sans son avis.</p>
					<p rend="indent">Je lui ai dit que nous avions trop confiance en<lb/> lui et trop de reconnaissance pour ses services pour ne pas le<lb/> consulter particulièrement et à fond, au moment de la reprise<lb/> de notre activité dans nos relations franco-allemandes et que<lb/> vous
						tiendriez vous-même, après avoir été si heureux de votre<lb/> entretien avec lui à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> il y a six mois, à ce qu'il ne restât<lb/> pas à l'écart de nos délibérations. <address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président<lb/>
								<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address></p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/e7a8a6a7591589112e98196cea496b9db5def525" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note>
					<p>D'autre part, j'ai ajouté que, tout en tenant le<lb/> plus grand compte des défiances trop justifiées qu'il ressent<lb/> à l'égard de diverses personnalités allemandes ou neutres tel-<lb break="no"/>les que Schücking et <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName>, nous
						arriverions à nous isoler et<lb/> à isoler la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, si nous nous montrions trop exigeants dans<lb/> le choix de nos correspondants ; nos scrupules trop intransi-<lb break="no"/>geants devant aboutir infailliblement à grouper
						contre nous<lb/> des hommes de bonne volonté que nos encouragements au contraire<lb/> décideraient à nous suivre et parmi les Allemands et parmi les<lb/> neutres et en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> même. Si nous nous décidons, ai-je conclu,<lb/> à voir
						Schücking, <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> et d'autres hommes de bonne volonté,<lb/> malgré leurs faiblesses, en considération de leurs services<lb/> rendus et à rendre, nous réagirons contre l'état général ac-<lb break="no"/>tuel des esprits et nous
						ramènerons à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et à nos idées<lb/> la clientèle que des maladresses gouvernementales ont écartée,<lb/> ou même indisposée.</p>
					<p rend="indent">J'ai parlé enfin de la nécessité d'être autant que<lb/> possible unanimes pour nous recruter un état-major de corres-<lb break="no"/>pondants allemands non pas parfaits mais aussi sûrs que possi-<lb break="no"/>ble ; sûreté indispensable pour arrêter avec eux un
						programme,<lb/> irréprochable et commencer par reconstituer la <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte<lb/> dont tout le monde est d'accord pour reconnaître que la rédac-<lb break="no"/>tion fut excellente, alors même que son Directeur donna prise<lb/>
						souvent contre lui.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> a été sensible à la peine que j'ai prise<lb/> de lui consacrer non sans difficulté, une journée entière<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/4ad4b921930350361ffc3641a577240338963485" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> dans l'intimité pour témoigner des égards que nous lui devons,<lb/> et c'est dans une atmosphère de sympathie émue qu'il a répondu<lb/> à mon exposé. Il s'est défendu vivement d'opposer une sorte<lb/> de veto aux rés<del
							rend="strikethrough">u</del><add hand="#annotation">ol<del rend="strikethrough">o</del>u</add>tions que nous avions en vue ; il nous a demandé <add hand="#annotation">s</add>implement de tenir compte de ses indications. Ce qui allait de soi, car je ne lui aurais jamais
						demandé, pour<lb/> la forme, de faire le sacrifice inutile d'un voyage si fatigant.</p>
					<p rend="indent">J'avais d'ailleurs à savoir de lui ce qu'il pensait<lb/> de notre Conciliation franco-allemande qu'il a présidée si<lb/> activement et qui a cessé de vivre depuis la guerre. Fallait-<lb break="no"/>il essayer de la reprendre, et avec qui ? à vrai dire, je<lb/>
						jugerais cet essai très prématuré. Autant je crois utile<add hand="#annotation">s</add> les efforts que je poursuis maintenant pour retrouver ou pour trou-<lb break="no"/>ver les éléments d'une conciliation dont l'activité va s'im-<lb break="no"/>poser plus que jamais ;
						autant je pense que cette conciliation<lb/> ne doit pas se donner comme une oeuvre de combat ou une réno-<lb break="no"/>vation arrêtée dans nos esprits. Elle doit se préparer d'a-<lb break="no"/>bord à revivre ; cela par des conversations, des correspondances,<lb/> des
						enquêtes, des sondages et non par des réunions publiques<lb/> qui pourraient être mal comprises et n'aboutir qu'à du bruit.</p>
					<p rend="indent">Par ex<add hand="#annotation">emple</add>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> est notre trait d'union, notre agent de re-<lb break="no"/>crutement auprès des amis dont il pourra répondre ; puis ces<lb/> amis eux-mêmes nous en amèneront d'autres ; cela prendra du<lb/> temps assurément ; mais sur un
						terrain aussi incertain, nous ne<lb/> pouvons pas être trop prudents.</p>
					<p rend="indent">Nous n'aurons pas besoin d'attendre la constitution<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/3cc68c7f020f8f38b4d051b53b3b31be1b38d402" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> légale, réglementaire de la branche allemande pour agir, nous<lb/> commencerons par faire appel au dévouement de ses futurs<lb/> membres ; elle servira avant même d'être fondée, puisque nous<lb/> avons économisé les ressources
						nécessaires. L'expérience<lb/> faite, elle nous permettra de combler les lacunes de la Dotation.</p>
					<p rend="indent">Et il en sera de même pour l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, pour la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName>, pour<lb/> la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> et pour les Etats successeurs de
							l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, comme<lb/> pour l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> elle-même.</p>
					<p rend="indent">Un Américain ne peut qu'impatiemment, je le con-<lb break="no"/>çois, supporter tant de précautions ; mais elles s'imposent à<lb/> des Français et par conséquent à leurs amis. Et non seulement<lb/> notre Dotation, mais nos relations extérieures, le service<lb/>
						général de la paix en profitera. C'est pour le monde entier<lb/> que nos recherches s'effectueront.</p>
					<p rend="indent">Sur ce point asse z nébuleux, accord complet avec<lb/>
						<persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>. Il se trouve, d'ailleurs, personnellement hors de<lb/> cause maintenant. Il nous faudra trouver un autre Président<lb/> que lui puisque:</p>
					<p rend="indent">1°. il est pourvu d'une haute fonction internationale active dans la Saar;</p>
					<p rend="indent">2°. il est <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> et ceux des Allemands qui le détes-<lb break="no"/>tent parce qu'il a servi la vérité contre leur mensonge pro-<lb break="no"/>testeraient sans doute contre son maintion à la Présidence de<lb/> leur
						Association.</p>
					<p rend="indent">Donc il est d'accord avec moi pour estimer que ce<lb/> qui presse ce n'est pas de nous reconstituer mais de nous réu-<lb break="no"/>nir pour bien choisir les meilleurs hommes à la fois pour la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/74d0959d163d20b3b79444a9eeee41d042284060" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> Conciliation future et la Dotation présente. Parmi ceux qui<lb/> peuvent mériter notre confiance, il nous a une fois de plus<lb/> signalé Grelling, l'auteur de "J'accuse". Je lui écrirai en<lb/>
						<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, où il vit retiré. Bernstein, l'ami de Kautzky dont<lb/> l'attitude, pendant la guerre, a été admirable ; Stroebel dont<lb/> le beau livre mérite notre admiration. Il nous donnera l'a-<lb break="no"/>dresse actuelle de
						Fernau. Nous nous sommes réservés pour<lb/> prendre un pour proposer des décisions jusqu'au retour de la<lb/> mission en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> du Professeur Lichtenberger.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> m'a dit du bien du Dr. Mez, désigné par<lb/>
						<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName> et qui m'a écrit en même temps qu'à vous.</p>
					<p rend="indent">Nous verrons.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> et Lichtenberger ont quitté <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> très<lb/> satisfaits. La situation est maintenant tout à fait claire.</p>
					<p rend="indent">Je verrai <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> Lundi prochain. Il a été si heureux de mon<lb/> appel qu'il vient à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> avec sa femme et sa fille. Nous<lb/> achèverons notre examen de la situation et
						des hommes. Cela fait<lb/> Lichtenberger partira. <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> m'écrira, Gerlach, <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>,<lb/> Nicolaï m'auront écrit. Tout cela commence à prendre forme,<lb/> bien lentement sans doute,
						mais, après cette guerre, comment<lb/> brusquer la solution de tels problèmes ?</p>
					<p rend="indent">Pour achever de bien vous mettre au courant je<lb/> vous envoie ci-joint copie de la lettre par laquelle je rends<lb/> compte à <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> des conclusions de notre entretien avec<lb/>
						<persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/6d04d52d2d6a826d09727f567685e37297bcd3fa" n="6"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma Lettre N° 1021</head>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 14 Février 1922</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>,</salute>
					</opener>
					<p>Je vous envoie avec un peu de retard les<lb/> bulletins de la Conciliation concernant les manifestations<lb/> auxquelles votre cher père a pris part, tant à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, en<lb/> 1907, qu'à <placeName ref="#l0230" type="pec"
							>Heidelberg</placeName> en 1911, à <placeName ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName> en 1912, à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName><lb/> en 1913, à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName> en 1914. Vous y trouverez la trace des ef-<lb
							break="no"/>forts poursuivis par notre Conciliation et par le Groupe que<lb/> je présidais au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> avant la guerre.</p>
					<p rend="indent">J'ai dû attendre pour vous faire cet envoi<lb/> que les communications postales, très irrégulières en ce un<lb/> moment, fûssent rétablies. J'y ajoute la somme de 1.200 Frs.</p>
					<p rend="indent">représentant l'indemnité convenue pour alléger vos frais de<lb/> correspondance et de bureau.</p>
					<p rend="indent">Depuis votre séjour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, j'ai convoqué<lb/>
						<persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> et nous avons consacré un jour entier à l'examen de<lb/> la situation que vous connaissez. Je lui ai exposé que nous<lb/> à Monsieur F.W. FOESTER.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/e8e582360f24f6c79a66ad555d51a3920d67712f" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> ne ponvions, nous/Français, très imparfaitement gouvernés,<lb/> reprocher aux Allemands toutes les fautes commises, dans le<lb/> passé, en plus de la responsabilité immédiate de la guerre et<lb/> qu'il nous fallait prendre garde
						que notre intransigeance<lb/> n'arrivât à nous isoler vis à vis de nos alliés, des neutres,<lb/> des Allemands, d'une partie de la démocratie française elle-<lb break="no"/>même. Mon langage a ét/é confirmé par mes amis <persName ref="#p0277" type="pec">J. Godart</persName>
						et<lb/> H. Lichtenberger convoqués par moi <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName> pour le ren-<lb break="no"/>contrer.</p>
					<p rend="indent">J'ai soumis, un à un, à notre examen tous les<lb/> cas qui nous intéressent vous et moi, et qui sont le plus<lb/> troublants ; par exemple, le cas de Schücking, celui de Grel-<lb break="no"/>ling, de Kautzky, et enfin celui de la <persName ref="#p0256" type="pec"
							>Fried</persName>enswarte.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> nous a su grand gré des égards que<lb/> j'ai tenu à lui témoigner et du prix que j'attache à ne rien<lb/> faire sans avoir son avis. Il a naturellement une tendance à<lb/> croire que la bourgeoisie allemande
						est seule coupable d'é-<lb break="no"/>goïsme, alors que nous avons à lutter aussi, chez nous contre<lb/> la bourgeoisie française. Il ne croit guère à la bourgeoisie<lb/> ni à la démocratie allemande. Mais si je l'écoutais je ne<lb/> tiendrais aucun compte par exemple de ce
						qu'a fait le peuple<lb/> allemand avec tant d'énergie et de dignité et d'efficacité<lb/> contre le coup d'état de . Alors il ne me resterait<lb/> que le désespoir. Il a reconnu qu'il nous fallait réagir,<lb/> compter avec les bonnes volontés subsistantes dans les deux<lb/>
						pays ; ces bonnes volontés, il faut les aider, ne pas les dé-<lb break="no"/>courager en tous cas, ni les abattre.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/b7597d80d21c764d02838fd4b1d92c67f29f7038" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Tel est notre devoir ; <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> l'a admis par-<lb break="no"/>faitement, à la condition que nous le remplissions avec dis-<lb break="no"/>cernement et avec mesure.</p>
					<p rend="indent">J'ai pris note des points précis de notre<lb/> accord ; les voici.</p>
					<p rend="indent">Schücking est un faible, mais il est démo-<lb break="no"/>crate, sincère, il a rendu des services que nous ne devons<lb/> pas méconnaître quelles qu'aient pu être ses faiblesses. Si<lb/> nous voulions éliminer de nos rangs tous les faibles, alors<lb/> même qu'ils
						ont fait leurs preuves de bonne volonté et d'acti-<lb break="no"/>vité bienfaisante, nous serions vite réduits à peu de chose .</p>
					<p rend="indent">Je verrai donc Schücking, quand il viendra, - s'il y vient, -<lb break="no"/>à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Je me concerterai à ce sujet lundi prochain avec<lb/> M. Ch. <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> (de l'<orgName
							ref="#g0067" type="pec">Union Interparlementaire</orgName>) qui vient de<lb/>
						<placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> à mon appel, pour me voir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> lundi prochain. Il<lb/> est étroitement lié avec Schücking.</p>
					<p rend="indent">La question embarrassante sera celle de la<lb/> Friendenswarte ; mes amis Américains me demandent mon avis à<lb/> ce sujet. Convient-il, - malgré le mérite de sa rédaction qui<lb/> n'a prêté à aucune critique, (à la différence de son directeur<lb/> trè/s dévoué,
						très capable, mais lui aussi faible à certains<lb/> jours, ) convient-il de la relever ou de l'abandonner ? Et,<lb/> dans ce dernier cas, de la remplacer comment , par quoi? alors<lb/> qu'un journal bien fait et bien répandu est indispensabè à la<lb/> défense de nos idées
						?</p>
					<p rend="indent">Nous avons conclu qu'il fallait soutenir et<lb/> Schücking et la <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>enswarte à la condition qu'elle nous<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/76984c7a51ed823e45ce3faebb7b81d4395dde1f" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> fournisse des garanties et n'élimine pas de sa rédaction les<lb/> collaborateurs dont nous sommes sûrs pour les remplacer par<lb/> d'autres tont différants. C'est là une question à mettre au<lb/> point. Mes amis Américains ne se
						prêteront pas plus que moi<lb/> à jouer le rôle de dupes. Nous avons été trompés en 1914 et,<lb/> par suite, bien malgré nous, nous avons trompé ceux qui nous<lb/> suivaient ; nous ne pouvons nous exposer à recommencer une se-<lb break="no"/>conde fois, sans encourir le
						reproche d'une impardonable lé-<lb break="no"/>gèreté.</p>
					<p rend="indent">L'accord sera difficile, sans doute, mais<lb/> tout de même pas impossible ; à moins, encore une foiss, de<lb/> vouloir désespérer par avance de l'avenir dont nous avons<lb/> charge ; et alors disparaissons au plus tôt, en nous expli-<lb break="no"/>quant et en
						demandant pardon de nos erreurs.</p>
					<p rend="indent">Restent les cas du Dr. Wehberg qui paraît<lb/> désigné pour succéder à <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName> et celui du Dr. Mez, actuelle-<lb break="no"/>ment aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> d'où il ma écrit.</p>
					<p rend="indent">Grelling,auteur de " J'accuse", traité avec<lb/> ingratitude par tout le monde, malgré ses services et son<lb/> mérite. On pourrait l'appeler à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> nous
						donnera<lb/> son adresse. Il est actuellement en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Fernau, moins bi<add hand="#annotation">e</add>n, mais tout de même très méritant.</p>
					<p rend="indent">Bernstein, excellente et courageuse attitude<lb/> pendant la guerre ainsi que Kautzky.</p>
					<p rend="indent">Tous ceux là, il faudrait les voir. Notre<lb/> ami commun le Professeur H. Lichtenberger va s'en charger en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/90b0e806ea74951e937ac2b7beb245027d2eb2de" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> où il compte se rendre la semaine prochaine, si les<lb/> grèves allemandes ne l'arrêtent pas, et où il recueillera<lb/> naturellement, auprès de vous et de nos autres amis, des noms<lb/> supplémentaires de personnalités
						éprouvées.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> a parlé aussi de Shlieben, mais re-<lb break="no"/>connaît qu'il est presque impossible, malgré ses grands ser-<lb break="no"/>vices rendus en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, en raison de
						ses sentiments person-<lb break="no"/>nels haineux contre le Gouvernement Allemand, de parti pris.</p>
					<p rend="indent">D'anciens correspondants, sont, nous dit <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, devenus tout<lb/> à fait impossibles ; Piloti absolument nationaliste, Conrad<lb/> Haussmann, plus encore. Ce que reproche <persName ref="#p0475" type="pec"
							>Nippold</persName> à ceux des<lb/> Allemands qui se sont très bien conduits pendant la guerre,<lb/> comme Montgelas, par exemple et d'autres encore, <persName ref="#p0472" type="pec">Dr. Muelhon</persName>,<lb/>
						<persName ref="#p0400" type="pec">Lichnowski</persName>, etc., c'est d'avoir, depuis la paix, changé d'ati-<lb break="no"/>tude et déclaré que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> surtout avaient
						aussi<lb/> leurs responsabilités, sinon immédiates, (comme l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et<lb/> l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, au mois de Juillet 1914,) tout au moins lointaines.</p>
					<p rend="indent">J'ai fait observer à <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> qu'il fallait<lb/> prendre garde, nous aussi, à ne vouloir admettre que la vérité<lb/> patriotique, c'est à dire le "communiqué" ! Cela s'imposait<lb/> hélas,pendant la guerre, mais à
						mesure que la guerre s'éloigne<lb/> dans le passé, la vérité tonut court, reprendra ses droits, et<lb/> il faut nous habituer à les lui reconnaître ou tout au moins à<lb/> ne pas en interdire la discussion.</p>
					<p rend="indent">Vous parlerez de tout cela avec le Professeur<lb/> Lichtenberger. J'ai tenu seulement à résumer pour vous, comme<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.b57f9w3m/ea0d664b577d7daf0b8e2afbda307c0e38f5ab48" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">-6-</note> pour mes amis et pour moi-même, notre entretien avec <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre cordialement dévoué,</signed></closer>
					<postscript>
						<label>P.S.-</label>
						<p rend="indent"> J'ai bien reçu votre touchant envoi de la brochure en mémoire de votre cher <del rend="strikethrough">m</del><add hand="#annotation">p</add>ère. Nous la classons précieusement dans notre bibliothèque, où nous avons déjà plusieurs bonnes<lb/> photographies de
							lui.</p>
					</postscript>
					<closer><address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Professeur F. <persName ref="#p0241" type="pec">WS FOERSTER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent">Hôtel Balances</addrLine>
							<addrLine rend="indent">LUCERNE</addrLine>
						</address></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
