<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 702 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 7, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°702 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (07 août 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-08-07"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-08-07">07 août 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-08-07">August 7, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-08-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0701_4aout1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0703_8aout1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5a142emg/9f310bd85b378cc1c7e940b8e870a99553dc7b23" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 702.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 7 Août 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">ANNIVERSAIRE DE L'ASSASSINAT DE <persName ref="#p0347" type="pec">JAURES</persName>.-.SA PENSÉE.<lb/> LA HOUILLE ET LE BLÉ .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Les socialistes, aujourd'hui décapités et<lb/> divisés, ont célébré le 31 Juillet, l'anniversaire de l'assas-<lb break="no"/>sinat de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>.</p>
				<p rend="indent">Vous vous souvenez qu'il était venu, en<lb/> pleine santé, en pleine vie, pour vous connaître, peu avant sa<lb/> mort, au mois de Juin 1914, au déjeuner donné en votre honneur,<lb/> à <placeName ref="#l0093" type="pec">Boulogne</placeName>, par le Cercle de notre ami
					Albert Kahn, "Autour du<lb/> du Monde". Je le vois encore causant avec vous dans les jardins<lb/> de cette oasis de la pensée et du rêve. L'après-midi était<lb/> radieuse. Nul parmi nous ne pouvait croire à la possibilité de<lb/> la guerre. Nous voyions nos efforts combattus sans
					doute, dans<lb/> les milieux chauvins ou prévenus, mais chaque jour mieux compris<lb/> et plus soutenus par les peuples, particulièrement en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> vous interrogeait, avec sa pénétration géniale et son<lb/> inlassable curiosité, sur tout ce qu'il tenait à comprendre de la<lb/> pensée américaine, sur vos grands hommes, vos grands écrivains<lb/> dont il
					connaissait, dans son extraordinaire savoir encyclopédique,<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5a142emg/0ad783d782441a15a8be1bff66f1e284f06530a9" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> les actions et les œuvres essentielles. Et vous étiez, comme<lb/> nous tous, sous le charme de ce grand homme si simple, rayonnant<lb/> de lumière, d'activité et de bonté.</p>
				<p rend="indent">A l'occasion de cet anniversaire, on a<lb/> publié quelques-unes des pages les plus remarquables qu'il a<lb/> laissées/dans l'immensité de cette vie qui fut relativement<lb/> courte mais si prodigieusement remplie. Songez que ses livres,<lb/> son "ARMEE NOUVELLE",
					son "HISTOIRE DE LA RÉVOLUTION FRANCAISE"</p>
				<p rend="indent">il les écrivait on ne sait comment, tout en menant son existence<lb/> de journaliste, donnant chaque soir à l''HUMANITE" ou à la<lb/> "DEPECHE de TOULOUSE", ou ailleurs, un admirable article d'ac-<lb break="no"/>tualité, sans rien sacrifier de ses campagnes
					apostoliques dans<lb/> le pays, et encore moins de ses devoirs à la <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName><lb/> où il était plus assidu que tout autre et toujours prêt à prendre<lb/> la parole avec une compétence, une autorité qui confondaient les<lb/>
					plus exigeants de ses adversaires, dans tous les domaines, armée,<lb/> équcation et instruction nationales, agriculture, finances.</p>
				<p rend="indent">politique extérieure et intérieure, etc....etc.....etc..... Soit<lb/> qu'il préparât ses discours jusqu'à les déclamer entièrement de<lb/> mémoire, comme je l'ai vu, soit qu'il les improvisât, ce qui<lb/> devenait de plus en plus fréquent, il ne relisait jamais les
						comp-<lb break="no"/>te rendus ; il n'avait pas le temps ; il s'en remettait aux sté-<lb break="no"/>nographes ou aux secrétaires.... indifférent à une incompréhension<lb/> passagère. Et c'est à travers ces interprétations imparfaites<lb/> qu'il nous faut essayer de le juger.
					Ceux qui l'ont entendu<lb/> savent seuls la différence profonde entre la flamme de ses discours<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5a142emg/9dd3b156b0c066ef26b63789f9da46e109368578" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> et la fumée des comptes-rendus.</p>
				<p rend="indent">Les quelques pages qu'on vient de publier ont<lb/> été écrites par lui, je pense. Je viens de les lire au moment<lb/> où je fais/effort pour ne pas désespérer de la raison humaine,<lb/> quand je vois ce que nous a laissé, ce que nous prépare cette<lb/> guerre
					détestée ; quand je renonce à suivre sur un globe terres-<lb break="no"/>tre les progrès du désordre universel déchaîné ; uand je vois la<lb/>
					<placeName ref="#l0401" type="pec">Pologne</placeName> envahie par les armées russes et la formation, pour ne<lb/> pas dire la mobilisation, de tout un monde slave appelé par<lb/> l'exemple de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sur notre occident ; quand
					je vois la<lb/> question d'Orient aveuglément rouverte et les fanatismes d'Afri-<lb break="no"/>que<del rend="strikethrough">s</del> et d'Asie menaçants.... Quand je disais à mes enfants que j'ai pu rejoindre à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ; penser
					devient une souffrance;<lb/> on ne peut être heureux qu'à la condition de ne pas penser....</p>
				<p rend="indent">Mais j'ai fait amende honorable, après avoir lu<lb/> cette page de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> :; "LA HOUILLE et le BLE". Et j'ai compris<lb/> pourquoi <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> qui lui, pensait pour tant d'utres,
					était en<lb/> général, malgré tout, heureux et riant. Pourquoi, s'il avait<lb/> pu survivre à cette guerre, s'il n'avait pas été assassiné dix<lb/> fois pour une pendant ces cinq années tragiques, pourquoi il<lb/> serait peut-être encore confiant, sinon heureux ; car être<lb/>
					heureux, après avoir voulu éviter cette guerre et lui survivre,<lb/> c'est impossible. Oui confiant, précisément parce qu'il pensait.</p>
				<p rend="indent">Mais il ne pensait pas à moitié. Il pensait pour tout le monde<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5a142emg/b0641ad6dd4e7ae72e7a5b63fbe7e042b9bd79a8" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> pour tous les pays et pour tous les temps. Il ressuscitait le<lb/> passé ; il le voyait comme le présent, comme il prévoyait l'ave-<lb break="no"/>nir. Mais il ne s'arrêtait ni aux ruines ni aux obstacles, ni aux<lb/> catastrophes ;
					il se réjouissait d'autant plus des grandes<lb/> conquêtes morales de l'homme qu'il mesurait mieux qu'un autre<lb/> les périls, les souffrances, les deuils surmontés. Et il<lb/> concluait que, si l'ignorance et la barbarie s'obstinent à con-<lb break="no"/>trarier sans cesse le
					progrès, rien cependant ne pourra l'arrêter<lb/> vraiment, aujourd'hui qu'il est répandu sur le monde ; rien ne<lb/> pourra le faire reculer, si lente et douloureuse que soi<add hand="#annotation">t</add> sa marche en avant.</p>
				<p rend="indent">Rien ne fera reculer le progrès, pourvu<lb/> que nous ne nous découragions pas ; pourvu que nous aidions les<lb/> hommes de bonne volonté qui restent innombrables à garder leur<lb/> foi. Gardons notre foi, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,
					en nous pénétrant de<lb/> la conviction des âmes vraiment fortes ; lisez cette page de<lb/>
					<persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> que je vous envoie en double exemplaire et que je conserve.</p>
				<p rend="indent">Et, s'il m'arrive parfois de douter, j'en suis honteux, quand<lb/> je ne me contente pas de sentir, quand je pense vraiment, comme<lb/> pensait <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>, comme il faut penser, pour servir.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> La photographie de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> qui accompagne cet article est la dernière qu'on ait prise de lui, précisément à l'époque où vous<lb/> l'avez vu. Elle le montre déjà grave et préoccupé, - inquiet des<lb/> nuages qui
						assombrissent l'horizon, interrogeant du regard les<lb/> hommes responsables de l'avenir. C'est bien lui, comme je l'ai<lb/> vu à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName> et à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>, à nos conférences francoa-llemandes
						de<lb/> 1913 et de 1914. - Et c'est ce regard que les dirigeants d'alors<lb/> ne pouvaient supporter.</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"> N-Y</addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
