<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 776 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 24, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°776 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (24 janvier 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-01-24"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-01-24">24 janvier 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-01-24">January 24, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-01-24"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0775_20janvier1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0777_25janvier1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dc6d7c2t/9263e9a7e153ce35c5f3c555f32ec8821a6a2c3f" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 776.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 24 Janvier 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"><persName ref="#p0646" type="pec">WAGNER</persName> et SAINT-SAENS.<lb/> LE DÉBOURRAGE DE<add hand="#annotation">s</add> CRÂNES CONTINUE .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Le pire de tous les maux de la guerre serait<lb/> qu/'elle eût fait perdre à l'humanité confiance dans l'avenir. Ce<lb/> que je vois est lamentable, effrayant, mais ce n'est pas désespé-<lb break="no"/>rant, puisque nous savons que, dans deux mois, le printemps
					va<lb/> renaître, puisque déjà les jours sont moins sombres, puisque les<lb/> hommes eux-mêmes, accablés de douleur, atteints dans leurs princi-<lb break="no"/>pes les plus sacrés, abrutis par la déséducation de la violence,<lb/> recommencent quand même à semer, à planter, à
					bâtir, comme<lb/> auparavant.</p>
				<p rend="indent">En y regardant de près, les pires excès<lb/> du lendemain de la guerre sont un signe de dégoût, précurseur d'un<lb/> besoin de réparation, de progrès, de justice quan<add hand="#annotation">d</add> même.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai parlé souvent de la persistance<lb/> du culte de la musique dans le public français ; aux plus mauvais<lb/> jours de ces dernières années. Le Général Mangin, ce colonial<lb/> intrépide, qui n'est pas tendre, et que ses troupes décimées sans<lb/> pitié
					avaient surnommé "le boucher" a organisé, dans le <placeName ref="#l0372" type="pec">Palatinat</placeName>,<lb/> après l'armistice, des concerts devenus célèbres. Il m'a raconté<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dc6d7c2t/5eaa4eeef775d4ebdd3bbc8c41023cfaca0be6a6" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> comment, avec les artistes qui abondaient dans les/rangs de ses<lb/> armées et qu'il savait très bien recruter, il constituait des<lb/> équipes parfaites de musiciens, des quatuors militaires et même<lb/> des orchestres de/premier
					ordre. Je connais des artistes qui le<lb/> détestent pour sa dureté de coeur, et qui l'admirent pour son<lb/> amour de la musique. Il a été, je crois, le premier qui ait osé,<lb/> en 1919, faire représenter, à Wiesbaden, un opéra de <persName ref="#p0646" type="pec"
						>Wagner</persName> devant<lb/> nos Etats-Majors, et avec le plus grand succès.</p>
				<p rend="indent">Le succès de <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> est, en ce<lb/> moment, excessif ; on jou<add hand="#annotation">e</add> du <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> partout; <persName
						ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> fait le maximum de la recette ; à l'Opéra, dans toutes les salles de<lb/> concert. Cela est excessif, à mon sens, parce que je n'aime pas<lb/> ces brusques sautes de l'opinion adorant aujourd'hui ce qu'elle<lb/> brûlait hier. Mais, à
					la réflexion, je découvre dans cet enthou-<lb break="no"/>siasme parisien pour <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> une moralité significative et que<lb/> voici.</p>
				<p rend="indent">Le public sent très bien qu'on l'a trompé,<lb/> pendant la guerre, pour la musique comme pour le reste, et que<lb/> ceux qui l'ont trompé n'étaient pas tous désintéressés. La guerre<lb/> est, pour une part, le triomphe bestial du protectionnisme. Les<lb/> producteurs
					médiocres de musique française ont profité de la guerre<lb/> pour essayer de tuer toute concurrence et de devenir enfin des<lb/> génies incontestés. - Ils ont profité des erreurs politiques de<lb/>
					<persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> pour proscrire ses chefs d'oeuvre et les discréditer. Le<lb/> public s'est laissé faire, sans rien dire, parce qu'il n'y avait<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dc6d7c2t/0a20fd48ae9e66a5f0f144c0e76687efd7412a5a" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> pas à discuter pendant la guerre. Il n'a pas été toutefois<lb/> jusqu'à excommunier Beethoven et on n'a pas osé l'y pousser ; j'en<lb/> ai souvent fait la remarque. J'ai admiré que Beethoven et <persName ref="#p0036" type="pec"
						>Bach</persName><lb/> aient résisté à la tourmente ; on n'a même pas débaptisé la rue<lb/> Beethoven. On a été très raisonnable. On a fait une distinction<lb/> entre les anciens et les modernes, entre l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de <persName
						ref="#p0278" type="pec">Goethe</persName> et<lb/> celle de <persName ref="#p0618" type="pec">Tirpitz</persName>. On s'en est tenu à ne pas entendre Brahms,<lb/> Shumann, Shubert, et encore ? On commençait à ne pas observer la<lb/> consigne. <persName ref="#p0646" type="pec"
						>Wagner</persName> seul, en fait, était considéré comme impossible ;<lb/> et moins comme Allemand que comme <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName>.</p>
				<p rend="indent">Seulement il était impossible aux yeux<lb/> seuls des protectionnistes de la musique française. Les vrais<lb/> musiciens continuaient de l'admirer en eux-mêmes, et plusieurs<lb/> d'entre eux ouvertement et courageusement, comme d'Indy, <persName ref="#p0135"
						type="pec">Chevillard</persName>,<lb/> Debussy et beaucoup d'autres. Il n'avait contre lui que les<lb/> musiciens quasi officiels, comme Saint-Saens et quelques jeunes<lb/> extrémistes. Ceux-là, par exemple, menaient la danse des impréca-<lb break="no"/>tions et de
					l'ostracisme. Les jeunes dont je parle affectaient<lb/> de mépriser dans <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> toute mélodie. La mélodie, l'inspiration,<lb/> la sublime harmonie soutenue, ce que nous appelons naïvement le<lb/> génie, tout cela était, pour eux,
					démodé, vieux jeu, auprès de<lb/> leurs exercices compliqués. Bethoven lui-même n'était pas épargné<lb/> par leur horreur des traditions. Saint-Säens, lui, qui a pourtant<lb/> écrit de belles choses, était jaloux de la gloire de <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName>
					; il<lb/> en était jaloux au point qu'il aurait fait brûler tous ses<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dc6d7c2t/58db7d3a212e0eb34213d032b58c3a1f05d482fe" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> chefs-d'oeuvre, s'il l'avait pu, pour désinfecter le Monde. Cet<lb/> acharnement sénile de Saint-Säens contre son contemporain<lb/>
					<persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName> a été l'un des spectacles les plus répugnants de cette<lb/> guerre. Le public a dû se résigner, mais aujourd'hui il, se<lb/> rattrappe ; et je crois bien que si, aujourd'hui, Saint-Säens<lb/> voulait risquer ses protestations,
					contre <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName>, le public<lb/> prendrait sa revanche et c'est Saint-Säens qui serait réduit au<lb/> silence. On l'a bien vu tout récemment quand <persName ref="#p0135" type="pec">Chevillard</persName>,<lb/> wagnérien impénitent, s'est
					amusé à composer le concertequ'il<lb/>
					<add hand="#annotation">Phaëton</add> dirigeait de façon à faire précéder <del rend="strikethrough">Pahëton</del>, le poème symphonique <add hand="#annotation">Phaéton</add> de Saint-Säens, par le Prélude de Parsifal. Le public, qui<lb/> venait de faire une ovation à <persName
						ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName>, a été de glace pour Saint-<lb break="no"/>Säens.</p>
				<p rend="indent">Cela, au fond, est à l'honneur du public fran-<lb break="no"/>çais qui aime la musique pour la musique, la vérité pour la vérité,<lb/> et qui commence, en art comme en tout le reste, à se débourrer<lb/> le crâne. C'est un débourrage un peu brusque à mon
					gré,mais,<lb/> tout compte fait, rassurant. Il faut qu'on arrive à comprendre<lb/> que le véritéble ennemi, dans cette guerre, c'était l'autocratie<lb/> mliltariste allemande ; et que notre victoire sera stérile si nous<lb/> laissons le militarisme renaître, où que ce soit.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
