<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0821 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 10, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0821 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (10 mai 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-05-10"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">11 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">11 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-05-10">10 mai 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-05-10">May 10, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-05-10"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0820_23avril1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0822_11mai1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fdfd38i3/7cc22ae212bd2e7961231515808d9d544dc139f6" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 821</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le 10 Mai 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> VOTRE ARRIVEE à <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 8 ou 9 JUILLET. --<lb break="no"/>LE MARIAGE de MON FILS, - ON NE M'OPERE PAS.-------</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai bien recu vos deux cablogrammes m'annonçant votre<lb/> arrivée à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, d'abord pour le 10, puis pour le 8 ou le 9 Juil-<lb break="no"/>let. Si vous arrivez le 8 au soir, c'est-à-dire le 9, ce sera plus<lb/> que
					juste. Il ne nous restera que le 10, le 11, le 12 et le 13, a-<lb break="no"/>vant la journée du 14. C'est trop peu pour les réceptions de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> -<lb break="no"/>Amérique, de l'Académie, de l'Université, pour celle du Gouverne-<lb
						break="no"/>ment (Prési dent du Conseil et Président de la République,) pour<lb/> l'assemblée générale de la Conciliation et les réunions du Bureau<lb/> Européen. On finira par faire une macédoine indigeste de ces mani-<lb break="no"/>festations dont les unes, il est vrai,
					sont d'apparat, mais indis-<lb break="no"/>pensables, les autres de travail accumulé, celles de la rue rierre<lb/> Curie et de la <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName> devront prendre chacune un aprés-midi<lb/> au moins. Nous réunirons pour vous rencontrer,
					nos amis de l'étran-<lb break="no"/>ger. Il faudrait leur donner le temps de vous parler, de parler en-<lb break="no"/>tre eux, avec nous. En outre vous me dites que vous arriverez le<lb/> 8 ou le 9 . Donc la journée du 10, dans ce cas, serait à réserver <address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">M. le Président N. M. BUTLER</persName>.-</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fdfd38i3/433b4da766bcc4f19d7d05898ea60054ad324ba5" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> pour votre aménagement et, officiellement, à supprimer. Il ne<lb/> nous resterait que trois jours dont le 13, veille du 14, sera<lb/> plus ou moins sacrifié.</p>
				<p rend="indent">C'est bien dommage. Vous serez à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> au coeur de<lb/> la saison, et vous arriverez à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à la dernière heure de la<lb/> bousculade finale. Il vous semblera que nous
					sommes agités au-<lb break="no"/>tant que les Anglais sont calmes, et que nous ne savons où donner<lb/> de la tête, tandis que nous aurions voulu, nous aurions dû, après<lb/> cette grande épreuv e de la guerr e, concentrer sur votre visite<lb/> tout l'éclat de la reconnaissance
					et de la confian ce que nous<lb/> inspire votre grand pays. Je vous ai écrit cela cent fois, mais<lb/> la force des choses l'emporte appar<add hand="#annotation">e</add>mment sur notre bonne volonté à tous deux. Il faut seulement que vous vous prépariez bien à<lb/> cette idée que
					vous arriverez au dessert du dîner que nous vou-<lb break="no"/>lions depuis si longtemps organiser pour vous.</p>
				<p rend="indent">Enfin, j'essaierai de m'arranger, dans ce désordre,<lb/> pour que votre séjour soit, sinon complètement utile, au moins<lb/> tout à fait agréable. Après l'agitation de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> du 10 au 13, et<lb/> la fête du 14, nous
						organiseron<add hand="#annotation">s</add> facilement vos visites au front, à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, à <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, à <placeName ref="#l0336" type="pec">Nancy</placeName>,à Metz, à <placeName
						ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>. Vous reviendrez<lb/> ensuite vous reposer à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> où vous serez chez vous, comme vous<lb/> savez, avec Madame et Mademoiselle Sarah <persName ref="#p0002" type="pec"
						>Butler</persName>, là n'est pas la<lb/> difficulté. Elle est dans la bousculade du 10 au 13 Juillet, la-<lb break="no"/>quelle coïncidera avec d'autres devoirs in extremis pour tout le<lb/> monde, au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et au Gouvernement ;
					chacun ayant ses obliga-<lb break="no"/>tions qui l'empêcheront d'être à nous autant qu'il faudrait. Mais<lb/> cette difficulté est en somme peu de chose auprés de celles que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fdfd38i3/91efd011548cf4439940d38686edcbf3e80c2072" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> nous avons surmontées sans nous plaindre pendant cinq ans. Tout<lb/> marchera, à la condition que vous soyez préparé au pire et que<lb/> vous vous rendiez compte de la situation. Nul ne peut la com-<lb break="no"/>prendre mieux que
					vous. Figurez-vous <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> arrivant à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName><lb/> la veille du jour où <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName> part en vacances. Vous<lb/> imaginez son impression
					et votre embarr as.</p>
				<p rend="indent">Je ne vous écris moi-même qu'à la hâte aujourd'hui. Mon<lb/> fils se marie le 19, c'est-à-dire de demain en huit. C'est toute<lb/> une cérémonie que nous voulions très simple et qui finalement nous<lb/> déborde. Le pasteur <persName ref="#p0465" type="pec">Wilfred
						Monod</persName>, successeur du pasteur Wagne r,<lb/> et partisan respecté de nos idées, célèbrera le mariage. Je vous<lb/> envoie ci-joint comme specimen, un de ses remarquables articles ;<lb/> " Le Cristianisme-tout court ", absolument d'accord avec la con-<lb break="no"
					/>ception religieuse des Américains. Les artistes les plus aimés de<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ont tenu à venir se faire entendre pour la bénédiction nup-<lb break="no"/>tiale. De tous côtés on nous félicite chaleureusement. Bref ce sera<lb/> une belle journée, dont nous devons nous réjouir, d'autant plus que<lb/> je
					n'ai rien fait, vous le pensez bien, pour influencer le choix<lb/> de mon fils ; il a simplement suivi le courant de sa vie, qui a été<lb/> la nôtre et il aboutit, comme moi, plus qu'à l'amitié, au mariage<lb/> franco-amèricain. La conclusion est impressionnante, même pour
					les<lb/> plus superficiels de nos invités. La foule n'a pas le temps de sui-<lb break="no"/>vre les hommes et les évènements dans leurs changements incessants :<lb/> elle ne voit que les grandes lignes.</p>
				<p rend="indent">Je suis reconnaissant à mon fils de suivre et de prolonger<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fdfd38i3/2510d2787854cb7fa94e816ff5e8db33b571fa79" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> la mienne, qui est elle-même celle de tous les miens, à commencer<lb/> par <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName> et bien au-delà puisque les ancêtres de<lb/> Benjamin furent les généraux émigrés de nos <del
						rend="strikethrough">guerres</del> luttes reli-<lb break="no"/>gieuses. Quel témoignage plus grand peut-on donner d'approbation<lb/> et de dévouement à une idée ? Je n'entends qu'une voix, parmi mes<lb/> amis, pour exprimer la sympathie que leur inspire ce mariage
					d'<lb/>amour éclairant la route suivie et à suivre par nos deux pays.</p>
				<p rend="indent">Mes adversaires eux-mêmes se mêlent au concert. Un sénateur qui<lb/> dirige un de nos plus malfaisants journaux chauvins me rencontre<lb/> et vient à moi les mains tendues, heureux comme s'il me voyait<lb/> entrer enfin dans la bonne voie ; et il s'ècrie, pour bien
						souli-<lb break="no"/>gner le caractère pratique à l'heure actuelle, de l'accord avec<lb/> les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. " C'est là voyez-vous qu'est le point d'appui au-<lb break="no"/>jourd'hui" - J'aurais pu répondre " Aujourd'hui et hier,
					quand<lb/> vous en riiez" mais je me suis borné à remercier cordialement ce<lb/> pècheur converti. Je suis fier en outre que mon fils n'ait pas<lb/> même songé à profiter, comme tant d'autres, et de la guerre et de<lb/> son prestige d'aviateur blessé et aussi de mes relations
					pour <del rend="strikethrough">f</del> faire un mariage d'argent américain. Car c'est là ce qui est ré-<lb break="no"/>pugnant et dangereux. Les chauvins, les snobs qui n'avaient pour<lb/> moi que critiques et railleries quand je préconisais le rappro-<lb break="no"/>chement
					franco-américain, dans le seul intérêt de nos deux pays,<lb/> et de la paix du monde, découvrent maintenant que ce rapprochement<lb/> peut devenir leur carrière. Ce n'est pas nouveau, il est vrai:<lb/> nombre de nobles français épousent des dots américaines, et les<lb/>
					héritières américaines épousent des titres anglais, français ou<lb/>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns. Et les Français enrichis ne sont d'accord avec les<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fdfd38i3/74828500904b66f16b471ff1df4d918ade8b2e44" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> Américaines annoblies que pour détester à qui mieux mieux, toute<lb/> démocratie pacifique. Mon fils, au contraire, accorde ses sen-<lb break="no"/>timents et ses idées à la perfection. Il fait sans calcul, le<lb/> plus sage et le
					plus désintéressé des mariages d'amour. Il n'<lb/>en sera que plus efficacement, le moment venu, un bon défenseur<lb/> de notre cause contre tous ceux qui loin de la servir, s'en ser-<lb break="no"/>vent aujourd'hui et la compromettraient si on n'y prenait garde<lb/> Je craignais
					qu'aucun de nos amis de <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> ne put<lb/> assister à la cérémonie . Heureusement <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> sera de retour à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et vous représentera, avec tous les siens, vous tous,<lb/> Dotation, Conciliation, dans notre famille. Nous aurons aussi les<lb/> Shotwell, qui sont à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, les Shérill et
					beaucoup d'autres, à<lb/> commencer par les bons Tuck, et, je l'espère, s'il n'est pas<lb/> trop surmené par la reprise de ses fonctions au Conseil des Am-<lb break="no"/>bassadeurs, votre ambassadeur M. H. WMllace, en attendant notre<lb/> cher <persName ref="#p0293" type="pec"
						>Myron Herrick</persName>.</p>
				<p rend="indent">Ma santé a malheureusement laissé à désirer, et j'ai<lb/> dû me soumettre à des consultations médicales et chirurgicales<lb/> sérieuses. Tout compte fait, il n'y a pas d'opération à prévoir<lb/> et c'est l'essentiel ; ni la prostate, ni les reins n'ont donné<lb/>
					d'inquiétude aux prospections les plus savantes et les plus mo-<lb break="no"/>dernes ; aucun calcul n'est apparu dans les reins soumis aux in-<lb break="no"/>vestigations de la radiographie la plus raffinée. Mon beau-frére<lb/> Robin est d'accord avec le chirurgien Leg<add
						hand="#annotation">n</add>eu pour me prescrire <add hand="#annotation">simplement</add> des soins, un régime, et une saison aux eaux de la Preste, dans <add hand="#annotation">du repos</add> les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>. Je vais partir au début
					de Juin, de façon à être<lb/> libéré pour votre retour. J'aurai pris d'ici là avec le dévoué<lb/> personnel de notre bureau les mesures nécessaires pour assurer<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fdfd38i3/f92d0d5c207233921575fd81f04d2748872b394d" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> votre réception à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> dans les conditions les plus cordiales,<lb/> les meilleures et les moins bousculées possible.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> Un mot du chirurgien célèbre qui a dirigé les recherches pour découvrir s'il y avait lieu de m'opérer. On ne trouve rien.</p>
					<p rend="indent">a-t-il dit, " nous sommes bredouiles".....</p>
					<p rend="indent">Je ne prétends pas qu'il était déçu ; je crois le con-<lb break="no"/>traire, car il est un fort galant homme. Mais, tout de même, le<lb/> mot est drôle. En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> décidément l'esprit, la littérature dé-<lb
							break="no"/>core et pousse à la blague nos moindres actions. Nous rions de<lb/> tout et de tous, en commençant par nous-mêmes.</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">M. le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
