<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 648 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 15, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°648 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 avril 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-04-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-04-15">15 avril 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-04-15">April 15, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-04-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0647_15avril1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0649_18avril1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/7d8d73778ac512aa94e5b61db27c79f3a9ad6580" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 648.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 15 Avril 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">AUGUSTE LALANCE.<lb/> PATRIOTE ALSACIEN-FRANCAIS .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Un de mes plus chers amis, <persName ref="#p0034" type="pec">Auguste Lalance</persName>,<lb/> dont je vous ai parlé souvent et que vous avez pu rencontrer, avec<lb/> Madame Lalance, dans ma famille, soit à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> soit à
						<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, vient<lb/> de mourir très doucement, dans son pays natal enfin retrouvé, à<lb/>
					<placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, sans que, malheureusement, j'aie pu arriver à temps pour<lb/> ses obsèques. Agé de 90 ans, il avait remarquablement conservé<lb/> jusqu'à la fin sa belle taille, droite comme un chêne, sa démarche<lb/> assurée, sa vitalité,
					son énergie et sa bonté. Patriote Alsacien-<lb break="no"/>Français, il était entouré de l'estime de tous et de la vénération<lb/> de ceux qui le connaissaient personnellement. Après une longue<lb/> carrière d'ingénieur en <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>, en
						<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, il<lb/> avait été élu par ses con<add hand="#annotation">c</add>itoyens de <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName> député protestataire au
						<orgName ref="#g0057" type="pec">Reichstag</orgName> ; dès lors, il devint suspect aux autorités prussien-<lb break="no"/>nes ; dénoncé au Prince de <persName ref="#p0065" type="pec">Bismarck</persName>, sa liberté fut menacée et sa<lb/> santé. Il résolut alors de quitter
						l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> et vint se fixer à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> où, depuis la guerre de 1870, il connaissait <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName>, Jules<lb/> Ferry et la plupart de nos hommes d'Etat républicains attachés au<lb/> sort de l'<placeName ref="#l0031" type="pec"
						>Alsace-Lorraine</placeName>. Là il consacra sa longue expérience<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/b2b50f48ff7dc5edec5a4bcb3f873715479f30ad" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> et son activité toujours généreuse à de grandes entreprises in-<lb break="no"/>dustrielles, novatrices et véritablement eremplaires, (notamment<lb/> la production et la distribution de l'électricité parisienne) et<lb/> à des œuvres
					de bienfaisance. Profondément libéral, il était<lb/> pour ses ouvriers le patron modèle ; il ne craignit pas de s'expo-<lb break="no"/>ser à de nouvelles disgrâces gouvernementales en prenant délibé-<lb break="no"/>rément parti, aux jours de l'Affaire <persName ref="#p0210"
						type="pec">Dreyfus</persName>, pour la défense de<lb/> l'innocent, avec son compatriote Scheurer Kestner, vice-Président<lb/> du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>. Passionné de justice et de liberté, il ne pouvait se<lb/> désintéresser de la grande cause de la
					paix ; il avait constaté<lb/> les vrais effets de la guerre de 1870-71, funeste au vainqueur<lb/> autant qu'au vaincu ; il était persuadé qu'une nouvelle guerre,<lb/> une guerre de revanche franco-allemande, serait un désastre pour<lb/> le monde entier et qu'il ne fallait
					épargner aucun effort pour<lb/> l'éviter. Sa conviction était que ni l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>, ni la Lorraine,<lb/> ne pouvaient rester sous la domination allemande, mais devaient,<lb/> selon le mot de <persName ref="#p0263" type="pec"
						>Gambetta</persName>, nous revenir par la Paix. C'est non<lb/> comme Pacifiste, mais comme Alsacien et comme Français, qu'il<lb/> croyait devoir, plus que tout autre, préconiser la paix, telle<lb/> qu'il la concevait, et par les moyens positifs, pratiques et<lb/> patriotiques
					qu'il jugeait les seuls efficaces. L'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>, à ses<lb/> yeux, devait être un pont, un trait d'union, entre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,
					et non un glacis. C'est pénétré de cette foi ardente<lb/> et active qu'il avait fondé, -en outre de ses œuvres, - une<lb/> petite revue intitulée ; <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Nouvelle", dont les articles<lb/> m'avaient frappé ; e/t c'est au lendemain
					du rapprochement franco-<lb break="no"/>anglais, justement accueilli par lui comme une préface, qu'il<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/c354e82ba458df6f69380ab8f3dce04555c5cc1e" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> était venu me trouver pour m'inciter à diriger la suite de mes<lb/> efforts vers un rapprochement franco-allemand par des concessions<lb/> mutuelles. Nous étions d'accord, lui et moi, sans le savoir,<lb/> bien avant cette première
					rencontre qui fut le point de départ<lb/> d'une tendre intimité entre son foyer et le mien où il fut aimé<lb/> comme le plus respecté des parents. Il approuva des deux mains,<lb/> par la suite, ma longue visite à <placeName ref="#l0262" type="pec">Kiel</placeName>, au mois de
					Juin 1904, et je<lb/> rédigeai, pour lui comme pour moi, le journal que j'écrivis alors<lb/> de mes entretiens personnels avec le <persName ref="#p0549" type="pec">Roi Edouard</persName> et avec l'Empereur<lb/> Guillaume, journal que je publierai quelque jour. Plus tard, il<lb/>
					ne cessa de stimuler ma confiance et mes initiatives. Il a<lb/> exercé dans ma vie et sur ma vie une grande influence. Il a<lb/> soutenu moralement et matériellement mon action qui, sans lui, eût<lb/> été plus difficile, et il m'a aidé à lui donner, dès le début,<lb/> toute sa
					signification, française, patriotique au premier chef,<lb/> la seule que j'aie jamais voulu admettre et telle que j'avais<lb/>
					<del rend="strikethrough">XXXX</del> tenu à la définir dans mon discours à l'Ecole Alsacienne de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en 1904 ; discours décisif, concluant, qui fut le point de<lb/> départ de mes campagnes de conciliation franco-allemande et
					dont<lb/> le résumé tenait en deux mots ; ni revanche, ni oubli.- C'est<lb/> lui qui m'a permis de profiter et de faire profiter mon pays de<lb/> l'exceptionnel ensemble de relations d'élite que je m'étais<lb/> patiemment crées par des années d'épreuve réciproque, au cours
					de<lb/> ma carrière diplomatique, dans l'ancien et le nouveau monde, parmi<lb/> les personnalités les plus estimées de tous les pays, pour grouper<lb/> un état-major de bonnes volontés sans précédent, mobilisées au<lb/> service d'une politique toute nouvelle d'harmonie, à substituer<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/2e92323ee0f9445df621cc0715792109909b55ea" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> aux traditions d'antagonisme jusqu'alors sans rivales.... C'est<lb/> lui qui m'a aidé, (avec ces amis dont je ne manque jamais de rap-<lb break="no"/>peler les noms et qui furent Albert Kahn, Edward Tuck, Gaston<lb/> Menier,
					Berthelot, <persName ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName>. A.Pavie, Sirven, l'<persName ref="#p0388" type="pec">Abbé Lemire</persName>, le<lb/> Pasteur <persName ref="#p0646" type="pec">Wagner</persName>. E.<persName ref="#p0595" type="pec">Solvay</persName>, Nigra,
					Staal, <persName ref="#p0370" type="pec">Lammasch</persName>. E.Kelly, Lord<lb/> Brassey, Sir Alf.Lyall, Lord <add hand="#annotation">Cu</add>rrie, Lord Esher, Lord Avebury, Sir Ed.Fry et mes collaborateurs des deux Conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La
						Haye</placeName>,<lb/> particulièrement ceux d'Amérique, le Président Nicholas Murray<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, <persName ref="#p0413" type="pec">Seth-Low</persName>, A.D.White, <persName ref="#p0136" type="pec">Choate</persName>, <persName ref="#p0037" type="pec">Bacon</persName>, <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>,
					le Président<lb/>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Roosevelt</persName>, John Hay, <persName ref="#p0554" type="pec">Elihu Root</persName>, <persName ref="#p0607" type="pec">Taft</persName>, William J.Bryan, O.<persName ref="#p0604" type="pec">Straus</persName><lb/>
					<add hand="#annotation">Melvile Stone</add> et combien d'autres, sur toute la surface du globe) (I)<lb/> à fonder notre Conciliation si raisonnable, si nécessaire, si<lb/> bienfaisante. Notre Conciliation dont le succès à l'origine fut<lb/> (I)<lb/>
					<add hand="#annotation">dans</add> Je relève au hasard <del rend="strikethrough">de</del> nos premiers bulletins, au t/emps où nous avions encore pour nous la plupart des chefs d'Etats el des<lb/> chefs de Gouvernements, en 1907, en 1908, quelques-uns des noms<lb/> qu'il m'est
					doux d'évoquer, parmi mes collaborateurs de la pre-<lb break="no"/>mière heure:<lb/>
					<persName ref="#p0021" type="pec">Paul Appell</persName>, <persName ref="#p0055" type="pec">Bergson</persName>. Ad.<persName ref="#p0115" type="pec">Carnot</persName>, Eug. Carrière, <add hand="#annotation">Colonne, Mascuraud</add>
					<add hand="#annotation">de Courcel</add>, Aug.<persName ref="#p0547" type="pec">Rodin</persName>, <persName ref="#p0463" type="pec">Claude Monet</persName>, ??, Alf.Croiset, Haller, Paul Hervieu, Lannelongue, Général Niox, Henri <persName ref="#p0503" type="pec"
						>Poincaré</persName>, Charles<lb/>
					<persName ref="#p0539" type="pec">Richet</persName>, Sully-Prudhomme, <persName ref="#p0653" type="pec">André Weiss</persName>, Willian <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, Prof.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0663" type="pec">Zorn</persName>, Louis Drago, Larreta, Saanz-Pena, <persName ref="#p0578" type="pec">Schoen</persName>born, Beernaert,<lb/> Nabuco, Ruy<add hand="#annotation">B</add>arbosa, Gana, Matté, Lou Tseng-Tsiang, Triana, Bustamonte,
					Villaverdé, Moret, <persName ref="#p0169" type="pec">Dato</persName>, Wilh.R. Harper, Charles<lb/>
					<persName ref="#p0226" type="pec">W.Eliot</persName>, Fred.W.Holls, Alb.K.Smiley, Steph.H.Olin, Fred.P.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName>, Henry S.<persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName>, Feo.A.<persName ref="#p0236" type="pec">Finch</persName>, Bikelas, Visconti Venosta<lb/> Luzzatti, Lon<add hand="#annotation">b</add>roso, Tsuzuki,
					Eyshhen, de la <placeName ref="#l0065" type="pec">Barr</placeName>a, F.Nansen, de Beaufort, Asser, Candamo, Samad Khan, d'Oliveira, de Martens,<lb/> Hammarskjold, de Lagerheim, Odier, <persName ref="#p0035" type="pec">Aulard</persName>, de Brazza, Mesdames<lb/> Bogelot, Sarah
					Monod, <persName ref="#p0347" type="pec">Siegfried</persName>, Severine, de <persName ref="#p0280" type="pec">Greffulhe</persName>, de Noail-<lb break="no"/>les, Arvède Barine, Bequet de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, Camille Flammarion, Paule<lb/> Bert,
					Curie, -. Colonne Masouraud, les Présidents de la plupart<lb/> de nos Conseils Généraux, des Conseils Municipaux de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, de<lb/>
					<placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>, etc... du Conseil National des Femmes Françaises. <persName ref="#p0218" type="pec">Jean Dupuy</persName>,<lb/> Hébrard et plusieurs directeurs de nos grands journaux, Mabilleau,<lb/> Etienne <persName ref="#p0239" type="pec"
						>Flandin</persName>, <persName ref="#p0242" type="pec">Arthur Fontaine</persName>. Ch. de <persName ref="#p0254" type="pec">Freycinet</persName>, Ch. <persName ref="#p0272" type="pec">Gide</persName>,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/4223e078757a0933913a0ca28ee456a217b6f0d0" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> tel que le nationalisme s'en émut et dirigea dès lors contre moi,<lb/> dès 1908, 1906 et 1907, ses batteries et les manœuvres de sa<lb/> presse. Notre Conciliation qui n'a pas pu éviter la grande guerre,<lb/> mais qui, tout de même,
					a contribué à la solution pacifique des<lb/> graves conflits de Dogger-Bank, de <placeName ref="#l0115" type="pec">Casablanca</placeName>, etc... etc…... C'est<lb/> lui qui insista pour me faire accepter, le 28 Avril 1909, l'invi-<lb break="no"/>tation de la Chambre des Seigneurs
					à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, malgré la timidité<lb/> d'ailleurs naturelle de notre Ministre des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> ; et<lb/> c'est à lui et à lui seul que j'avais lu par avance mon discours,<lb/> conçu dans
					l'esprit de celui que j'avais prononcé au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> de<lb/> Westminster, en Juillet 1903, quand je préconisais alors le rap-<lb break="no"/>prochement franco-anglais. Discours qui figure dans la collection<lb/> de nos bulletins et qui
					atteste notre effort et précise une fois<lb/> de plus son caractère patriotique et pacifique. (Le rapprochement<lb/> franco-allemand condition de la paix du monde).</p>
				<p rend="indent">S'il y avait eu, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, parmi nos classes<lb/> dirigeantes, beaucoup de Lalance pour <add hand="#annotation">m</add>'aider ainsi ; si j'avais pu, avec moins d'obstacles à surmonter, faire de mon foyer,Avenue<lb/>
					<persName ref="#p0436" type="pec">Henri-Martin</persName>, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, et surtout à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, un foyer de concilia-<lb break="no"/>tion internationale, comme je l'avais entrepris, j'ai
					toujours<lb/> (suite de la note de la page 4)<lb/> Harduin, Hauzer, Havet, Herbaux, Homolle, Javal, Ansbert Labbé,<lb/> de Laboulaye, H.Laroche, <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>, Victor Margueritte, Gabriel<lb/> Monod, Herri Monod, <persName ref="#p0487"
						type="pec">Paul Painlevé</persName>, Prudhommeaux, Frédéric<lb/>
					<placeName ref="#l0377" type="pec">Passy</placeName>, les Docteurs Pinard et Pozzi, Richelot, <persName ref="#p0555" type="pec">Rostand</persName>,<lb/> Rossignol, <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName>, <persName ref="#p0582" type="pec">Général Sébert</persName>,
						G.<persName ref="#p0581" type="pec">Séailles</persName>, Seignobos,<lb/> Ballif, Président du Touring Club, C.de Witt, La Fontaine,<lb/> Brandès, Romanonès, <persName ref="#p0317" type="pec">Hamilton Holt</persName>, David Star Jordan, Lord<lb/> Alverstone, Sir James
						Fergusson<del rend="strikethrough">e</del>, Sir William<del rend="strikethrough">s</del> Holland, Lavino, (du Times), Sir Ed.Malet, <del rend="strikethrough">John</del> Bjornstierne-Bjorson, Von Den Portugael, Con/inck, Liefsting, Brançovan, J.Novicow,<lb/> Bonde, Elie
					Ducommun, J.Rais, <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName>, François Boussarie.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/401ade189e322630bf971bb360fce7d0062acc80" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> pensé que nous aurions eu des chances d'éviter la guerre ; mais<lb/> nous avons été submergés des deux côtés. Lalance aidait également<lb/> d'accord avec moi, l'excellent <persName ref="#p0072" type="pec">Léon Boll</persName>, à
					publier en français,<lb/> à <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, son vaillant Journal d'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> ; c'est<lb/> avec M. et Mme. Lalance que j'ai visité, comme en pélérinage,<lb/> l'<placeName ref="#l0031"
						type="pec">Alsace</placeName>, de <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName> à <placeName ref="#l0146" type="pec">Colmar</placeName> et à <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, et que j'y ai<lb/> senti comment le caporalisme prussien, loin
					d'assimiler par sa<lb/> détestable domination, no<add hand="#annotation">s</add> provinces annexées, les rendait de plus en plus irréductibles ; protestation vivante contre la<lb/> violence. C'est l'esprit de Lalance et de ses amis qui inspira<lb/> ou soutint mon langage et mes
					conférences et mes écrits, aux Etats<lb/> Unis et dans tous les pays où j'ai parlé, en grande partie aussi,<lb/> je ne l'oublie pas, grace à la Conciliation Américaine et à la<lb/> Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, pour la paix par le droit, pour le
					respect de<lb/> la liberté des peuples. Lalance nous a félicités, par un affec-<lb break="no"/>tueux télégramme qui nous fut précieux, en compensation de bien<lb/> des attaques, quand nous avons été, en 1913, avec <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> et mon<lb/>
					Groupe Français, comptant alors plus de 500 membres de la Chambre<lb/> et du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, rencontrer à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName>, pour la première fois, les par-<lb break="no"/>lementaires allemands. Et l'année
					suivante encore, au mois de<lb/> Mai 1914, après les élections générales, c'est chez lui, à la<lb/> veille de la guerre, que je me suis arrêté à <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, ou plutôt<lb/> à Pfastadt, (sa maison d'été), en revenant de notre seconde
						con-<lb break="no"/>férence interparlementaire franco-allemande, (la seconde et la<lb/> dernière) tenue cette fois à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>, encore avec <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> et ses amis.</p>
				<p rend="indent">Je n'oublierai jamais cette dernière visite et mon retour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/522944f2b8af1c0364ac53e4ba3fd94e4897f2de" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> avec <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>, si confiant, malgré tout, si pénétré du grand devoir<lb/> de ne pas nous abandonner au fatalisme d'anéantissement. Nous<lb/> sentions bien qu'après le<del
						rend="strikethrough">s</del> scandale de <placeName ref="#l0459" type="pec">Saverne</placeName>, la tâche devenait pour nous de plus en plus ingrate mais d'autant plus urgente.</p>
				<p rend="indent">La guerre déclarée, le pauvre Lalance,<lb/> plus qu'octogénaire, mais toujours droit, magnifique vieillard,<lb/> eut toutes les peines du monde à s'échapper de <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName> et à<lb/> passer, avec sa compagne admirable, à
						<placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName> d'où il rentra en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et se fixa à Divonne-les-Bains, dont les eaux lui faisaient<lb/> grand bien. C'est là que je suis allé par deux fois passer quel-<lb break="no"/>ques jours près de lui, pendant la guerre ; là que j'eus la pre-<lb break="no"
					/>mière occasion de rencontrer, en route, nos malheureux blessés,<lb/> malades ou déportés, revenant d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; là que j'ai pu connaî-<lb break="no"/>tre, hélas ; de plus en plus près, en ma conscience, l'horreur<lb/> de cette
					guerre que nous n'avions pu éviter, et la douleur de<lb/> penser, malgré tout, qu'avec un peu plus de force, un peu plus de<lb/> temps et un peu plus d'aide, cette guerre pouvait être évitée.</p>
				<p rend="indent">J'ai publié, sous le titre de "Lettres aux Neutres", dans nos<lb/> bulletins, le long récit d'un de ces tristes voyages, pour la<lb/> honte du militarisme allemand. (13 Mars 1915). J'y fais allusion<lb/> aux souvenirs que je rapportais de Divonne et à ceux de
						<placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>,<lb/> de Mme. Lalance en particulier.</p>
				<p rend="indent">Je ne dirai jamais assez quel respect, quelle<lb/> affection, quelle reconnaissance je dois à ceux, et à Lalance<lb/> avant tous les autres, à ceux qui m'ont aidé du moins à essayer,…...</p>
				<p rend="indent">à montrer la route.... Grâce à eux j'ai pu faire cet effort que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0388k829/d395a0a37bc1022f9533ebc7c7f58296ca30a30d" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> jadis qualifiait d'"énorme" et qui n'a pas été inutile<lb/> et qu'il faudra reprendre et reprendre encore et toujours, pendant<lb/> des générations et des générations, si nos
					successeurs veulent<lb/> sauver leur patrie et la civilisation de la destruction et de<lb/> l'anarchie.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
