<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1281 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 8, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1281 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (8 mars 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-03-08"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">12 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">12 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-03-08">8 mars 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-03-08">March 8, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-03-08"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1280_5mars1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1282_13mars1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/6818d7d560ef5f8248f7fb95f0ec6328e37c02fe" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.281</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)">AGEN, 8 Mars 1923</dateline>
						<title rend="align(center)">
							<placeName ref="#l0440" type="pec">BOULEVARD SAINT-GERMAIN</placeName>.-<lb break="no"/>PHOTOS et DEVIS de DEPENSES.-LE BUDGET de<lb/> LA DOTATION.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Je vous ai fait envoyer des photos du Boulevard<lb/> Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>. J'espère qu'elles vous en donneront une idée.</p>
					<p rend="indent">J'en ferai faire d'autres, également de la façade, d'un point<lb/> de vue différent et plus détaillées, et, en outre, de la terrasse<lb/> et de la cour et des principales pièces du premier étage, celles<lb/> là faites par le jeune Sals, frère de Mme Perreux.</p>
					<p rend="indent">Je ne doute pas de l'heureuse impression que fera notre<lb/> hotel; ce qui, en revanche, et naturellement, me préoccupe et ce<lb/> dont je veux vous parler aujourd'hui, à tête reposée, dans ma<lb/> retraite d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>,
						c'est notre futur budget de dépenses de la<lb/> Dotation.</p>
					<p rend="indent">FARGNIERS ET <placeName ref="#l0416" type="pec">REIMS</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Félicitons-nous grandement, par parenth èse, mon cher<lb/>
						<persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, de constater que no<del rend="strikethrough">u</del>s dépenses faites ou à faire pour <address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/e50c007aadafb68fb7f84c8a3fcce32da96d4f25" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
						<placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et Fargniers constituent des comptes absolument à part et<lb/> qui ne peuvent chevaucher les uns sur les autres. Nous n'avons<lb/> pas à nous en occuper ici et je n'en parle que pour mémoire.</p>
					<p rend="indent">Je ne parle que du Budget de notre hôtel du Boulevard<lb/> Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName> et de notre Première Division. Recettes et dépenses.</p>
					<p rend="indent">car nous allons maintenant avoir des recettes.</p>
					<p rend="indent">La question de l'emploi du troisième et du quatri ème éta-<lb break="no"/>ge du Boulevard Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName> est réservée. J'attendrai votre<lb/> visite pour arrêter avec vous notre décision. La question est<lb/> délicate
						et même scabreuse ; elle est à régler directement entre<lb/> vous et moi et il <add hand="#annotation">ne</add> faut, par conséquent, pas en préjuger la solu-<lb break="no"/>tion. Beaucoup de nos amis me demandent un appartement. Si nous<lb/> commettons l'imprudence de faire
						de notre hôtel une maison de<lb/> famille ou boarding house, nous n'en sortirons pas et personne<lb/> ne sera content. Il nous faudra un personnel spécial et des<lb/> dépenses en proportion. J'ajoute que je ne vois pas trop qui<lb/> tiendrait cette comptabilité, et qui
						exercerait le contrôle,<lb/> remplirait, en un mot, les fonctions d'un régisseur ou d'une<lb/> gouvernante ? Il nous faudra acheter du linge, de la vaisselle,<lb/> etc., que sais-je encore ? Je conçois qu'on réserve, comme<lb/>
						<placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, mais exactement dans le même esprit et dans la<lb/> même mesure modeste, une ou deux chambres au quatrième pour nos<lb/> collaborateurs des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, Shotwell, ou
							<persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName>, ou Miss Jones<lb/> ou <persName ref="#p0008" type="pec">Miss Alexander</persName>, etc. Il est normal, il est excellent qu'ils<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/8442f2c71bcee7dd219fbd38a60f3255685d4100" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> se sentent chez eux à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> comme à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, mais ils trouveront<lb/> tout simple que leur petit service soit fait par la femme de
							ména-<lb break="no"/>ge du bureau ou par les concierges. Et ce sera tout.</p>
					<p rend="indent">Quant au reste, la question sera réservée. Je n'engage<lb/> aucun domestique supplémentaire, à l'exception de la concierge et<lb/> de son mari qui, en cas de besoin, fera des courses, se tiendra,<lb/> les jours de réception, dans l'antichambre, aidera la femme
						de<lb/> ménage à faire l'appartement devenu trop vaste, etc.,etc..</p>
					<p rend="indent">Je ne parle donc que du rez-de-chaussée, du garage,<lb/> du second et de la terrasse de notre hôtel. Puis je finirai par<lb/> les dépenses de notre action extérieure.</p>
					<p rend="indent">Et, tout d'abord, je distingue entre nos recettes et<lb/> nos dépenses.</p>
					<p rend="indent">RECETTES.</p>
					<p rend="indent">1°- Deuxième étage Au second étage, l'American University Union aura, en<lb/> plus du bel appartement qu'ils occuperont exclusivement, le<lb/> raisonnable usage du garage où nous aurons à faire d'assez sérieu-<lb break="no"/>ses dépenses, encore indéterminées,
						pour le transformer, comme il<lb/> doit l'être, en salle de conférences ; ils auront le même usage<lb/> limité, de la terrasse, (que je livre en ce moment au jardinier)<lb/> et de la partie des caves qu'ils pourront transformer en bains-<lb break="no"/>douches à leurs<del
							rend="strikethrough">s</del>frais, mais d'accord avec nos architectes.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/bdfe660fa1857ee1527f08cc6b7cf9aee4776e5f" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> Tous ces avantages représentent plutôt 35.000 francs<lb/> de lover que 25.000, mais je ne marchanderais pas et je consen-<lb break="no"/>tirais même un rabais de 2.000 francs, ce qui nous donnerait une<lb/> recette minima de
						23.000 francs. (Cela est convenu avec van Dyke)<lb/> Bien entendu, l'American Union assurerait à ses frais<lb/> son service et avec son personnel. Elle payerait son éclairage,<lb/> ses impôts, ses assurances, etc….. Elle ne payerait pas le chauf-<lb break="no"/>fage, ni le
						concierge. Je lui fais préparer, d'aprè s mes ins-<lb break="no"/>tructions, un bail dont j'ai confié la rédaction à notre agent<lb/> et à M. Bayne, de l'étude Goudert. Je n'entre pas dans plus de<lb/> détails à ce sujet. Je me demande seulement s'il ne faudra pas<lb/>
						prévoir un accord spécial pour la bonne tenue de la salle de<lb/> conférences, de la cave et de la terrasse. Il faut que tout cela<lb/> ait bon air. Je ne veux avoir ni à m'en occuper, ni à m'en plain-<lb break="no"/>dre.</p>
					<p rend="indent">2°- Rez de Chaussée Je ne sais trop si, pour le principe, la Première Di-<lb break="no"/>vision ne devrait pas recevoir une légère somme représentant les<lb/> loyers des pi èces attribuées à la deuxième et à la troisième<lb/> Division. Ce serait peu généreux,
						mais régulier, d'est à voir.</p>
					<p rend="indent">Ici finit le chapitre des recettes. Passons aux<lb/> dépenses.</p>
					<p rend="indent">DEPENSES (pour tout l'hôtel)</p>
					<p rend="indent">1°- Frais d'habitation et d'entretien de l'hôtel et du bureau.</p>
					<p rend="indent">J'ai fait dresser l'état ci-joint A des frais d'habi-<lb break="no"/>tation et d'entretien qu'avait à payer Mme Brodart pour tout<lb/> l'hôtel. (Ces frais élevés ne s'appliquent pas cependant à un<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/fe3b8547702be6a860deea61865d18c6dfed6803" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> chapitre très désagréable, celui des tapissiers, peintres, élec-<lb break="no"/>triciens, gaziers, plombiers et autres ouvriers dont la visite et<lb/> les travaux occasionnels, inévitables, sont un fléau pour les lo-<lb
							break="no"/>cataires comme pour les propriétaires aujourd'hui). L'état de<lb/> Mme Brodart comprend, comme vous le verrez, dans le détail, le<lb/> chauffage général de la maison, sauf dans certaines petites pièces<lb/> qu'il faudra chauffer au gaz, l'éclairage,
						l'ascenseur, les eaux,<lb/> l'entretien des parquets, vitres, rideaux, etc... les gages du<lb/> concierge, les impositions foncières. Le total se montait pour<lb/> 1921 à 25.854.10 Frs., qu'il est prudent aujourd'hui, me dit-on<lb/> de majorer au moins de 25 %, soit un total
						de 32.317.62 Frs.</p>
					<p rend="indent">Les traitements ou indemnités de notre personnel peu-<lb break="no"/>vent être avantageusement comparés, toute proportion gardée, à<lb/> ceux que nous payions avant la guerre et aux traitements généra-<lb break="no"/>lement supérieurs de toute administration
						analogue à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à<lb/> l'heure actuelle.</p>
					<p rend="indent">Les traitements se montent, au total,à 56.100 Frs.</p>
					<p rend="indent">Les indemnités, dont quelques unes plus<lb/> que dérisoires, étant donnée la valeur<lb/> des services rendus,à<lb/> 7.300 -- Soit un total de---- <note place="top" type="foliation">- -</note> ---- 63,400 -- dont vous trouverez le détail ci-joint (annexe B)<lb/>
						En additionnant les frais d'habitation et d'entretien,<lb/> aux traitements et indemnités, nous absorbons déjà le total du<lb/> crédit affecté à la vie du bureau -- soit 32.317.62<lb/> 63.400,-- 95.717.62<lb/> soit environ 100.000 francs.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/db307321583d09612bbfbf96216e04a616c3f681" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> C'est déjà bien juste et nous n'aurions pas de quoi<lb/> payer nos frais de bureau, de réceptions et l'énorme chiffre<lb/> représentant le remboursement des frais de voyage et de séjour<lb/> aux membres de notre Conseil et
						divers étrangers convoqués à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> si nous n'avions pas la ressource du loyer que paiera l'American<lb/> University Union d'une part, - soit 23.000 francs et, - d'autre part<lb/> les disponibilités que devra nous laisser, en
						raison du change fa-<lb break="no"/>vorable notamment, la seconde catégorie de nos dépenses dites de<lb/> propagande ou d'action européenne, soit 100.000 francs ; notamment<lb/> les disponibilités prévues pour nos dépenses dans les pays à<lb/> monnaie dépréciée de <placeName
							ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale.</p>
					<p rend="indent">Certaine<add hand="#annotation">s</add> de ces dépenses relèvent d'ailleurs plutôt de la seconde catégorie de nos dépenses que de la première ; ce<lb/> qui nous permet, sans incorrection, de les ranger dans l'une ou<lb/> dans l'autre ; impression de documents par
						exemple, mission Lich-<lb break="no"/>tenberger ou autre. Elles se rattachent directement à notre action<lb/> dans <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale en même temps qu'à celle de notre bureau<lb/> central.</p>
					<p rend="indent">Nous arrivons ainsi à boucler notre budget, mais à la<lb/> condition de ne tolérer aucun gaspillage.</p>
					<p rend="indent">Et notez que nous ne comptons pas la retenue que nous<lb/> devrions inscrire tout d'abord, en tête de notre compte, pour<lb/> l'amortissement et l'intérêt du capital d'achat de l'hôtel. Mais<lb/> alors nous n'en sortirions pas.</p>
					<p rend="indent">Je ne compte pas non plus l'économie que nous faisons<lb/> des loyers des deux appartements de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, loyers<lb/> qui, avec les augmentations prévues pouvaient s'élever à 14.000<lb/> ou 15.000 francs.
						Cela est pourtant à considérer. Mais l'économie<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/603bc8b2244e76b33730d1203113f51d0796a7c1" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> sera en fait annulée ; elle compensera ce que nous aurons à payer<lb/> chaque année pour les intérêt et l<add hand="#annotation">'</add>amortissement du capital d'en-<lb break="no"/>viron 200.000 francs que nous n'aurons pas à
						payer à <persName ref="#p0093" type="pec">M. Broda</persName>rt,<lb/> puisque cette somme est représentée par l'hypothéque dont nous<lb/> prendrions la charge en entrant en possession de l'hôtel.</p>
					<p rend="indent">En résumé nous absorbons et au-delà le crédit de<lb/> 100.000 francs consacré aux dépenses du bureau, entretien, impôts<lb/> frais de bureau, personnel, etc…....</p>
					<p rend="indent">Passons maintenant au second crédit, actuellement de<lb/> 85.000 francs, destiné à assurer l'action et la propagande du<lb/> bureau dans <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale, notamment ; (exemple encore ; la<lb/> mission Lichtenberger
						en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, les travaux projetés d'un<lb/> commun accord, entre la Première et la deuxi ème Division et qui<lb/> seraient confiés à M. Rist en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, en Tchéco-Slovaquie ;
						la<lb/> mission <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> en <placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>, etc..)<lb/> Je vous ai écrit dans une précédente lettre concernant<lb/> le budget de la Dotation que j'approuvais entièrement l'augmenta-<lb
							break="no"/>tion de crédits pour notre action extérieure de 85.000 à 100.000<lb/> francs. Mais j'ai ajouté que cette augmentation me paraît in-<lb break="no"/>suffisante et, sur ce point, je vous demande la permission de<lb/> m'expliquer amicalement et sans réserve.</p>
					<p rend="indent">Depuis plus de dix ans, je m'efforce d'empêcher le<lb/> Bureau Européen de ressembler à une administration. C'est une<lb/> famille et une famille dévouée. Mais, en raison même de la con-<lb break="no"/>fiance absolue que nous inspirons, en ce moment où la défiance<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/8629f8dbab729c0aa605852b7dd299611092fd76" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> est quasi-universelle, notre clientèle s'accroit tous les jours,<lb/> en même temps que nos accasions de dépenses, particuli èrement<lb/> dans <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale. J'ai supprimé, non
						sans provoquer des<lb/> déceptions vives, des subventions qui vous paraissaient, comme à<lb/> moi, moins intéressantes que d'autres. Je me suis appliqué à<lb/> aider non pas des sociétés, mais des oeuvres qui, en réalité, elles<lb/> mêmes nous aident, par exemple la Paix par
						le Droit, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> indispensable pour nourrir l'éducation pacificatrice que nous<lb/> poursuivons, et réagir contre le chauvinisme. J'ai fait en sorte<lb/> également de ne pas paraître indifférent aux efforts que
						poursuit<lb/> une élite de nos amis en faveur du fonctionnement de la Société<lb/> des Nations. Cela était politique, sage, justifié. Mais que<lb/> faisons-nous en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, en <placeName ref="#l0401" type="pec"
							>Pologne</placeName>, en Tchéco-Slovaquie<lb/> en Yougo-Slavie, en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> ? C'est là, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, qu'est le foyer<lb/> de la guerre. Là qu'il faudrait agir. Si nous voulions
						vraiment<lb/> faire tout ce qui la crise terrible actuelle nous impose, ce n'est<lb/> pas 100.000 francs, c'est un million et d'avantage que nous<lb/> devrions dépenser pour soutenir partout où ils sont faibles et<lb/> menacés les collaborateurs de notre oeuvre. C'est
						maintenant, en<lb/> 1923, et non plus l'an prochain, que nous devrions attribuer le<lb/> plus d'argent possible à des journaux allemands ou autrichiens,<lb/> à des personnalités allemandes ou autrichiennes, les sommes qui<lb/> leur sont indispensables pour ne pas succomber et
						céder la place<lb/> aux adversaires de la paix.</p>
					<p rend="indent">La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> remplirait vraiment sa mission;<lb/> elle serait bénie du monde entier si elle contribuait à démocra-<lb break="no"/>tiser et à pacifier <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>
						Centrale ; nous avons réussi, par la<lb/> confiance que nous méritons, par la conscience qui nous inspire,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/3ae5b92225cbb35a9cc1e41aa5d9706f39902259" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> à force de patience et de recherches à nous créer, parmi nos<lb/> ennemis d'hier, des hommes qui nous comprennent, qui nous appel-<lb break="no"/>lent et sur lesquels nous pouvons compter. Ils nous connaissent<lb/> et nous les
						connaissons. Ils viennent chez nous, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, et noms<lb/> allons chez eux, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. C'est un commence-<lb
							break="no"/>ment, d'une valeur incalculable. Mais cent mille francs, ce<lb/> n'est pas assez pour multiplier leurs efforts et les nôtres, les<lb/> échanges de nos bonnes volontés et de nos idées. Quelle économie ;<lb/> Si au lieu d'essayer de compter, sans pouvoir y
						arriver les mil-<lb break="no"/>liards gaspillés chaque année pour creuser un fossé entre l'Al-<lb break="no"/>lemagne et ses adversaires d'hier, nous pouvions consacrer un ou<lb/> deux millions de francs seulement à la concilier, à l'apaiser,<lb/> à lui faire comprendre non
						pas nous-mêmes, mais par l'intermé-<lb break="no"/>diaire des Allemands de notre choix, que son intérêt, comme le<lb/> nôtre, comme le vôtre, comme celui du monde entier est dans la<lb/> paix.</p>
					<p rend="indent">Que ne suis-je assez bien portant pour aller moi-même<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, adresser un appel à l'opinion américaine ! En un<lb/> clin d'oeil, elle comprendrait qu'après des centaines de milliards<lb/> consacrés aux
						destructions de la guerre, il faut maintenant quel-<lb break="no"/>ques millions pour les reconstructions de la paix.</p>
					<p rend="indent">Je soumets affectueusement ces réflexions à M.M. les<lb/> Trustees. Je les prie d'y penser, comme je les ai méditées moi-<lb break="no"/>même. Notre devoir est clair ; notre tâche est urgente, immédiate<lb/> elle est commencée ; il ne s'agit que de ne pas
						l'abandonner, mais<lb/> au contraire, de la développer au moment critique. Vous avez<lb/> senti le besoin d'augmenter votre action dans <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale;<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/b6211cc8f8f3d883a28212aae443d53cc102277e" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> mais pour le succès de cette action, bienfaisante entre toutes,<lb/> et d'une efficacité certaine, magnifique, des milliers de francs<lb/> ne suffisent pas. Ce sont des millions qu'il faudrait, et tout<lb/> de suite.</p>
					<p rend="indent">Avec des hommes comme Lichtenberger, comme Gerlach,<lb/> comme Shotwell, et comme Rist et tous ceux de l'élite de nos amis<lb/> que vous connaissez, vous seriez certains du bon emploi de cet<lb/> argent. Et quel soulagement pour nos consciences si nous
						pouvions<lb/> nous dire que la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, dans le désarroi général, a<lb/> véritablement servi la Paix !</p>
					<p rend="indent">Pardonnez-moi, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, cette longue lettre,<lb/> mais le l'avais sur le coeur. Je vous la devais, à vous et à<lb/> M.R. les Trustees.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/9a41fd13e7ac22975708fdfe47ae829f7c9d8679" n="11"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE A MA LETTRE N° 1.281</head>
					<p>FRAIS D'ENTRETIEN<lb/> de l'HÔTEL du <placeName ref="#l0440" type="pec">BOULEVARD St-GERMAIN</placeName><lb/> Frais indiqués par Mme BRODART<lb/> Ces mêmes prix majo-<lb break="no"/>pour l'année 1921:<lb/> rés de 25 %<lb/> Entretien du calorifère et<lb/> chauffage<lb/> 4.600
						Frs<lb/> Allume feu ; ramonage<lb/> 650 - 5.250<lb/> 6.562.50<lb/> Entretien de l'Ascenseur:<lb/> 4 trimestres à 150 Frs.</p>
					<p rend="indent">600 -<lb break="no"/>Etrennes<lb/> 20<lb/> Air comprimé<lb/> 572.45 1.192.45<lb/> 1.490.56<lb/> Eclairage : Entretien de la<lb/> colonne montante:<lb/> 73.-<lb break="no"/>(4 trimestres à 18.25)<lb/> Factures d'électricité<lb/> 1.041.60 1.114.60<lb/>
						1.393.25<lb/> Compagnie des eaux<lb/> Entretien de l'immeuble:<lb/> terrasse, personnel<lb/> 4O7.05 407.05<lb/> 508.81<lb/> Entretien des parquets, vitres<lb/> rideaux, nettoyage des appar-<lb break="no"/>tements, (cire, paille de fer,<lb/> plumeaux etc.)<lb/> 640. - 640.--
						800. -- Gages des concierges, comprenant<lb/> mari et femme, conduite d'auto<lb/> entretien de l'immeuble, garde<lb/> de la loge<lb/> 10.000.-- Etrennes<lb/> 500.- 10.500.-- 13.125,-- Impositions foncières 6.750.- 6.750<lb/> 8.437.50<lb/> 25.854.10 32.317.62</p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.521853s5/a081b8c514e2b571e162f82a6c6b991d91c6ba88" n="12"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE A MA LETTRE N° 1.281</head>
					<head rend="center underline">Annexe B</head>
					<p>DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> POUR LA PAIX INTERNATIONALE<lb/> PREMIERE DIVISION<lb/> CENTRE EUROPÉEN<lb/> Traitements annuels<lb/> M.<persName ref="#p0277" type="pec">M. Justin GODART</persName><lb/> 10.000<lb/> Paul <persName ref="#p0001"
							type="pec">d'ESTOURNELLES</persName> DE CONSTANT 7.200<lb/> Henri SALS<lb/> 5.400<lb/> Mmes PEYLADE<lb/> 12.000<lb/> AMELOT<lb/> 9.600<lb/> PERREUX<lb/> 7.100<lb/> Femme de ménage<lb/> 4.800<lb/> Total<lb/> 56.100 56.100<lb/> Frais de correspondance et divers<lb/> M.M.
							<persName ref="#p0563" type="pec">RUYSSEN</persName><lb/> 4.200<lb/> LICHTENBERGER<lb/> 1.000<lb/>
						<persName ref="#p0334" type="pec">JAUDON</persName><lb/> 600<lb/> BOUSSARIE<lb/> 600<lb/>
						<persName ref="#p0393" type="pec">LEPECHEUX</persName><lb/> 900<lb/> Total<lb/> 7.300. 7.300<lb/> Total général:<lb/> 63.400</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
