<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1370 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 6, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1370 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (6 août 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-08-06"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-08-06">6 août 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-08-06">August 6, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-08-06"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1369_4aout1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1371_17aout1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.becb58nu/fddb3c2dd737b344eab655678b4f426b855f4786" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.370</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 6 Août 1923.</dateline>
					<title rend="align(center)"> QUE SERA LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> SANS SES ROUTES?<lb/> ENCORE UN DES BIENFAITS DE LA<lb/> GUERRE.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avait accumulé et développé depuis des siècles,<lb/> un capital immense, privilégié, sans rival au monde ; le réseau de<lb/> ses routes, souvenir de la colonisation romaine, recréé, respecté,<lb/> savamment
					étendu et parachevé, après la nuit du moyen-âge, par tous<lb/> nos régimes quels qu'ils fussent, les Rois, la Révolution, l'Empire,-<lb break="no"/>et après l'Empire, plus que jamais, par un Gouvernement trop décrié,<lb/> celui de Louis-Philippe, et même de <persName ref="#p0473"
						type="pec">Napoléon I</persName>II ; ces deux gouverne-<lb break="no"/>par celui<lb/> ments, après les guerres de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon I</persName> ont eu des ingénieurs d'élite,<lb/> et ils ont fait un sérieux effort pour rendre à la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> sa vie;<lb/> ils l'ont dotée de travaux/d'art que je ne me lasse pas d'admirer,<lb/> par exemple à <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>, quand je trouve superposée<add hand="#annotation">s</add> à l'oeuvre de Colbert
					et de Riquet celles de nos ingénieurs modernes de la paix. Viaducs<lb/> à la fois superbes et légers, aqueducs de l'architecture antique,<lb/>
					<add hand="#annotation">dignes</add> puis sous la troisième République, par l'impulsion des <add hand="#annotation">de</add> Lesseps et de <persName ref="#p0254" type="pec">Freycinet</persName>, ponts métalliques, tunnels, canaux, phares, tour<lb/> Eiffel, etc. Tous ces monuments
					étaient reliés entre eux par des<lb/> routes construites en pavés ou en macadam mais toujours à fond et<lb/> à Monsieur le Président<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.becb58nu/6c190d5b01aa4afc32b90f54ac23153ce971fdaa" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> entretenues avec amour par un petit nombre de cantonniers de l'Etat,<lb/> des Départements ou des Communes.</p>
				<p rend="indent">Toutes ces routes convergeaient vers la capitale ; et, par la<lb/> force des choses, c'était là qu'elles étaient le plus en mauvais<lb/> état, le plus usées par l'activité du trafic des voitures et surtout<lb/> des autos qui littéralement écorchent et dépouillent les
					chaussées<lb/> les plus solides. Quelques unes, il est vrai, aboutissaient à des<lb/> ports médiocres..<add hand="#annotation">l</add>a <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avant été servie avant les autres pays s'était vue peu à peu dépasser par ses voisins, à
					cet égard. C'est<lb/> un peu sa faute, elle s'est désintéressée des travaux dont elle<lb/> avait le plus besoin sur son territoire pour s'intéresser à de<lb/> grandes entreprises en pays lointain telles que celles/d<add hand="#annotation">es ports</add> de Bizerte et de Lisbonne
					et d'<placeName ref="#l0026" type="pec">Alexandrie</placeName>, etc., ou des canaux de<lb/> guez et de <placeName ref="#l0374" type="pec">Panama</placeName>. Presque tous nos ports, à l'exception de <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName>,<lb/> beaucoup trop petits
					ou trop peu profonds n'étaient plus à la taille<lb/> des navires devenus gigantesques. Nos gares de chemins de fer<lb/> avaient partout, bien plus encore qu'en Amérique, besoin d'être<lb/> renouvelées. Mais ces infériorités étaient atténuées par l'incom-<lb break="no"/>parable
					supériorité de nos routes. La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, par un paradoxe<lb/> étrange semblait repousser l'arrivée des étrangers par l'insuffisance<lb/> de ses ports mais en même temps les retenir, malgré la médiocrité<lb/> de ses hôtels,
					par/l'excellence de ses routes. Une fois en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> grâce à nos bonnes routes, grâce à la bonne cuisine de nos plus<lb/> mauvais hôtels, grâce au caractère souriant et sérieux de ses ha-<lb break="no"/>bitants, les étrangers
					oubliaient tous leurs ennuis et restaient<lb/> chez nous.</p>
				<p rend="indent">Parcourir la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> en automobile était un rêve ; la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.becb58nu/b5f56265314d2eed2278f318736fa1aa7816633a" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> particulièrement la <placeName ref="#l0513" type="pec">Touraine</placeName>, <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. S'arrêter dans une de<lb/> nos auberges quelconques et y trouver toujours prêt, toujours
					chaud<lb/> le déjeuner de table d'hôte à 2 Fr. 50 par couvert. C'était la<lb/> joie et la santé.</p>
				<p rend="indent">La guerre a changé tout cela. Nos auberges subsistent encore,<lb/> mais nos routes, je vous l'ai dit souvent, ont été tellement défon-<lb break="no"/>cées par leur service intense, excessif, sans réparations pendant<lb/> cinq années, que maintenant elles sont presque
					impraticables. Et<lb/> cela ne fait que commencer ; car il faudrait des milliards pour ré-<lb break="no"/>parer le mal fait et pour entretenir les chaussées remises en état.</p>
				<p rend="indent">Or ni l'Etat, ni les Départements, ni les Communes n'ont d'argent<lb/> pour acheter et faire charroyer et étaler des pierres. On a trouvé<lb/> de quoi faire fondre des canons/pour en fournir à la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, a<lb/> pour les
					envoyer dans nos colonies<lb/> qui pouvait les commander. On ne trouve pas de quoi sauver nos<lb/> routes.</p>
				<p rend="indent">En prévision de notre session du mois prochain au Conseil<lb/> Général, au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, j'ai prié un agent du service compétent de me<lb/> rédiger le note que voici; elle est encore confidentielle ; mais je<lb/> la rendrai
					publique incessamment ; je puis donc vous la communiquer.</p>
				<p rend="indent">Et d'ailleurs qui s'étonnera de notre ruine, après cette guerre<lb/> victorieuse? Alors que l'administration constate simplement, hon-<lb break="no"/>nêtement ce que chacun peut voir de ses yeux tous les jours. Ce<lb/> qui est étonnant c'est que la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, privée de sa circulation<lb/> normale au moment même où elle ne peut plus s'en passer, résiste à<lb/> cette nouvelle épreuve. Mais que sera-ce dans vingt ans, dans dix<lb/> ans, quand toutes nos routes auront fini d'être défoncées
					et que<lb/> les étrangers qui faisaient de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> leur séjour de prédilection<lb/> leur rendez-vous, devront l'éviter.</p>
				<p rend="indent">Voici la note: en annexe<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.becb58nu/18f5bfa1b4b1cd7de4a7aed7492055080cfd4fb1" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> SITUATION GENERALE des ROUTES et des<lb/> CHEMINS dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la SARTHE</placeName><lb/> Si un effort considérable au point de vue financier<lb/> n'est pas fait d'ici quelques années par l'Etat et les
					départements, il<lb/> est fort probable, que dans un laps de temps assez rapproché, la cir-<lb break="no"/>culation des autos sera devenue impossible sur un grand nombre de routes<lb/> nationales, de chemins de grande communication et d'intéret commun.</p>
				<p rend="indent">Prenons l'exemple de la route nationale N° 23 entre La<lb/> Flèche et <placeName ref="#l0004" type="pec">Le Mans</placeName>, une des mieux dotée, comme crédit, paraît-il.</p>
				<p rend="indent">A l'exception de l'année 1922 pendant laquelle d'im-<lb break="no"/>portantes fournitures de stocks américains ont été faites, cette route<lb/> reçoit chaque année une quantité de pierre à peine suffisante pour re-<lb break="no"/>charger environ 2 Kilomètres. Comme
					elle a un parcours de 44 Kilomè-<lb break="no"/>tres, elle ne pourra être refaite en entier qu'au bout de 22 ans. Or<lb/> avec le trafic actuel de cette voie, elle devrait être rechargée entiè-<lb break="no"/>rement tous les 5 ou 6 ans.</p>
				<p rend="indent">En ce qui concerne les chemins de grande communication<lb/> et d'intérêt commun, la situation est, en général, encore beaucoup plus<lb/> précaire, s'il est possible.</p>
				<p rend="indent">pans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, lorsque les fournitures de stocks amé-<lb break="no"/>ricains auront toutes été employées, nous serons obligés, si les cré-<lb break="no"/>dits ne sont pas augmentés d'une façon très sensible, de
					restreindre<lb/> les rechargements cylindrés aux traverses des villes et des bourgs. En<lb/> dehors des agglomérations, il faudra se contenter de boucher les trous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.becb58nu/54c0ea9145822e6cd30bdeb7152fa2f6363f1e82" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> les plus dangereux, ce qui nous ramene au procédé par pièces d'autrefois,<lb/> avec beaucoup moins de matériaux à notre disposition.</p>
				<p rend="indent">Ainsi, avant la guerre, les crédits permettaient, déduc-<lb break="no"/>tion faite de la main-d'oeuvre des cantonniers, de fournir chaque année<lb/> sur les chemins de grande communication et d'intérst commun de 20 à 25<lb/> mètres cubes de pierre par kilomètre
					suivant l'importance de la circu-<lb break="no"/>lation et la nature de la Pierre ; aujourd'hui, c'est à peine si nous<lb/> pouvons fournir 7 à 8 mètres cubes par kilomètre.</p>
				<p rend="indent">En somme, l'Etat est les départements sont dans la si-<lb break="no"/>tuation des propriétaires d'immeubles qui, réduits à constater que la<lb/> main-d'oeuvre et les matériaux sont 4 fois 1/2 plus chers aujourd'hui<lb/> qu'avant la guerre laissent leurs maisons
					tomber en ruine.</p>
				<p rend="indent">On parle beaucoup de procédés nouveaux d'entretien, en<lb/> vue de résister à l'usure des camions et des autos à grande vitesse :<lb/> chaussées en petits pavés, chaussées en ciment armé, en tarmacadam, en<lb/> béton asphaltiqueé etc, etc, ; mais quand on réfléchit
					au prix de revie-nt<lb/> du mètre carré et qu'on pense qu'il y a en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> 38.000 Kilomètres de<lb/> routes nationales et environ 250.000 Kilomètres de chemins de grande<lb/> communication et d'intérêt commun, et plus de 300.000
					kilomètres de che-<lb break="no"/>mins vicinaux ordinaires, on est obligé de reconnaitre qu'il n'est pas<lb/> possible d'appliquer ces procédés, si ce n'est à l'intérieur et aux a-<lb break="no"/>bords des grandes villes.</p>
				<p rend="indent">La chaussée en macadam ordinaire revient aujourd'hui<lb/> pour un rechargement de 0.06 d'épaisseur à 4 Frs, environ le mêtre carré,<lb/> soit pour une chaussée de 4 m. de largeur 16.000 frs, le kilomètre.</p>
				<p rend="indent">En tarmacadam, elle est de 8 à 10 Frs, le mètre carré.</p>
				<p rend="indent">En ciment armé 15 à 20 Frs.</p>
				<p rend="indent">En petits pavés 60 à 70 Frs.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.becb58nu/d7be6baf62295278b9de4877e33d7b7a4ffab404" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> (Dans ces prix il n'est pas question des chaussées avec fondation en bé-<lb break="no"/>ton de ciment comme elles s'exécutent à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>) ce qui est pourtant une<lb/> condition nécessaire
					de durée).</p>
				<p rend="indent">Avant d'appliquer les petits pavés ou le ciment armé<lb/> et même le tarmacadam et le béton asphaltique, il faut d'abord essayer<lb/> de refaire les chaussées au plus vite au moyen de simples rechargements<lb/> cylindrés avec des matières d'agrégation soigneusement
					appropriées et<lb/> goudronner ensuite si possible.</p>
				<p rend="indent">Ce procédé est le seul qui convienne à peu près partout.</p>
				<p rend="indent">Il nécessitera d'ailleurs lui-meme une dépense formidable que nous al-<lb break="no"/>lons essayer d'évaluer.</p>
				<p rend="indent">Pour les routes nationales, les chaussées devraient a-<lb break="no"/>voir 6 mètres de largeur. Le prix d'un rechargement ordinaire étant de<lb/> 4 Frs, le mètre carré environ, la dépense serait de 24.000 francs le ki-<lb break="no"/>lomètre et 812 millions pour les
					38.00 kilomètres, sans compter la dé-<lb break="no"/>pense du personnel des cantonniers.</p>
				<p rend="indent">En réduisant les chaussées des chemins de grande commu-<lb break="no"/>nication et d'intéret commun à 4 mètres de largeur en moyenne, la dépen-<lb break="no"/>se serait de 16.000 Frs, le kilomètre et environ 4 milliards pour les<lb/> 250.000 kKilomètres, sans compter
					le réseau infini des chemins vicinaux<lb/> ordinaires. Rappelons, en effet, qu'il n'est pas question dans les éva-<lb break="no"/>luations précédentes, des 300.000 kilomètres de chemins vicinaux ordi-<lb break="no"/>naires à la charge entière des communes, ni de la voirie urbaine
					des<lb/> Villes, qui nécessiterait des procédés plus perfectionnés. Or, à l'heu-<lb break="no"/>re actuelle, on est déjà réduit, quand on connait bien le pays, à rouler<lb/> sur les chemins vicinaux de préférence aux autres qui sont usés. C'est<lb/> donc l'ensemble de nos routes;
					38.000 kil. de routes nationales,<lb/> 250.0000 Kil. de routes de grande communication, 300.000 de chemins vi-<lb break="no"/>cinaux, soit au total plus de 600.000 kil, de routes carrossables qui<lb/> sont en voie de détérioration, et bientot de ruine, faute d'entretien.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
