<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 996 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 23, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°996 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (23 janvier 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-01-23"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-01-23">23 janvier 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-01-23">January 23, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-01-23"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0995_23janvier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0997_23janvier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.61e9m3fb/6b935d296d1fd915ca0dc39b8f2da7405d13c73d" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 996.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 23 Janvier 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES PROCHAINES INTERPELLATIONS.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Parmi les interpellateurs prochains, les uns<lb/> guettent le nouveau Ministre de la Guerre, <persName ref="#p0419" type="pec">Maginot</persName>, qui osa<lb/> déposséder <persName ref="#p0045" type="pec">Barthou</persName> et nous apportera sans doute, en guise
					d'une<lb/> loi attendue depuis l'armistice, sur le service militaire, une<lb/> surabondance de pensions à payer par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; et probable-<lb break="no"/>ment quulques promotions nouvelles de Maréchaux, et quelques<lb/>
					modifications dans la tenue de l'infanterie ou de la grosse<lb/> cavalerie, - des cuirassiers notamment, démodés bien avant la<lb/> guerre, mais toujours existants. D'autres voudront savoir tout<lb/> simplement si, oui ou non, nous entendons continuer à garder<lb/> trois ans sous
					les drapeaux nos jeunes soldats. D'autres, ce<lb/> que deviendront nos armées à l'extérieur, sur le <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, en Polo-<lb break="no"/>gne, en <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, en <placeName ref="#l0502" type="pec"
						>Syrie</placeName>. D'autres ce que deviendra notre<lb/> aviation militaire quasi abandonnée, faute de pilotes et de<lb/> matériel, depuis la guerre ; d'autres ce que deviendra notre<lb/> marine ; et quelle marine ? Nos superdreadnoughts de 35.000<lb/> tonnes ou nos
					sous-marins ? Notez que personne, a <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName>,<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.61e9m3fb/a0a695ac9c666077d518d7c95f6a490eb4a38746" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> n'aurait soulevé d'objection si nous nous étions contentés de<lb/> réclamer notre tonnage normal de sous-marins défensifs sans<lb/> émettre l'invraisemblable prétention d'y joindre un tonnage<lb/> énorme autant qu'inutile de
					superdreadnougnts offensifs ....</p>
				<p rend="indent">Cela fait beaucoup de débats en perspective, et je ne parle<lb/> pas de ceux qui naîtront des résistances ou des maladresses<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et en attendant, remarque mon jeune collègue<lb/> François Albert, ingénieusement, en attendant que les Boches<lb/> aient tout payé, c'est à dire dans quarante deux ans, il nous<lb/> faut suspendre la reprise de l'activité nécessaire à la récu-<lb break="no"
					/>pération de nos forces :<lb/> plus de travaux publics, plus de chemins de fer, plus de canaux<lb/> plus de poste et télégraphes et moins encore de téléphones, plus<lb/> de dépenses pour l'instruction, pour la science, pour l'art,<lb/> pour l'éducation, pour l'hygiène ; rien que
					des sacrifices pour<lb/> entretenir sur pied des armées deux fois plus nombreuses qu'a-<lb break="no"/>vant la guerre et dont la seule subsistance privera la nation<lb/> et nos colonies dépeuplées de la main-d'œuvre indispensable et<lb/> absorbera plus que nos ressources. Pour ne
					parler que de la<lb/> tête de nos armées, combien avons-nous d'amiraux et de maréchaux<lb/> et de généraux en surnombre autour du monde, chargés soit de<lb/> missions de pure forme, soit de voyages, soit de commander sur<lb/> le papier des unités qui n'ont pour raison d'être que
					de les<lb/> faire vivre. Je sais bien qu'il est équitable de récompenser<lb/> de bons serviteurs de la Patrie après la guerre ; et c'est bien<lb/> pourquoi Napoléen les annoblissait et les dotait ; mais cela<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.61e9m3fb/2e19b756bc095204f90734f40c722ff86263d007" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> était autre chose. Aujourd'hui nous assistons à un spectacle<lb/> paradoxal : Toute nation restant mobilisée derrière une nuée<lb/>
					<add hand="#annotation">une</add> de chefs innombrables parce que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, qui devait tout<lb/> payer, ne paie pas et parce qu'une armée, non démobilisée, doit<lb/>
					<add hand="#annotation">complètement</add> conserver tous les chefs dont elle peut avoir besoin en cas de<lb/> guerre.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> est l'homme qui apporte au bloc<lb/> national la certitude du maintien de ces multiples états-maiors.</p>
				<p rend="indent">Avec lui, l'état de guerre pourra se prolonger indéfiniment<lb/> sous le nom de paix. Plus cette paix armée nous coûtera cher,<lb/> plus elle lui fournira de partisans à la Chambre en même temps<lb/> que de bonnes raisons pour élever la voix et pour se plaindre<lb/>
					de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et de nos Alliés.</p>
				<p rend="indent">Vraiment la guerre, même victorieuse, aura<lb/> donné les résultats qu'elle promettait, c'est à dire la ruine.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, il est vrai, - pour nous rassu-<lb break="no"/>rer et faire sentir au monde sa manière for/te, - a fait<lb/> Jeudi dernier, au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> une déclaration qui lui a
					valu du<lb/> bloc national une majorité formidable. Mais cette majorité<lb/> de<lb/> hétéroclite il n'est maintenant personne qui ne rie, ou qui ne<lb/> s'inquiète, à commencer par la majorité elle-même. Si incapa-<lb break="no"/>ble qu'elle soit de comprendre qu'un pays ne peut
					indéfiniment<lb/> suspendre son activité pour attendre que ses débiteurs le paient<lb/> il y a tout de même une indication très claire, surtout pour<lb/> elle, à percevoir :<lb/> C'est l'abaissement général de température qui a accueilli<lb/> le Ministère <persName ref="#p0503"
						type="pec">Poincaré</persName> ; malgré l'importance numérique de sa<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.61e9m3fb/19c7de131167d8c1402a98813c3419934e8c1699" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> majorité ; et, si cet abaissement ne suffisait pas à nos<lb/> chauvins, il y a, en outre, la chûte de nos valeurs à la Bourse.</p>
				<p rend="indent">Il est vrai qu'on l'impute à la campagne des germanophiles,<lb/> cemme pendant la guerre. Mais c'est tout de même un fait<lb/> brutal auquel nos super-patriotes sont sensibles. Et, dans<lb/> leur mélancolie inquiète, je ne les vois pas essayant de rele-<lb break="no"
					/>ver la confiance publique en invitant le pays à un nouvel<lb/> appel aux armes. Je les vois plutôt écoutant les conseils<lb/> perfides de <persName ref="#p0045" type="pec">Barthou</persName> et les incitations de <persName ref="#p0609" type="pec">Tardieu</persName>.</p>
				<p rend="indent">Je puis me tromper, mais je persiste à voir<lb/>
					<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName> obligé de se pacifier sous peu, - mais alors comment<lb/> conserver sa majorité? ou de disparaître.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
