<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 872 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 7, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°872 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (7 septembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-09-07"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">17 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">17 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-09-07">7 septembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-09-07">September 7, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-09-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0871_7septembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0873_13septembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/9a81fd7da7a84fb4e0406b0ae471861cd2a453aa" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 872.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><add hand="#annotation"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 7 Septembre 1921</add></dateline>
						<title rend="align(center)">UN CORESPONDANT EN <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>.-<lb break="no"/>LE PROFESSEUR V. <persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName>.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Vous avez bien fait de limiter votre importante visite<lb/> en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, à la <placeName
							ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>. Il eut été,<lb/> certes, intéressant de la pousser jusqu'aux territoires occupés sur<lb/> le <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> par les troupes des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et
						les nôtres, mais c'était<lb/> un autre voyage. L'essentiel était de commencer, comme vous l'avez<lb/> fait, par le terrain, par le champ de bataille de la guerre, par la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et par la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, sans négliger l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, et de venir<lb/> en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, non
						en enquêteur, mais en allié,en ami. Dans la lettre<lb/> spéciale que j'adresse à <persName ref="#p0554" type="pec">M. Elihu Root</persName>, et à M.M. les Trustees de<lb/> la Dotation, ne pouvant vous l'écrire à vous-même, puisque vous n'ê-<lb break="no"/>tes pas aux
							<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, je résume mon impression sur votre voyage.</p>
					<p rend="indent">Mais, cela dit, il n'en reste pas moins que l'avenir de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> sa prospérité, sa sécurité, et par conséquent l'avenir du monde, est<lb/> indissolublement lié à l'avenir de l'<placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName>. La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName><lb/> très sagement, s'est montrée intransigeante pendant la guerre et au<lb/> lendemain de la guerre. Elle a été toute entière dévouée exclusive-<lb break="no"/>ment à la
						victoire du droit contre la violence. Elle a rompu toutes<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/c7071b77e96a61496fbb0689534e83c50c8e99bf" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> relations avec l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. C'était son devoir, sa raison d'être.</p>
					<p rend="indent">Autant elle avait préconisé la conciliation avant l'explosion de la<lb/> guerre , autant elle devait condamner les crimes de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> contre la Paix. Mais aujourd'hui elle a besoin d'être renseignée.</p>
					<p rend="indent">Elle ne peut se tenir à l'écart des évènements qui vont être pour<lb/>
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> la vie ou la mort.</p>
					<p rend="indent">Nous avons longuement causé vous et moi, à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, de<lb/> ces évènements en perspective. Pour les juger, pour y faire face,<lb/> nous devons savoir, non seulement ce qu'on en pense et ce qu'on en<lb/> dit parmi les
						alliés, mais ce qu'en pensent les Allemands eux-mêmes.</p>
					<p rend="indent">Quels Allemands? Là est la question. Nous n'avons plus d'informa-<lb break="no"/>teurs. Lammach est mort, <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName> est mort, le vieux <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> est mort.</p>
					<p rend="indent">La plupart de nos correspondants sont morts, disparus ou, comme<lb/> en Hongrie, à jamais discrédités!</p>
					<p rend="indent">Vous m'avez parlé d'une intention qui consisterait à<lb/> demander et à publier, s'il répond à notre attente, un exposé per-<lb break="no"/>sonnel à un Allemand indépendant tel que Maximilien Harden, par ex-<lb break="no"/>emple ; l'idée est bonne, à la condition
						de ne pas prendre comme cor-<lb break="no"/>respondant habituel un homme d'un caractère tout en surprises et en<lb/> fracas. Lui demander une contribution occasionnelle, mais sans nous<lb/> l'attacher, voilà la mesure.</p>
					<p rend="indent">A quel collaborateur permanent nous adresser? Le temps<lb/> presse. Je vous envoie ci-joint pour votre information et celle de<lb/> M.M. les Trustees les impressions que rapporte de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> un de mes<lb/> amis, M. Ed.
							<persName ref="#p0311" type="pec">Herriot</persName>, le député de <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>, l'ancien Ministre, l'un de<lb/> nos plus intelligents, cultivés et autorisés compatriotes. Son ex-<lb break="no"/>posé est lumineux ; à la fois court et
						aussi complet que possible.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/938324b5cefdc91b65746585f6feb5755801c609" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Vous le lirez avec intérêt, connaissant la grande valeur d'<persName ref="#p0311" type="pec">Herriot</persName> ;<lb/> et, pour ma part, je le conserve dans mes archives.</p>
					<p rend="indent">Mais, encore une fois, toutes les impressions françaises,<lb/> anglaises, belges, italiennes, américaines, même les plus solides,<lb/> ne tiendront pas lieu de celles d'un Allemand. Nous avons bien cel-<lb break="no"/>les de <persName ref="#p0475" type="pec"
							>Nippold</persName>, mais <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName> est <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> et son pessimisme, ex/trê-<lb break="no"/>mement intéressant, a besoin d'être corrigé ou atténué.</p>
					<p rend="indent">Je me suis décidé,non sans réflexion, à mesure que les<lb/> jours passent, à m'adresser au fils de mon cher et regretté ami,<lb/> le vieil astronome <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, au célèbre professeur de <placeName ref="#l0335" type="pec"
							>Munich</placeName>, chassé<lb/> d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et réfugié à <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName>. J'ai tenu d'abord à reprendre avec<lb/> lui les relations que la guerre m'avait obligé à rompre avec son<lb/>
						père, si hostile qu'il fut et qu'il ait été toute sa vie à cette<lb/> guerre. Et pour ne pas engager la Dotation, je lui ai écrit la<lb/> lettre ci-jointe en copie, en mon nom/personnel, me réservant de<lb/> lui offrir, le moment venu, de remplacer son père comme
						Secrétaire<lb/> Général de la Conciliation. C'est le rôle de la Conciliation de<lb/> concevoir et même de prendre des initiatives que la Dotation peut<lb/> ensuite, mais ensuite seulement, considérer comme siennes, une fois<lb/> que la première épreuve en a été faite, sans
						inconvénients. C'est<lb/> la méthode que nous avons suivie depuis vingt ans pour les plus<lb/> distingués et surtout pour les plus dévoués de nos correspondants,<lb/> les Myaoka, les <persName ref="#p0274" type="pec">Giretti</persName>, les <persName ref="#p0475" type="pec"
							>Nippold</persName>.</p>
					<p rend="indent">Je suis sûr que <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> est moralement<lb/> l'une des personnalités allemandes les plus respectables et les<lb/> plus dignes de confiance ; il est en outre infiniment courageux ; il<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/9ae37b94bd82638741a813eeabf4eb78b143212a" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-4 -</note> est pauvre, sans être toutefois dans le besoin, il est au-dessus de<lb/> tout soupçon d'ambition personnelle ou intéressée. Nous pouvons,<lb/> nous devons l'aider à démilitariser l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName>. C'est une ressource<lb/> dont nos chauvins font peu de cas mais que je considère comme très<lb/> sérieuse.</p>
					<p rend="indent">Voici très confidentiellement, et pour vous seul. (texte<lb/> et traduction), sa rèponse toute personnelle. Elle ne doit pas être<lb/> publiée ; elle suffirait cen/t fois pour le livrer aux attentats des<lb/> pangermanistes et je ne veux pas avoir sur la
						conscience l'assassi-<lb break="no"/>nat d'un homme d'une telle valeur morale ; j'en déjà vu assez d'au-<lb break="no"/>tres tomber victimes de leurs convictions, de mes convictions, de<lb/> nos convictions.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>, au fond, pense comme tous ceux qui admirent<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> d'autrefois, celle de <persName ref="#p0278" type="pec">Goethe</persName>, de <persName ref="#p0349"
							type="pec">Kant</persName>, de Beethoven, et<lb/> déplorent qu'elle ait été perdue par la domination prussienne. Il<lb/> est anti-Bismarkien, anti-prussien. Il invite le monde à sauver<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de la Prusse dans
						l'inté-rêt du monde. Je suis certain<lb/> que son désir de voir occuper par des troupes alliées les princi-<lb break="no"/>pau<add hand="#annotation">x</add> centres allemands pour les déprussianiser, rencontrerait en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> la
						plus vive opposition, à l'heure actueile. Nous n'avons<lb/> plus d'hommes, plus d'enfants, plus d'argent ; ne l'oubliez pas.</p>
					<p rend="indent">peut-être aurions-nous <add hand="#annotation">en</add> intérêt à suivre son conseil au lendemain de l'armistice. Mais il y a deux ans, bientôt trois de cela.</p>
					<p rend="indent">En tous cas, un homme comme <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> nous éclairera sur<lb/> ce qu'il faut attendre ou craindre de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> vaincue mais<lb/> bien vivante, telle qu'Ed. <persName
							ref="#p0311" type="pec">Herriot</persName> vient de la voir.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/d3fd6fc0829e3714f272a53f0056dc0953431a61" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> Je me propose donc, quand je reviendrai à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en<lb/> Octobre, et quand j'aurai pu me concerter avec mes amis, d'exa-<lb break="no"/>miner s'il y a lieu le moment venu, de faire
						appel à la collabo-<lb break="no"/>ration du <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName> comme Secrétaire Général allemand de<lb/> la Conciliation. Je tiens à vous en prévenir, pour que, de votre<lb/> côté, vous y pensiez ; la Dotation pourra, par la
						suite, avoir grand<lb/> intérêt à recruter un correspondant aussi exceptionnellement sûr.</p>
					<p rend="indent">Dans l'intervalle, nous nous renseignerons particulièremen-t au-<lb break="no"/>près de mon compatriote si distingué, et si digne de rendre lui<lb/> aussi, les plus grands services, <persName ref="#p0296" type="pec">M. Haguenin</persName>.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<lb/>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/b38dda5ec7943be1c1e05ac3a392f45cb5d282d4" n="6"/>
					<opener><title rend="align(center)">TRADUCTION<lb/> personnelle et<lb/> confidentielle</title>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0564" type="pec">ZURICH</placeName> 7, 27 Août 1921.</dateline>
						<salute rend="indent">Très honoré Monsieur le Baron,</salute></opener>
					<p>Votre bonne et si amicale lettre a été pour moi un<lb/> bonheur. Recevez mes vifs remerciements. Moi aussi, j'ai beaucoup<lb/> regretté qu'une circonstance fâcheuse ait empêché que vous voyiez<lb/> mon vieux père à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. (Je n'y
						étais pas). Il avait un grand be-<lb break="no"/>soin de renouveler ses anciennes relations. Les insurmontables obs-<lb break="no"/>tacles qu'il rençontre ont entièrement bouleversé son âme. Il était<lb/> arrivé à un âge trop avancé pour pouvoir supporter une telle dé-<lb
							break="no"/>ception. <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> lui a brisé le coeu-r. Mais en disant cela, je ne<lb/> veux pas exprimer un reproche. Je crois qu'il n'existe pas un Alle-<lb break="no"/>mand qui puisse comprendre le sentiment français mieux que
						moi. Mon<lb/> père, lui, n'a pas pu le comprendre, parce que pendant la guerre il<lb/> n'est pas allé à l'étranger. Il est resté sous l'influence de la<lb/> presse Allemande de mensonge. Il n'a rien su de tout ce qui se pas-<lb break="no"/>sait. Quand il est revenu de
							<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, il m'a dit : " J'ai traversé les<lb/> régions déva<add hand="#annotation">s</add>tées ; j'ai vu toutes les horreurs de ces ruines et la méchanceté qui a inspiré ces destructions et je me suis promis de<lb/> ne jamais
						dire une seule parole dure envers les Français." Ce fut<lb/> son dernier salut à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Votre personne et votre amitié, très honoré Monsieur le<lb/> Baron, mon père y a toujours invariablement pensé avec reconnais-<lb break="no"/>sance et émotion ; et encore, pendant la guerre, en répétant ce que<lb/> vous disiez toujours, avec raison ; "Mais la
						Prusse?"</p>
					<p rend="indent">Suivant votre bon appel et en souvenir de cette amitié,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/2ce1e44d5f0f87be5fc03ab3bf786eba0a96bb54" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> je veux, en toute franchise, aujourd'hui, m'ouvrir auprès de vous<lb/> en ce qui concerne aussi bien mon influence personnelle que la<lb/> question allemande actuelle. Je regrette de ne pas posséder suffi-<lb break="no"/>samment
						votre langue pour pouvoir traiter ce difficile sujet en<lb/> français. Je n'ai malheureusement été jusqu'ici que trop peu de<lb/> jour/s en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Je ne vois pas la situation allemande sous un jour très<lb/> optimistes. Il y a certainement derrière le cabinet Wirth des masses<lb/> populaires qui souhaitent une paix durable et en collaboration avec<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName>, mais ces masses n'ont pas entre les mains le pouvoir po-<lb break="no"/>litique et économique. En outre, elles n'ont pas des idées élevées<lb/> et un esprit de suite tels que l'esprit qui a amené la Révolution<lb/> Française.</p>
					<p rend="indent">Elles sont absolument sans aucune idée, et c'est pour<lb/> cela que le mot de Haegel s'applique à elles :"Le peuple est la<lb/> partie de l'Etat qui ne sait pas ce qu'elle veut." Tandis que les<lb/> pangermanistes et les nationalistes savent parfaitement ce
						qu'ils<lb/> veulent. Eux seuls ont la tradition, la discipline, l'idée, le<lb/> pouvoir, l'argent, les armements. Et c'est pourquoi la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a<lb/> absolument raison quand elle considère le danger prussien comme un<lb/> grand
						danger et quand elle cherche, par tous les moyens, à s'en<lb/> protéger.</p>
					<p rend="indent">Je suis renseigné jusqu'aux plus petits détails par des<lb/> militaires, mes compagnons d'idées, sur tout ce qui se passe en<lb/>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; et c'est pour cela que je ne puis manquer de mettre<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/06b484022d1f70f045a1b4456f0f6691483370f4" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> votre pays instamment en garde et de vous dire à vous ouvertement<lb/> ce qui suit:<lb/> Pour sauver la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> d'une
						nouvelle catas-<lb break="no"/>trophe, il n'y a qu'un seul remède ; c'est l'occupation de l'Alle-<lb break="no"/>magne tout entière ; tout au moins les grandes villes doivent être<lb/> occupées, et avant tout <placeName ref="#l0335" type="pec">MUNICH</placeName>!!! Etant
						données la Puissance et<lb/> l'action coercitive de l'aviation, au point de vue de la guerre<lb/> technique, une telle occupation peut être accomplie relativement<lb/> à peu de frais et avec peu d'hommes, comparativement à ce qu'il<lb/> en eût fallu autrerois. Je ne me
						représente pas cette occupation<lb/> comme devant être durable, mais une emprise est nécessaire pour<lb/> montrer à nos cercles militaires et à tout ce quils englobent avec<lb/> eux que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est vaincue et que la
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> veut en finir avec<lb/> cette impudence des nationalistes et de leurs journaux, et des<lb/> représentants de l'ancien système, et qu'elle ne veut plus se lais-<lb break="no"/>ser conduire à une nouvelle catastrophe
						européenne qui anéantirait<lb/> en même temps et du même coup les bons et pacifiques éléments du<lb/> peuple allemand et qu'elle est résolue à agir à temps pour prévenir<lb/> cette catastrophe.</p>
					<p rend="indent">Comme préliminaire à cette orientation, il faudrait que<lb/> le Gouvernement Français adressât une note sévère au Gouvernement<lb/> Allemand, en lui demandant ce qu'il compte faire pour en finir,<lb/> enfin, avec la propagande militaire en <placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Veuillez lire un article ci-joint dans la "Nouvelle<lb/> Gazette de <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName>". (Voir annexe)<lb/> si le peuple allemand n'a pas la force et la clairvoyance<lb/> de mettre fin à cette agitation, dans ce cas la
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de son côté,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/c7aaef857d6a340d1bdae93d25c3a1a65c70e664" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> prendra telle mesure qu'elle jugera nécessaire dans son intérêt et<lb/> dans l'intérêt de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> entière.</p>
					<p rend="indent">Je ne crois pas que le peuple allemand soit capable de<lb/> se débarrasser de sa propre initiative du militarisme prussien, et<lb/> c'est pourquoi le jour viendra, dans quelques semaines ou quelques<lb/> mois, où la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> sera en face d'une concentration de mauvaises<lb/> volontés telle que ce qu'elle aurait dû faire depuis longtemps ne<lb/> pourra plus être ajourné. Puisse-t-il ne pas manquer an peuple<lb/> alors<lb/> français l'Homme d'Etat qui unisse l'énergie à la
						sagesse et qui<lb/> avant tout, ait assez d'autorité pour obliger Messieurs les mili-<lb break="no"/>taires à subordonner leur action à la raison d'Etat, ce qui mal-<lb break="no"/>heureusement n'a pas été le cas en Haute-Silésie. La plus importante<lb/> tâche à accomplir,
						dans cet ordre, serait l'occupation de la ligne<lb/> du Mein, c'est à dire la séparation de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> du Sud de l'Al-<lb break="no"/>lemagne du Nord. Et, par conséquent, Postdam, qui a émigré en Ba-<lb break="no"/>vière et qui
						empoisonne le peuple bavarois, devra être retransporté<lb/> dans la zone Nord. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> doit être passagèrement morcelée<lb/> afin de redevenir l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> affranchie de la
						dictature de l'es-<lb break="no"/>prit prussien.</p>
					<p rend="indent">Tout-es ces propositions semblent chimériques et, en<lb/> apparence, fantaisistes. Espérons qu'on ne reconnait<add hand="#annotation">r</add>a pas trop tard qu'elles sont fondées sur la connaissance la plus approfondie et<lb/> la plus solide et qu'il n'y a pas
						d'autre remède pour sauver la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et le peuple allemand de la folie prussienne, avant<lb/> que ce prussianisme ne soit redevenu tellement fort qu'il n'organise<lb/> au lieu de se borner à concevoir
						la colonisation et la reconstitu-<lb break="no"/>tion de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> de telle sorte qu'au bout de dix ans l'Est prussi-<lb break="no"/>fié<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/a92f72c498d182489d4df24c957d288fe3d40335" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> et russifié ne retombe sur l'Ouest. Ce qui importe aujourd'hui<lb/> c'est que la politique russo-allemande et sa coopération ne soit<lb/> pas animée par l'esprit prussien mais par <placeName ref="#l0207" type="pec">une
							France</placeName> réconciliée<lb/> et une <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> purifiée de l'esprit prussien, Discite moniti!</p>
					<p rend="indent">En t-ant que pédagogue, il faut que j'ajoute à ce que<lb/> j'ai dit plus haut ce qui suit:<lb/> La répugnance contre la Prusse dans l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> du Sud<lb/> est si grande que la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> aurait depuis longtemps acquis de bien<lb/> plus grands résultats politiques, si, par une grande déloyauté des<lb/> militaires en Silésie, et par bien des chicanes inutiles dans les<lb/> pays occupés, elle n'avait pas fait beaucoup de tort à son
						autorité<lb/> morale et si elle ne s'était pas aliéné les coeurs des pauvres Al-<lb break="no"/>lemands nerveux et surexités depuis des années de privations et de<lb/> sous-alimentation. Toujours à nouveau elle s'est éloignée de lui.</p>
					<p rend="indent">A ce sujet j'ai entendu des choses bien intéressantes dans le bassin<lb/> de la Sarre, par exemple, où une discipline des troupes d'occupation<lb/> trop rigoureuse et sans aucun égard a éloigné d'elles les popula-<lb break="no"/>tions. Il serait très nécessaire
						qu'un de ces Messieurs <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eurs<lb/> s'informe auprès des hommes absoluments sûrs, influents et sans<lb/> parti pris, tels que le chef de l'association chrétienne des usines,<lb/> le député Nillenbrand, Saarbrûcken 2,
						Gewerkschaftshaus, et le<lb/> bourgmestre, Dr. Flory St Wendel, pour être renseigné quant aux<lb/> charges des populations, en se recommandant de moi.</p>
					<p rend="indent">Mon avis est que, pour chaque action française en Alle-<lb break="no"/>magne, il faut un Titus qui tout en détruisant <placeName ref="#l0258" type="pec">Jérusalem</placeName>, traite<lb/> cependant les Juifs avec humanité.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/0d59f53a5034a34e3665795f10bcdc0ef50003d2" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">-6-</note> Cela dit, après cet exposé pédagogique et politique, je<lb/> vais répondre pour ce qui concerne les possibilités de mon action<lb/> personnelle.</p>
					<p rend="indent">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> aurait le plus grand intérêt à soutenir les<lb/> aspirations pacifistes allemandes, car l'action politique et mili-<lb break="no"/>taire seule ne peut rien créer de positif; elle peut parer au tra-<lb
							break="no"/>vail le plus pressant, pour imposer aux puissances de l'ancien sys-<lb break="no"/>tème un esprit nouveau, leur lier les mains et les empêcher de ré-<lb break="no"/>pandre leur poison de la propagande dictatoriale, et pour que Ber-<lb break="no"/>lin ne puisse
						empoisonner de nouveau la nouvelle <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">La chose la plus importante reste cependant encore à<lb/> faire ; il faut organiser en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> une puissante propagande pa-<lb break="no"/>cifique, - comme en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
						après l'affaire <persName ref="#p0210" type="pec">Dreyfus</persName>, - une propagande<lb/> qui revivifie l'ancien esprit allemand et mette le peuple allemand<lb/> dans le seul chemin qui puisse l'amener à se réconcilier avec le<lb/> monde! Le sol est préparé pour cela. Je le
						constate toujours à nou-<lb break="no"/>veau, au cours de mes conférences en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. De même M. de Ger-<lb break="no"/>lach et mes amis du centre allemand me disent la même chose. Les<lb/> travailleurs allemands, les paysans,
						le petit propriétaire, les<lb/> cercles du professorat, l'intellectualité et le commerce sont abso-<lb break="no"/>lument ouverts à de nouveaux horizons, mais il manque la propagande<lb/> pour leur apporter le contrepoison contre le mensonge officiel et<lb/> contre le poison
						quotidien de la presse de Stinnes. Et ce contre-<lb break="no"/>poison manque parce que nous n'avons pas d'argent.</p>
					<p rend="indent">Je pourrais centupler mon action en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> si j'avais<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/a3f1629c22cb0f20061ecb9c224a584ed548e533" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">-7-</note> les fonds nécessaires pour étendre le champ de mes idées, multi-<lb break="no"/>plier mes exposés personnels, faire de la littérature de propagande<lb/> et pour soutenir les distingués disciples et collaborateurs que<lb/> j'ai en
						les rendant économiquement indépendants, de façon qu'ils<lb/> se donnent complètement à la chose et qu'ils aillent dans toutes<lb/> les grandes villes et les points importants pour fonder des orga-<lb break="no"/>nisations et faire de la propagande. Je suis obligé de renoncer
						aux<lb/> plus belles occasions qui s'offrent, faute d'argent.</p>
					<p rend="indent">Je tiens à dire spécialement, pour ce qui est de moi<lb/> personnellement, que je suis absolument libre de tout souci. Je<lb/> peux vivre de ce que mes livres me rapportent. J'ai même pu renon-<lb break="no"/>cer à ma position universitaire, sans être dans le
						besoin. Mais les<lb/> revenus ne suffisent qu'à mon entretien personnel ; ils ne me per-<lb break="no"/>mettent pas d'avoir un secrétaire ou un bureau. Et cela est un<lb/> grand dommage, car par des correspondances, des envois de brochu-<lb break="no"/>res, de copies de mes
						travaux d'édification, mes articles feraient<lb/> la lumière et mon influence irait loin en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. J'ai, par ex-<lb break="no"/>très<lb/> emple, parmi les officiers de l'ancienne armée allemande des com-<lb break="no"
						/>pagnons de lutte tout-à-fait exceptionnels et qui travailleraient<lb/> avec énergie, en connaissance de cause, si j'avais les moyens, pour<lb/> accomplir cette tâche, de les rendre économiquement indépendants.</p>
					<p rend="indent">J'aimerais aussi fonder une revue, et développer celle qui existe,<lb/> et dont je vous envoie un exemplaire, et la débarrasser de <persName ref="#p0093" type="pec">M. Broda</persName>,<lb/> si j'avais de l'argent.</p>
					<p rend="indent">Comme, à mon point de vue, l'étranger aurait le plus<lb/> grand intérêt à ce que mon influence en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> fut décuplée, je<lb/> me suis adressé, il y a quelques mois, à des amis américains et<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/9cadbc4c7aad7e3312885b57350a2d542ac398ed" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">-8-</note> français, afin de leur demander s'il ne serait pas possible de met-<lb break="no"/>tre à ma disposition un certain fonds dont je justifierais scrupu-<lb break="no"/>leusement l'emploi ; un fonds qui me permettrait de développer
						mon<lb/> champ d'idée à un plus haut niveau et d'organiser une propagande<lb/> d'instruction, mais je n'ai pas reçu jusqu'ici un centime ni d'Eu-<lb break="no"/>rope ni d'Amérique, parce que précisément les cercles qui possè-<lb break="no"/>dent de l'argent sont aujourd'hui
						inquiets et ne veulent pas com-<lb break="no"/>prendre que nous, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, nous sommes dans un conflit entre Ariel<lb/> et Caliban, dans lequel Caliban a tout ce qu'il faut pour la pro-<lb break="no"/>pagande du mensonge, tandis
						qu'on ne fait aucun sacrifice pour Ariel<lb/> J'ai entendu dire que dans les cercles français un tra-<lb break="no"/>vail du <persName ref="#p0475" type="pec">Professeur O. Nippold</persName> (de Saarbruck), avait fait une grande<lb/> impression ; dans ce travail il était dit
						qu'il est absolument inu-<lb break="no"/>tile de soutenir le pacifisme allemand, car il faudrait plus de<lb/> vingt ans pour arracher l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à sa mentalité actuelle. Mais<lb/> même si cela était vrai, il faudrait commencer
						dès aujourd'hui à<lb/> s'organiser pour travailler contre cette mentalité. Mais <persName ref="#p0475" type="pec">M. Nippold</persName>,<lb/> dont je partage d'habitude le jugement, n'a pas comme moi de rapport<add hand="#annotation">s</add> aussi intimes et comme il faut en
						avoir avec les groupements du peu-<lb break="no"/>ple allemand pour ne pas se laisser induire en erreur par des dehors<lb/> déprimants. Moi, il faut que je dise qu'en dépit de tous les juge-<lb break="no"/>ments pessimistes sur le danger prussien, il n'y en a pas moins
						des<lb/> groupements du peuple allemand qui sont sur le bon chemin. Mais il<lb/> faut les aider spirituellement. Précisément dans la vallée de la<lb/> Saar, j'ai fait d'excellentes expériences. Les professeurs allemands<lb/> de là-bas m'ont invité à prendre part à une semaine
						pédagogique.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/3f41347c9081c75769c16460752980e9bfff8227" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">-9-</note> J'ai parlé pendant huit jours, tous les jours, deux ou trois heures,<lb/> à 1.200 personnes. Je leur ai exposé pendant quatre heures toutes<lb/> mes théories aiti-bismarkiennes ; j'ai trouvé un accueil enthousiaste<lb/> même
						auprès des hauts fonctionnaires allemands qui suivaient ces<lb/> cours. Mais il me manque de l'argent pour arriver à vaincre à fond.</p>
					<p rend="indent">Il me semble à présent que j'ai répondu à votre aimable<lb/> question avec précision. S'il vous est possible de trouver des gens<lb/> qui s'intéressent à la situation et qui comprennent que le soutien<lb/> matériel de ma propagande (et non de ma personne), et,
						par moi, de<lb/> toute la propagande pacifiste en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est de la plus haute<lb/> importance pour consolider une nouvelle <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, alors je veille-<lb break="no"/>rai à ce que
						chaque cent francs que je recevrais soit appliqué scru-<lb break="no"/>puleusement dans l'intérêt de la paix européenne, par conséquent<lb/> dans l'intérêt de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et également dans le vrai intérêt du<lb/> peuple
						allemand.</p>
					<p rend="indent">Je voudrais faire remarquer encore que ce n'est pas seu-<lb break="no"/>lement dans l'intérêt du mouvement pacifique que ce soutien m'im-<lb break="no"/>porte. En général les gens qui se consacrent à la paix ne sont pas<lb/> ceux qu'il faut, et on ne peut
						attendre d'eux qu'ils exercent une<lb/> grande influence sur le peuple allemand, même s'ils peuvent avoir<lb/> une action sur des organes déjà existants. Le principal est de ga-<lb break="no"/>gner des personnalités sérieuses dans tous les grands partis et de<lb/> leur rendre
						possible de s'édifier eux-mêmes et de faire de la pro-<lb break="no"/>pagande dans leur milieu. Par exemple, j'aurais pu fortifier gran-<lb break="no"/>dement dans le parti catholique allemand et dans le parti du centre<lb/> au moins dix hommes de premier rang, si j'avais pu
						développer mon<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bd2336vj/3785bc822a14a01fc583bf57df78dac05d9f5e58" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">-10-</note> matériel d'imprimerie, leur donner de l'argent pour leurs voyages,<lb/> afin qu'ils puissent venir me voir ici et trouver auprès de moi<lb/> tous les renseignements et les moyens d'action dont ils ont besoin.</p>
					<p rend="indent">Je n'ai pas non plus l'argent nécessaire pour voyager moi-même pour<lb/> organiser et inspirer tous ces gens. En deux mots vous comprendrez<lb/> dans quel esprit le "nervus rerum" me manque et dans quel esprit<lb/> je voudrais l'employer.</p>
					<p rend="indent">Vous rappelez-vous, Monsieur le Baron, notre discussion<lb/> dans la Nouvelle Gazette de <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName>, en 1916? Depuis que j'ai écrit<lb/> cet article, j'ai dû, hélas, me rendre à l'évidence et reconnaître<lb/> que c'est
						vous qui aviez raison et qu/e la faute allemande est in-<lb break="no"/>finiment plus grande que je ne le croyais à cette époque. Il me<lb/> tient donc à coeur de contribuer matériellement, avec les meilleurs<lb/> de mes compatriotes, à faire tout ce qui peut les sauver du
						mensonge<lb/> officiel. Pour cela aussi il faut de l'argent. En deux mots, je<lb/> pourrais atteindre beaucoup, mais pour cela, il serait, en vérité,<lb/> impérieusement nécessaire que ceux qui portent intérêt à ce but me<lb/> donnent les moyens de combattre la formidable
						organisation natio-<lb break="no"/>nalist/e par une propagande technique capable de lui faire face,<lb/> afin que la vieille <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, qui servait de trait d'union entre<lb/> les peuples, reprenne sa raison d'être et sa
						valeur.</p>
					<p rend="indent">Avec mes remerciements de tout coeur pour vos grandes<lb/> et bonnes lignes et pour votre appui pour la traduction de mon<lb/> livre en français.</p>
					<p rend="indent">Avec ma loyale estime,<lb/> Fr. <persName ref="#p0241" type="pec">W. FOERSTER</persName><lb/>
						<add hand="#annotation">Susenbergstrasse 100 <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName> 7</add></p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
