<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1209 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 1, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1209 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 décembre 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-12-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-12-01">1 décembre 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-12-01">December 1, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-12-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1208_30novembre1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1210_7decembre1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4df7h4v5/5551a4db528ee502506c95cc4da9fb98040df19a" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.209.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 1° Décembre 1922</dateline>
						<title rend="align(center)">NOS RÉUNIONS AU BUREAU, le JEUDI 30 NOVEMBRE 1922.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Je vous envoie ci-joint le compte-rendu<lb/> de nos séances d'hier, au Bureau. Vous y verrez que nous pres-<lb break="no"/>sons la solution du commencement des travaux de la Bibliothèque<lb/> de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et que nous
						espérons aboutir vers la fin de lannée,<lb/> avec un plan réunissant toutes les approbations officielles<lb/> nécessaires. Cela a demandé beaucoup de temps mais, grâce à nos<lb/> amis Nénot et Pol Neveux, nous arrivons enfin à un résultat<lb/> vraiment satisfaisant, je dirais
						même irréprochable.</p>
					<p rend="indent">Il en sera de même pour Fargniers. Rien<lb/> n'est simple avec l'administration française, mais je crois que<lb/> aurons tiré parti, plus encore que nous n'en aurons souffert, de<lb/> ses lenteurs, souvent bien ennuyeuses mais quelquefois aussi<lb/> utiles.</p>
					<p rend="indent">Notre réunion s'est terminée par la mise<lb/> au point des discussions entre les notaires, d'accord avec<lb/> l'étude Coudert et la Guaranty Trust. Les notaires sont, eux<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4df7h4v5/2bf73b73293356cd4b503d6866c6af2bf7c077b7" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> aussi, d'une lenteur désespérance et j'ai été obligé de me<lb/> fâcher. J'espère chaque jour que nous allons aboutir et que<lb/> nous pourrons, comme vous le désirez, publier notre acquisition,<lb/> mais je ne peux rien dire
						encore de définitif. Vous recevrez<lb/> probablement de moi un cablogramme avant la présente lettre.</p>
					<p rend="indent">Nous avons enfin pris toutes les dispositions<lb/> pour la publication, la plus efficace possible, du remarquable<lb/> rapport du Prof. Lichtenberger, comme je vous l'écrivais hier,<lb/> ainsi que pour la réception de Gerlach et de ceux de ses compa-<lb
							break="no"/>triotes dont je vous ai déjà donné les noms.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4df7h4v5/3e058a339011f2ff1eed163c8dff7f47a048dbd7" n="3"/>
					<head rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 1.209.</head>
					<p rend="indent">DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> POUR LA PAIX INTERNATIONALE<lb/> DIVISION DES RELATIONS ET DE L'ÉDUCATION<lb/> 407 WEST 117th STREET, <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName><lb/> CENTRE EUROPÉEN<lb/> 24, <placeName
							ref="#l0430" type="pec">RUE PIERRE CURIE</placeName>, <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> Ve<lb/> PRÉSIDENT-DIRECTEUR<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">D'ESTOURNELLES</persName> DE CONSTANT, <orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>EUR VICE-PRÉSIDENT<lb/> JUSTIN <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName>, DÉPUTÉ<lb/> TÉLÉPHONE:<lb/> GOBELINS 38-03<lb/> ADRESSE
						TÉLÉGRAPHIQUE:<lb/> INTERPAX.</p>
					<p rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, LE<lb/> 1° Décembre 1922.</p>
					<p rend="indent">RÉSUMÉ DES DÉLIBERATIONS PRISES<lb/> AU COURS DE LA SÉANCE TENUE PAR LE CENTRE EUROPÉEN DE LA<lb/> DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName>, le JEUDI 30 NOVEMBRE 1922.</p>
					<p rend="indent">La séance est ouverte à 3 h 1/2, par M.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, Président.</p>
					<p rend="indent">Etaient présents:<lb/> M.M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0277" type="pec">Justin Godart</persName>, Député.</p>
					<p rend="indent">H.P. Nénot, de l'Institut.</p>
					<p rend="indent">L'Hérondelle, Maire de Fargniers.</p>
					<p rend="indent">Guidetti, Ingénieur.</p>
					<p rend="indent">Pol Neveux, Inspecteur Général des Bibliothèques<lb/> et, en fin de séance,<lb/> Henri Lichtenberger. Professeur à <placeName ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4df7h4v5/8fd801e2ef6d4767530332ad837d1592de2e9d1c" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
						<placeName ref="#l0416" type="pec">REIMS</placeName>.-<lb break="no"/>M.M. Nénot et Pol Neveux ont eu une entrevue avec<lb/> l'architecte de la Bibliothèque,M. Sainsaulieu et l'ont décidé<lb/> à modifier son plan de manière à donner satisfaction au Conseil<lb/> Général des
						Bâtiments Civils. Le léger remaniement nécessaire<lb/> doit être entrepris immédiatement et sera terminé dans quelques<lb/> semaines.</p>
					<p rend="indent">Le Président remercie M.M. Nénot et Pol Neveux de<lb/> la très heureuse solution de cette affaire.</p>
					<p rend="indent">Le Comité discute à nouveau la question de savoir<lb/> dans quelle proportion<del rend="strikethrough">s</del> la Municipalité de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> pourra se rendre acquéreur de dommage sur la somme de 3.000.000 mise à sa
							dispo-<lb break="no"/>sition par la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>. L'opération étant pour nous très<lb/> avantageuse, et tout spécialement recommandée par le Gouvernement<lb/> le Comité domne mandat à M. Pol Neveux de s'entendre avec
						le<lb/> Maire de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, M. ROCHE, pour acheter au minimum un million de<lb/> dommages, s'ils ont la chance de les trouver, ceux-ci devenant<lb/> chaque jour plus rares. Cette partie du don américain sera consa-<lb break="no"
						/>crée à la construction de la Bibliothèque, et les deux millions<lb/> restant à l'aménagement intérieur et à l'achat des livres.</p>
					<p rend="indent">FARGNIERS.- A la suite de la réponse de M. MAUNOURY, Ministre<lb/> de l'Intérieur, et du Ministre des Régions Libérées, déclarant<lb/> qu'il ne nous est pas possible de nous soustraire à la procédure<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4df7h4v5/090eb64134f8d75da4a369b8af68837f96a24998" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> de l'adjudication publique si l'on adjuge des travaux dépassant<lb/> un million, le Comité décide de conclure un marché à gré, sur<lb/> les bases du contrat de la Coopérative avec les entrepreneurs<lb/> de cette coopérative,
						M.M. Monod et Guillain. Un rabais de<lb/> 10 % leur sera demandé sur les prix de la série de Laon, toute<lb/> liberté nous étant réservée, pour le cas où nous ne serions pas<lb/> satisfait<add hand="#annotation">s</add> des l'exécution des premiers travaux, de donner le
						complément à d'autres entrepreneurs.</p>
					<p rend="indent">Il est entendu que M. le Maire de Fargniers va<lb/> provoquer une délibération de son Conseil pour demander à la<lb/> Préfecture l'autorisation de traiter, en ce qui concerne les<lb/> écoles. Dès que le Conseil aura pris une délibération, M. L'Hé-<lb break="no"
						/>rondelle nous préviendra afin que nous agissions, de notre côté,<lb/> auprès du Préfet.</p>
					<p rend="indent">La question du chauffage est résolue comme<lb/> suit en ce qui concerne le groupe des écoles ; il est entendu<lb/> que nous commencerons par un chauffage de fortune en attendant<lb/> que l'extension des locaux permette de construire les caves<lb/> destinées à
						recevoir les appareils définitifs.</p>
					<p rend="indent">Le Comité autorise M. L'Hérondelle à proposer<lb/> de nouveaux achats de dommages, mais en spécifiant bien que la<lb/> Dotation entend se réserver un tiers au moins d'argent liquide,<lb/> sur le don total fait à Fargniers, pour parer aux événements<lb/>
						imprévus.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.4df7h4v5/a3667a52b5bbb9767be31ee6996c510ea6d5d329" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> BUREAU.- Après le départ des membres des Comités de<lb/> Fargniers et de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, la discussion s'engage sur les questions<lb/> formant l'activité générale du Bureau, (prochaines
						réunions à<lb/> organiser en Décembre, achat d'un immeuble de la Dotation à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, enquêtes en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, etc…....)<lb/> La séance est levée
						à 7 heures moins un quart<lb/> par M. le Président <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> et la date dela prochaine réunion fixée au Mercredi 6 Décembre, à 5 heures de<lb/> l'après-midi, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue
							Pierre-Curie</placeName>.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
