<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 827 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 22, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°827 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (22 mai 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-05-22"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-05-22">22 mai 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-05-22">May 22, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-05-22"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0826_20mai1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0828_23mai1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.177683m6/08005a0e9663fefd8f529da88e17ba46df50c27d" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 827 .</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 22 Mai 1921.</dateline>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<title rend="align(center)">EXAGÉRATION . -</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Pour ne pas vous tromper, je suis obligé<lb/> de remettre au point certains de mes jugements un peu trop sombres<lb/> sur les sentiments que me témoignent mes collègues du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>.</p>
				<p rend="indent">Je ne parle que du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>. Ailleurs, en effet, je n'ai jamais<lb/> eu à me plaindre, et notamment, je constate avec joie que mes con-<lb break="no"/>citoyens, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>,
					me multiplient les témoignages de leur<lb/> profond attachement. Je passe la plupart de mes dimanches auprès<lb/> d'eux, en cette saison adorable du printemps de notre Anjou. Ce<lb/> sont, pour moi, de véritables fêtes, et le nombre augmente chaque<lb/> fois des braves/gens qui
					se pressent pour m'entendre faire le pro-<lb break="no"/>cès des misérables exploiteurs de la/guerre.</p>
				<p rend="indent">Hier encore je me sentais comme entouré,<lb/> béni par le travail accumulé de nos ancêtres. Pendant des siècles<lb/> et des siècles, des hommes, des femmes, des enfants de ce doux pays<lb/> ont donné leur vie soit pour le défendre, soit pour le cultiver,<lb/> le
					couvrir de toutes les/richesses de l'été, soit pour le mettre<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.177683m6/2a49a540a6d8c01ab3ebb52f052a745cdc8ca602" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> en relations paisibles , par un incomaprable réseau de jolies<lb/> routes, avec les pays voisins, pour le léguer, enfin, et le léguer<lb/> aux enfants de nos enfants, fruit de leur inlassable amour, de<lb/> leurs soins, de leurs
					sacrifices..... Et je me disais : "Faut-il<lb/> qu'un tel héritage, une telle joie, un tel trésor de patience et<lb/> de bonté, l'inconscience de quelques brutes puisse suffire pour le<lb/> compromettre en quelques années! Quel crime serait le mien si,<lb/> voyant cela, sachant
					cela, je m'abstenais de protester, d'encou-<lb break="no"/>rager ceux qui continuent le long travail du temps et de leurs<lb/> aïeux ! "</p>
				<p rend="indent">Et j'ai la joie de voir que la confiance<lb/> en moi toujours augmente, - en dépit et <add hand="#annotation">e</add>n raison même des injus-<lb break="no"/>tices dont j'ai été la cible, - et que le mépris des mauvais po-<lb break="no"/>liticiens pénètre les coeurs
					et les esprits, peu à peu, mais<lb/> profondément.</p>
				<p rend="indent">Cela, je vous l'ai dit à plusieurs occa-<lb break="no"/>sions, bien souvent ; mais aujourd'hui je constate qu'au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName><lb/> même, bien des gens, au fond, pensent comme moi, sansoser le dire.</p>
				<p rend="indent">On ne vote pas encore avec moi, mais on ne croit, si on n'ose<lb/> pas me suivre ; et, en tous cas, on ne me sait pas mauvais gré<lb/> d'avoir le courage de mon opinion. Tant s'en faut. J'en ai eu la<lb/> preuve le jour du mariage de mon fils.</p>
				<p rend="indent">La cérémonie, contrariée pourtant par ce<lb/> fait qu'elle coïcidait avec la réouverture du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et la<lb/> reprise des plus graves débats politiques, n'en a pas moins été<lb/> une manifestation dont je vous dois
					compte.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.177683m6/ba5eed869124011ef48cb8290b995a61de4f445d" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Le Temple, beaucoup trop vaste pour une<lb/> assistance ordinaire, était comble ; bien que, par centaines, pres-<lb break="no"/>que par milliers, nous ayons reçu, de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> comme de
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et<lb/> de l'étranger, des regrets et des excuses des absents. Le défilé<lb/> cordial de nos invités a duré plus d'une heure. Nous y avons vu<lb/> ressusciter , en quelque sorte, des amis de quarante années ; ap-<lb
						break="no"/>paraître, à côté des jeunes, des visages qui n'existaient pour<lb/> ainsi dire plus, pour nous, que dans le passé. Le compte-rendu<lb/> ci-joint du "FLÉCHOIS" résume ceux des noms que nous avons pu nous<lb/> rappeler.</p>
				<p rend="indent">Et ne croyez pas que nous avons rien sacri-<lb break="no"/>fié à des convenances/mondaines. Tout au contraire. Le pasteur<lb/> Wilfred MONOD s'adressant, en chaire, à mon fils, a dit hautement,<lb/> - en ce moment de manifestations césariennes et cléricales, - :<lb/>
					" Bon sang ne peut mentir". "Vous vous<lb/> "appelez Constant. <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName> a bravé dix années d'exil<lb/> "pour combattre <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName> et l'esprit de conquête. Votre père a<lb/> "donné sa
					vie pour tenter de nous épargner cette guerre..... Votre<lb/> "avenir est déjà tracé.....".</p>
				<p rend="indent">Et cela dans une atmosphère de telle fer-<lb break="no"/>veur qu'il n'est personne qui n'en ait été impressionné. –- C'était,<lb/> après tout, le même auditoire que celui de nos paysans de la Sar-<lb break="no"/>the ; ces paysans tellement supérieurs par leur
					fermeté, leur foi<lb/> dans le devoir de bien servir non pas eux-mêmes mais <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>.</p>
				<p rend="indent">Et je me suis fait ce reproche de n'être<lb/> pas juste, quand, dans les jours ingrats, je me plains de mes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.177683m6/0fa2eabc93477c7272c546a23493777631f8834f" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> contemporains. Les vrais Français, les vrais hommes de coeur,<lb/> poursuivent leur oeuvre et laissent dire. Et c'est par eux que<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> reste ce qu'elle est et se sauvera une
					fois de plus.</p>
				<p rend="indent">Mais il faut l'aider, vous comme moi, dans l'intérêt du monde<lb/> autant que d'elle-même.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
