<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0694 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (July 16, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0694 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (16 juillet 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-07-16"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-07-16">16 juillet 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-07-16">July 16, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-07-16"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0693_4juillet1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0695_18juillet1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0e8de86/a0034d2030c79f902917530dd448acf96df0ba47" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 694.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, 16 Juillet 1920.</dateline>
					<title rend="align(center)">RÉPONSE à VOTRE LETTRE DU 17 JUIN<lb/> CONCERNANT LA CONVENTION DE <placeName ref="#l0139" type="pec">CHICAGO</placeName><lb/> ET à CELLE DU 29 JUIN.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai bien reçu votre très intéressante<lb/> lettre du 17 Juin. Je l'ai lue avec grande attention et l'ai fait<lb/> lire autour de moi. Je l'ai communiquée à nos amis Ed.Tuck,<lb/> et Sherrill. Je l'enverrai à Olin, si je puis l'atteindre, et<lb/> à d'autres
					amis.</p>
				<p rend="indent">Voici l'impression de Tuck:<lb/>
					<add hand="#annotation">première</add> Rien de plus utile que ces exposés indé-<lb break="no"/>pendants que nous échangeons, de temps à autre, de la situation<lb/> dans nos deux pays. Il est dommage que de pareilles lettres ne<lb/> soient pas publiées pour l'éducation de
					l'opinion. - Peut-être,<lb/> après tout, sont-elles plus efficaces en conservant le caractère<lb/> de communications personnelles et confidentielles ?</p>
				<p rend="indent">Le rôle de <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>, toujours discret mais<lb/> solide, à la Convention de <placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName>, n'était pas soupçonné ici.<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0e8de86/7a94099a8063b84a274b08c8a3f50ab255ee48b4" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
				<p>J'espère pouvoir lui en parler à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> où nous l'attendons, avec<lb/> Madame <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>, prochainement .</p>
				<p rend="indent">Nous apprécions fort l'accord dont vous<lb/> parlez pour substituer à ces mots inexacts "League of Nations",<lb/> ceux de "Association of Nations" ; cela répond tout à fait au<lb/> sentiment de <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName> et à la
					nature des choses. Une<lb/> société est autre chose et plus qu'une ligue. Le mot "société"</p>
				<p rend="indent">rassure ;celui de "ligue" inquiète.</p>
				<p rend="indent">Le succès de M. le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur Warren G.</p>
				<p rend="indent">Herding répond au système des moyennes qui s'établissent naturel-<lb break="no"/>lement dans une démocratie au moment du choix final d'un Prési-<lb break="no"/>dent. On ne prend pas celui que chacun de nous préférerait, mais<lb/> celui qui nous divise le moins, celui
					qui n'a pas trop d'adver-<lb break="no"/>saires. En tous cas, je suis heureux de savoir que les partisans<lb/> d'une politique raisonnable de conciliation pourront compter sur<lb/> lui et sur le V.Président le Sr. Coolidge, comme sur vous-même.</p>
				<p rend="indent">Vous aurez contribué, dans vos retraites annuelles de l'Hôtel du<lb/> Bon Air, à AUGUSTA, (Georgia) à son initiation internationale .</p>
				<p rend="indent">Le fait que le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur Hiram Johnson a<lb/> été écarté est fort heureux. Voilà, me semble-t-il, un de ces<lb/> personnages néfastes comme il y en a dans tous les pays libres et<lb/> dont je redoute l'influence, et, à plus
					forte raison, l'action<lb/> directe.</p>
				<p rend="indent">J'ai bien reçu également les lettres par<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0e8de86/8ad5f401f7989186dc9d0b712b8c03a3f9cf4a35" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> lesquelles vous me demandez des indications concernant nos<lb/> moyens légaux ou coutumiers de choisir nos candidats à la dépu-<lb break="no"/>tation. Malheureusement, nous n'avons et ne pouvons guère avoir,<lb/> sur ce point si
					délicat, rien de précis. Nous tenons à laisser<lb/> les électeurs libres de voter mais, à plus forte raison, de<lb/> commencer par arrêter le choix de leurs candidats. Avant la<lb/> réforme électorale, qui a si fâcheusement fonctionné, pour la<lb/> première fois, le 16 Novembre
					dernier, (à tel point que la<lb/> moitié des électeurs n'y comprenant rien se sont abstenus ; chaque<lb/> électeur faisait ce qu'il voulait, quand il ne s'en remettait pas,<lb/> volontairement, au choix préalable d'un comité local ou de<lb/> plusieurs comités locaux concurrents.
					Maintenant, il faut que<lb/> les membres de chaque parti se concer<add hand="#annotation">t</add>ent, s'entendent entre eux.</p>
				<p rend="indent">Ce serait parfait si tous les électeurs appartenaient chacun à<lb/> une organisation, mais ce n'est pas le cas, et alors, ne pouvant<lb/> choisir individuellement des candidats qu'ils connaissent, ils<lb/> sont réduits à s'en rapporter aux recommandations d'une
					presse<lb/> qui leur présente des programmes sans garantie de sincérité et<lb/> à des agitateurs électoraux. Ces agitateurs ont eux-mêmes<lb/> grand'peine à s'affranchir de la domination de puissances finan-<lb break="no"/>cière, capables de supporter les frais électoraux,
					toujours plus<lb/> élevés qu'on ne pense. Une élection législative au scrutin de<lb/> liste pour un Département, est impossible, sans un journal et<lb/> sans grands frais de poste, sans un grand nombre d'agents qui ne<lb/> sont pas tous bénévoles, sans frais d'impression et
					d'affiches,<lb/> sans automobiles, etc…...etc…. Un candidat excellent, que je<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0e8de86/d0f6ac3fd04da1f98ec4e59103df5594f7189a51" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> connais, a obtenu dans une ville la grande majorité des voix,<lb/> mais il a échoué parce que, faute d'une automobile, il avait dû<lb/> négliger la campagne.</p>
				<p rend="indent">Comment remédier à la presque impossibilité<lb/> de faire élire une liste de candidats sans journaux, sans argent,<lb/> sans automobile? C'est ce qu'on cherche, sans avoir rien trouvé<lb/> de sérieux jusqu'ici, au contraire. La Chambre actuelle, consi-<lb break="no"
					/>dérée comme la plus réactionnaire et la plus nulle de celles que<lb/> nous avons eues depuis la Chambre introuvable de la Restauration,<lb/> est composée en grande partie de candidats de la grande presse<lb/> et de la finance, partisans d'une politique soi-disant réaliste,<lb/>
					c'est-à-dire sans aucun principe, autre que le culte de l'argent<lb/> et de la force.</p>
				<p rend="indent">D'autre part, les socialistes livrés à leurs<lb/> seules ressources, ont fait preuve d'une intransigeance aveugle<lb/> et d'une lamentable incapacité de rien sacrifier pour s'unir à<lb/> l'ensemble des forces démocratiques du pays. Cet ensemble aurait<lb/> la
					majorité en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> si la réaction militariste et cléricale ne<lb/> disposait pas, elle, du nerf de la guerre et n'arrivait pas ainsi<lb/> à s'imposer par la division et le désarroi de ses adversaires. Je<lb/> vous écrirai de nouveau
					à ce sujet, en vous envoyant les indica-<lb break="no"/>tions précises que vous me demandez.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
