<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1055 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 12, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1055 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (12 avril 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-04-12"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">14 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">14 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-04-12">12 avril 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-04-12">April 12, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-04-12"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1054_6avril1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1056_12avril1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/9f9108504186843888c6dc4a100b866e9b563560" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.055</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 12 Avril 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> MA CONFERENCE de STRASBOURG.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> A peine de retour d'<placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName> et de cette impression-<lb break="no"/>nante manifestation du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, si grande, si forte et si calme,<lb/> j'ai dû céder à l'insistance de mes amis
					et particulièrement<lb/> d'<persName ref="#p0021" type="pec">Appell</persName> pour aller, d'accord avec <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>, faire une con-<lb break="no"/>férence, dès longtemps préparée, à <placeName ref="#l0496" type="pec"
						>Strasbourg</placeName>, le 7 Avril. J'a-<lb break="no"/>vais pris pour titre : Les deux Conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> et la Socié-<lb break="no"/>té des Nations. Je ne manque jamais une occasion de faire com-<lb break="no"/>prendre que
					la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> eût été plus viable si on<lb/> n'avait pas lâchement et inintelligemment coupé ses racines dans<lb/> le passé, dans la crainte de la compromettre. J'ai montré ce<lb/> qu'aurait été l'institution si elle avait gardé
					fièrement ses<lb/> origines, <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, l'Alabama, le Traité de Gand, la Révolution<lb/> française, la déclaration de l'Indépendance; et, j'ai réussi, au<lb/> delà même de mon attente, dans un milieu pourtant difficile, pour<lb/> ne
					pas dire impossible. L'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> n'a retenu de la guerre qu'une<lb/> chose ; elle lui doit la victoire et la liberté. Vive la guerre!</p>
				<p rend="indent">Non pas qu'elle soit nationaliste ; mais elle est encore moins<lb/> pacifiste et tout ce qui donne l'idée de défaitisme lui fait<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/399510b900deb06c65628b0ee268b5f3c3d608f9" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> horreur. C'est tout naturel. Comment l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> serait-elle<lb/> antimilitariste? Vive l'armée ! Vive la guerre qui nous a<lb/> sauvés ! A bas l'Allemand qui nous opprimait! Parler de
						conci-<lb break="no"/>liation et de Paix, dans un tel milieu<del rend="strikethrough">x</del> n'était pas sans risque.</p>
				<p rend="indent">On pouvait ne pas me comprendre. Je n'ai pas hésité et j'étais<lb/> particulièrement qualifié pour faire cet effort. Toute ma vie<lb/> j'ai aimé, compris, défendu, l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> comme la Lorraine. J'ai<lb/> plaidé sa cause en
						<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, en Amérique, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> surtout.</p>
				<p rend="indent">Et les Alsaciens n'oublient pas. Malheureusement mes amis les<lb/> plus puissants et les plus dévoués à <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, les Lalance, à<lb/>
					<placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, <persName ref="#p0072" type="pec">Léon Boll</persName>, sont morts. Lalance a été mon éducateur<lb/> et mon parrain en <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>. C'est lui, le vieux et noble protes-<lb
						break="no"/>tataire, exilé par Bismar<add hand="#annotation">c</add>k à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, qui était venu me trouver rue de la Tour, pour soutenir sa propagande de grand industriel,<lb/> de grand philanthrope et de grand patriote, et pour
					m'engager à<lb/> voir l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, le chancelier de Bülow, etc, ce<lb/> que j'ai fait toujours et toujours d'accord avec lui. <add hand="#annotation">Il</add> a sub-<lb break="no"/>ventionné, l'un des premiers, ma
					conciliation, dès 1905 ; il a<lb/> tenu à faire lui-même les avances du voyage de j'ai fait à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName><lb/>
					<add hand="#annotation">des frais</add> et de ma conférence à la Chambre des Seigneurs, <del rend="strikethrough">et</del> en 1909. Ja-<lb break="no"/>mais je n'aurais mené son action aussi vigoureusement en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> si je
					n'avais pas eu derrière moi d'abord et par dessus tout l'in-<lb break="no"/>térêt de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>. Quand j'ai conduit à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName> mes collègues du<lb/>
					<add hand="#annotation">en 1913,</add>
					<orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement Français</orgName>, - plus de 300,- à la rencontre de nos collè-<lb break="no"/>gues du <orgName ref="#g0057" type="pec">Reichstag</orgName>, avec <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName>, <persName ref="#p0311" type="pec"
						>Herriot</persName> et combien d'autres, j'ai<lb/> reçu de Lalance un télégramme qui a fait la joie de <persName ref="#p0347" type="pec">Jaurès</persName> et<lb/> fortifié son magnifique plan d'agir en faveur de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>. L'année<lb/>
					<add hand="#annotation">plaidoyer</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/33a0e5206df68eae01a956fa81e711c71b54e22f" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> suivante, deux mois avant la guerre, je retournais à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>, encore<lb/> avec mes collègues du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et avec <persName ref="#p0347"
						type="pec">Jaurès</persName>, et je m'arrêtais<lb/> à <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, au retour, pour passer la nuit sous le toit plus<lb/> hospitalier que jamais de mes amis Lalance. Pendant la guerre,<lb/> j'allai les voir à deux reprises à Divonne
					les Bains, où ils<lb/> avaient réussi à s'échapper et à t<add hand="#annotation">r</add>ou<del rend="strikethrough">r</del>ver un dernier refuge ; je vous ai longuement écrit au retour de ce voyage. Après la guerre,<lb/> j'ai fait ma dernière visite à <placeName ref="#l0334"
						type="pec">Mulhouse</placeName>, au sanatorium que Lalance<lb/> avait fondé avec sa chère femme et où ils ne sont plus qu'un<lb/> souvenir respecté. C'est à l'appel de leurs amis, les patriotes<lb/> Alsaciens de <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName> que
					j'étais venu à mon retour d'Amérique,<lb/> en 1911 ou 1912, faire pour l'Alliance Française, une conférence<lb/> sur les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Cette conférence eut un tel succès qu'elle<lb/> dura deux heures et demie, tant on comprenait, tant
					on insistait<lb/> pour que j'en dise davantage. C'est Lalance qui m'avait décidé<lb/> à prononcer, en 1901, à l'Ecole Alsacienne dont on vient de me<lb/> demander d'être administrateur et dont je vous parlerai un jour,<lb/> mon premier discours intitulé ; ni revanche, ni oubli,
					et qui a<lb/> délié les langues de bien des gens qui se taisaient, suivant le<lb/> mot, très juste au début, de <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName> ; y penser toujours, n'en<lb/> parler jamais.</p>
				<p rend="indent">Heureusement le souvenir de mes amitiés alsaciennes<lb/> est resté vivace, encore que mes meilleurs amis aient disparu.</p>
				<p rend="indent">J'ai eu la surprise de voir à la gare, à mon arrivée à <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>,<lb/> un certain nombre de fidèles que je ne m'attendais pas à retrouver,<lb/> - et dont plusieurs étaient venus avec <persName ref="#p0072" type="pec"
						>Léon Boll</persName>, (que vous avez<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/3b10ef3c9b816ce013204820ce61d3de3babfa21" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> connu à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en 1914) m'entendre à <placeName ref="#l0230" type="pec">Heidelberg</placeName> et à <placeName ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName><lb/> en 1912,1913 et à
						<placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName> et à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName> en 1913-1914, - ainsi que les<lb/> Professeurs <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et Lammash. Tous m'accueillant avec une<lb/>
					<add hand="#annotation">aujourd'hui, hélas, disparus</add> affection profonde, je dirais presque avec vénération, si je<lb/> ne détestais ce terme appliqué à moi, peu vénérable, simplement<lb/> vivant et humain. Surprise plus grande encore, le Haut Commis-<lb break="no"/>saire
					Général, M. Alapetite, avait envoyé un officier supérieur<lb/> m'atendre également, à l'arrivée du train, et m'inviter à dé-<lb break="no"/>jeuner pour le lendemain. J'en parlerai tout à l'heure.</p>
				<p rend="indent">Je fis ma conférence, le soir même à 8 h. 1/2.</p>
				<p rend="indent">Le Maire de <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, encore un ami, Peirotte, socialiste modéré,<lb/> y assistait, au premier rang d'un auditoire extrêmement froid. -<lb break="no"/>On m'avait prévenu. I l ne faut pas faire appel au pacifisme de<lb/>
					<placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, ni même y parler de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> et de<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>. L'emprise du militarisme et de l'administration prussien-<lb break="no"/>ne y est encore trop <del rend="strikethrough">offre</del>. Et cependant on était venu, à cause <add hand="#annotation">forte</add> de mon nom, pour
					m'entendre. Je commençai par répondre cordia-<lb break="no"/>lement, aux saluts de bienvenue, en évoquant mes souvenirs d'Al-<lb break="no"/>sace, mes amitiés. La température restait fraîche. Alors l'im-<lb break="no"/>patience m'a pris et très amicalement mais fortement j'ai
					dit,<lb/> en substance, ceci:<lb/> La paix ne vous intéresse pas ? Vous êtes heureux<lb/> par la victoire, par la guerre. Heureux et libres. Vous n'en<lb/> demandez pas davantage. Votre patriotisme est satisfait, Votre<lb/> égoïsme, peut-être, aussi. Mais réfléchissez davantage.
					Vous<lb/> représentez le triomphe du droit. si ce triomphe devient, grâce<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/860954245521d46e2bb79b1dba2884e76fa9e508" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> à votre indifférence, éphémère, et si le droit, aujourd'hui<lb/> vainqueur, est demain victime, de nouveau, faute d'une orga-<lb break="no"/>nisation durable de la paix, alors tout sera remis en question :<lb/> et vous serez les
					plus malheureux comme vous êtes aujourd'hui<lb/> les plus heureux des hommes. Vous n'avez connu de la guerre<lb/> que ses avantages. Allez-vous laisser de nouveau s'abattre<lb/> ses hécatombes sur l'humanité? Espérez-vous toujours être, par<lb/> miracle, épargnés? Non, n'est-ce
					pas? Alors réveillez-vous,<lb/> groupez-vous, organisez-vous, aidez-nous. Dans votre intérêt<lb/> tout d'abord, l'intérêt de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>, mais dans l'intérêt aussi<lb/> de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, de l'Amérique, de <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>. Ne<lb/> m'objectez pas que l'Amérique se réserve ; comprenez plutôt ce<lb/> qu'elle peut penser, - après les prodiges de dévouement et d'hé-<lb
						break="no"/>roïsme qu'elle a multipliés pour venir contribuer à vous sauver,<lb/> Si elle se dit que vous allez laisser la guerre recommencer.</p>
				<p rend="indent">L'Amérique nous a trop puisamment aidés pour consentir maintenant<lb/> à notre perte. Sa réserve n'est pas de l'égoïsme ; c'est l'inté-<lb break="no"/>rêt seul de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>, et de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, et de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et de la<lb/> Paix qui l'oblige à des précautions. De vous. Alsaciens, a dé-<lb break="no"/>pendu la protestation sacrée et finalement triomphante des peu-<lb break="no"/>ples contre la
					violence ; de vous dépendra la durée et la confir-<lb break="no"/>mation de ce triomphe.</p>
				<p rend="indent">Un bloc de neige changé en brasier, tel fut mon<lb/> auditoire à la fin de ma conférence. Tous se pressèrent pour<lb/> me féliciter, me remercier, me dire qu'enfin ils comprenaient...</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">qu'</add> Et cet enthousiasme fut résumé d'un mot par un vieil Alsacien<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/5b5ab73b446e0484c3e60153e389c194e287cc5a" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> qui se fit l'interprète de tous les autres, en s'écriant, dans<lb/> son accent incorrigible :<lb/> "Merci! Fi nus afez zegoués!"</p>
				<p rend="indent">(vous nous avez secoués!)<lb/> Ah, oui, je les ai bien secoués ; comme j'avais<lb/> secoués quelques jours plus tôt les républicains du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, et<lb/> comme je compte secouer encore tout ce que je pourrai de braves<lb/>
					gens, - et tant que j'en aurai la force.</p>
				<p rend="indent">Le Haut Commissaire français. M. Alapetite, que<lb/> je connaissais de longue date. (il a été longtemps mon temps, un<lb/> après<lb/> excellent Résident Général en <placeName ref="#l0522" type="pec">Tunisie</placeName>) m'a dit que malgré l'in-<lb break="no"
					/>fériorité de nos routines administratives sur l'automatisme<lb/> prussien<del rend="strikethrough">t</del> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> faisait, malgré tout, de grands progrès en <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> et même à
						<placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, centre, capitale admirable, colonisée<lb/> par les Allemands à tant de frais, à coup d'innovations matériel-<lb break="no"/>et<lb/> les,d'édifices splendides, la gare, l'hôtel des postes, l'Uni-<lb break="no"
					/>versité, etc. La preuve en est que, très tolérants, nous avons<lb/> gardé des fonctionnaires de l'enseignement primaire d'avant la<lb/> guerre, lesquels se refusaient à enseigner le Français pour un<lb/> bon motif ; ils n'étaient pas capables de l'enseigner. Grâce à<lb/> notre
					tolérance, que s'est-il passé? Les parents des enfants<lb/> honteux de l'infériorité des maîtres et sous peine de déserter<lb/> leurs écoles, les ont forcés à apprendre le Français, quel que<lb/> soit leur âge! pour l'enseigner. Et ce miracle s'est produit<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/05372ab4441b9c2a38fe9efeb9f75fc6d4d99d22" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> en trois années ! Seuls, les curés et les pasteurs protestants<lb/> résistèrent ; pourquoi? parce/qu'ils ont honte de prêcher dans<lb/> une langue qu'ils parlent mal et parce que les Alsaciens sont<lb/> avant tout moqueurs et se
					rient de leurs tentatives. I y a<lb/> une chanson là-dessus ; ce que l'Alsacien a il n'en veut pas,<lb/> mais ce qu'il n'a pas il le veut. Mais cela s'arrange.</p>
				<p rend="indent">Très intelligemment Alapetite et l'administration<lb/> française laisse faire les pòpulations, comme avait fait l'Em-<lb break="no"/>pire, du reste ; elle les laisse choisir, venir à elle, et ils<lb/>
					<add hand="#annotation">en douceur</add> viennent, tout en se plaignant. Le malheur est que <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName><lb/> et ses élections du 16 Novembre 1919 n'ont envoyé d'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>-Lor-<lb break="no"
					/>raine au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> que des réactionnaires cléricaux,<lb/> comme dans la majeure partie de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, (y compris la Sartne)<lb/> mais
					c'était le lendemain de la guerre, un fruit de la guerre.</p>
				<p rend="indent">J'ai trouvé <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName> très vivante ; rien de<lb/> changé si ce n'est que les militaires y sont rares, et jeunes<lb/> et contents, sympathiques, pas fiers ; les monuments de cette<lb/> ville capitale ont été bien
					utilisés, à part les statues trop<lb/> allégoriques renversées et remplacées ; on ne pouvait laisser<lb/>
					<persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> trôner partout. J'ai fait ma conférence dans un<lb/> très beau palais, jadis le siège du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> d'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>,<lb/>
					aujourd'hui devenu le conservatoire municipal de Musique. Son<lb/> directeur, Guy Ropartz, célèbre par ce qu'il avait fait pendant<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/c37f02f37e8e72f7bf6b0c2181b9deeced707cc2" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> vingt-cinq ans du Conservatoire de <placeName ref="#l0336" type="pec">Nancy</placeName>, continue son oeuvre<lb/> remarquable, dans ce cadre privilégié où il a su s'entourer des<lb/> meilleurs maîtres et des premiers artistes de
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Si vous<lb/> étiez un peu moins hostile à la musique, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, je<lb/> vous dirais que les jeunes Américains qui ne peuvent trouver<lb/> place au Conservatoire de
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, devraient s'entendre pour venir<lb/> à <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, où ils trouveraient réunies toutes les conditions<lb/> possible d'étude et de vie matérielle. Je vous écrirai spécia-<lb
						break="no"/><add hand="#annotation">et aussi d'excellents classes de diction</add> lement à ce sujet ; j'y penserai ; la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> pourra pren-<lb break="no"/>dre l'initiative de fournir sur ce point de très
					importantes<lb/> suggestions à l'opinion éclairée. On a su grand gré à M.M. les<lb/> Trustees de leur souscription au monument Pasteur, comme de ce<lb/> qu'ils ont fait pour <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, pour Fargniers, pour nos Universités.</p>
				<p rend="indent">La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> a une très bonne presse à <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>. Et<lb/> c'est,en somme, l'Université Alsacienne qui a organisé, avec l'U-<lb break="no"/>niversité de <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ma conférence, d'accord,bien entendu avec le<lb/> Maire et avec les sympathies du Haut Commissaire.</p>
				<p rend="indent">Quelque chose, dans l'opinion aujourd'hui, parle<lb/> plus haut, beaucoup plus haut que les Gouvernements, que ce soit<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à Gênes, à <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>, à <placeName
						ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, à <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>. c'est<lb/> l'instinct de conservation. Partout on se sent attiré, comme<lb/> par un vertige, à l'abîme du
					recommencement de la guerre, à la<lb/> mort, - et les Gouvernements, comme celui de M.M. Poinceré et<lb/>
					<persName ref="#p0045" type="pec">Barthou</persName>, suivent, aveugles et sourds, cette attirance ; mais,<lb/> plus encore vaniteux et fai<del rend="strikethrough">lle</del><add hand="#annotation">bles</add> derrière eux, les foules ignorantes, hésitantes, désordonnées, se<lb/>
					ressaisissent, se retirent ; elles cherchent en elles des éléments<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/5804b22851c1febe458609b176c2a555d62552f8" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> de cohésion, de cordination, de salut. Et ce salut, notre<lb/> devoir à nous Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, promoteurs d'initiatives in-<lb break="no"/>dividuelles et indépendantes,est d'en montrer
					le chemin. Un<lb/> cri suffit pour que la foule se ressaisisse et se retourne et<lb/> pour qu'elle retourne, à sa suite, les Gouvernements faibles.</p>
				<p rend="indent">C'est ce revirement que je vois se produire partout où quelques<lb/> hommes de bonne volonté se sacrifient pour que la foule, à leur<lb/> appel, <del rend="strikethrough">écrase</del> les mauvais bergers, et retrouve le chemin de la <add hand="#annotation"
						>écarte</add> lumière.</p>
				<p rend="indent">Myaoka m'écrit plaisamment du <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName> : "On vous<lb/> donnera raison dans un siècle !!" Que m'importe, si, d'ici là,<lb/> le monde n'est plus qu'un lac de sang, un cimetière de ruines.</p>
				<p rend="indent">Non, non, on me donnera raison, non pas à moi<lb/> qui n'en ai cure, mais à ma raison, à mon patriotisme humain,<lb/> dans peu de temps. Je viens de comparer ce que l'ignorance et-<lb break="no"/>la guerre et la haine ont pu faire de notre midi privilégié de-<lb
						break="no"/><add hand="#annotation">pourtant</add> puis l'occupation romaine, et ce que le progrès au contraire et<lb/> la paix depuis les grandes guerres du Premier Empire ont fait de<lb/> l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> et des pays qui l'avoisinnent.
					Ici, pas une maison<lb/> en ruine, pas une trace d'abandon, de découragement ; partout au<lb/> contraire la vitalité, la gaité, l'activité, la couleur, la joie ;<lb/> - la ville grouillante de mouvement, d'échanges, d'effusion, dans<lb/> un jargon qui n'est d'ailleurs ni le
					Français ni l'Allemand ; les<lb/> rues propres, malgré l'infériorité de l'Administration Municipale<lb/> française, un peu plus débraillées, plus méridionales, mais plus<lb/> palpitantes. A la campagne c'est mieux encore. Je savoure, de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/8e3073aca32cc6ac1a3ecaddfef84068261da404" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> la fenêtre de mon wagon-observatoire, bien suspendu, le défilé<lb/> des prés verts, des forêts majestueuses, le passage des villes<lb/> pittoresques, jalouses chacune de garder sa physionomie, son<lb/> cachet, ses maisons qui ne
					ressemblent pas aux autres, ses mai-<lb break="no"/>sons alsaciennes aux toits pointus, aux murs bien blancs, tra-<lb break="no"/>versés de poutres solides, égayées de fenêtres et de volets aux<lb/> vives couleurs. Cela encore n'est rien auprès du spectacle qui<lb/> fait ma joie,
					me retient indéfiniment, la circulation du sang du<lb/> pays; les artères, les v<add hand="#annotation">i</add>n<del rend="strikethrough">t</del>es, les voies de communication qui se pressent, se côtoient, s'entrecroisent, passent les unes au-dessus<lb/> ou au-dessous des autres,
					- toutes impatientes d'arriver au but,<lb/> et rivalisant, - les jeunes et les vieilles, les plus historiques<lb/> et les plus nouvelles, - à qui l'atteindra le plus vite ou au<lb/> meilleur compte. Le chemin de fer, la voie ferrées'étend et<lb/> s'étale en parvenue, sans
					réserve, doublée des/fils de cuivre <del rend="strikethrough">du</del> télégraphiques et téléphoniques, et des câbles de transmission de<lb/> la force électrique, sans compter la télegraphie sans fil qu'on<lb/> ne voit pas, - pas plus qu'on ne voit les courants d'opinion do-<lb
						break="no"/>miner les pouvoirs publics ; -et, à côté des voies ferrées, les<lb/>
					<add hand="#annotation">et les avions postaux quotidiens de la ligne <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName>, Prague</add> vieilles routes, larges, bien entretenues, bien propres, parcou-<lb break="no"/>rues
					en tous sens, ici, près des villes, par les piétons et les<lb/> bicyclettes, ailleurs par des troupeaux, au milieu desquels cir-<lb break="no"/>culent les chars que traînent lentement les attelages de boeufs,<lb/> ou des chevaux plus rapides, ou des charettes ou parfois même
					un<lb/> cavalier ; - plus de soldats, la plupart des maisons brûlées,<lb/> éventrées, à partir de l'ancienne frontière française ont été<lb/> réparées, relevées, resuscitées. Les usines, les carrières, les<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/f0c3039edadff66d25a9816fddc6447b8af5f335" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> exploitations de toutes sortes se multiplient. Et puis, et<lb/> puis, entre la route et la voie ferrée, voilà autre chose ; mes<lb/> chers canaux. Je pense à <persName ref="#p0645" type="pec">Voltaire</persName>, à son mot célèbre,
					pour<lb/> décrire la <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName> et s'en moquer : "Canards, canailles, canaux!"</p>
				<p rend="indent">triple blasphème. Car les canards qui marchent, qui nagent et<lb/> qui volent, sont les plus privilégiés des êtres vivants ; les<lb/> Hollandais sont le peuple le moins canaille ; ils ont été le plus<lb/> hospitalier/du monde, - "avare pour être généreux", - a dit<lb/>
					<persName ref="#p0454" type="pec">Michelet</persName> ; - et enfin les canaux sont, ont toujours été depuis<lb/>
					<placeName ref="#l0141" type="pec">la Chine</placeName> et l'<placeName ref="#l0178" type="pec">Egypte</placeName> jusqu'à nos jours, et seront de plus en<lb/> plus un grand bienfait ; les chemins qui marchent et qui nous<lb/> portent, à la condition seulement de nous laisser
					faire et de <add hand="#annotation">les</add> l'entretenir. Quel capital représentent ces canaux en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> ces canaux que l'inepte égoïsme des pouvoirs publics, compara-<lb break="no"/>ble à celui des Empereurs Chinois, a
					laissé sacrifier, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> comme aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>,au goût du jour, à la nouveauté, soi/disant<lb/> au progrès, en réalité à l'accaparement destructeur des chemins<lb/> de fer! Quel
					capital amassé à quel prix, par combien de généra-<lb break="no"/>tions, combien d'armées de travailleurs mobilisés pendant des<lb/> siècles non pour détruire, pour construire, pour créer, au service<lb/> de la circulation universelle ! Quel capital dont nous sommes les<lb/>
					héritiers inconscients et négligents. J'en ai mesuré l'importance<lb/> dans le Midi, où l'électrification, retardée, contrariée mais<lb/> irrésistible, finira par les remettre en honneur et les faire<lb/> revivre ; mais ici j'en constate la survivance, la verte vieillesse,<lb/>
					l'êternelle jeunesse, à côté de la voie ferrée.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/44db4b26b19b2388c189a94a87256b648ad68b01" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> Le train file à toute vitesse. La route l'accom-<lb break="no"/>pagne, les chemins, chemins de hâlage, chemins de petite commu-<lb break="no"/>nication ; mais entre les routes et le train, le canal, sans cou-<lb break="no"/>rant,
					se tient prêt à recevoir les lourds chalands qui se diri-<lb break="no"/>gent les uns en sens inverse des autres, se croisent, se rejoi-<lb break="no"/>gnent, se dépassent. Et ce canal est si bien compris qu'il s'é-<lb break="no"/>lève, toujours imperturbablement horizontal, à
					côté du torrent<lb/> qui dévale ou de la rivière ou du fleuve qui grossit, inonde, se<lb/> dessèche ; il s'élève avec la montagne, jusqu'à la ligne de partage<lb/> des eaux, pour redescendre avec elle, mais toujours le mêmse, cou-<lb break="no"/><add hand="#annotation">droit au
						courbe</add> lant à pleins bords, encadré d'une double haie de peupliers, d'or-<lb break="no"/><add hand="#annotation">gazonnées</add> mes, de chênes, le long de son double chemin de hâlage, où se croi-<lb break="no"/>sent tantôt un attelage de deux chevaux qui tirent à plein
					collier,<lb/> tantôt un homme et une femme, si le bateau n'est par trop chargé,<lb/> tantôt peut-être comme en <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>, une chèvre et un chien pour<lb/> aider l'homme. La <del rend="strikethrough">sécurité</del><add
						hand="#annotation">sénérité</add> de ce beau canal imperturbable à côté de la précipitation qui le stimule, fait plaisir à voir ; il<lb/> représente la lenteur mais aussi la patience du passé. Et voici<lb/> que sa patience touche à la récompense suprême. L'électricité<lb/> de
					demain va compléter son outillage, assurer le hâlage facile<lb/> et continuel, jour et nuit, de ses bateaux, les opérations jadis<lb/> si lentes devenues très simples du chargement et du déchargement<lb/> des marchandises transportées ; lourdes marchandises qui ne deman-<lb
						break="no"/>dent pas de vitesse, mais du bon marché pour se répandre, comme<lb/> les engrais, le charbon, les matériaux de construction, etc….</p>
				<p rend="indent">dans tout le pays.</p>
				<p rend="indent">Pour moi ce canal que je pourrais presque toucher<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/2d0f0b43ddfba17dd34b7ac86ca63568668db429" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> du doigt est un symbole ; il représente la force de la patience<lb/> obstinée, comme aussi de la précaution, des calculs minutieux,<lb/> la force de la raison, à côté de celle de l'impulsion. Tantôt<lb/> le train marche au niveau
					même de l'eau du canal ; puis, ô surprise,<lb/> voilà que le train suivant la pente du terrain, s'abaisse, et<lb/> c'est le <del rend="strikethrough">lac</del><add hand="#annotation">canal</add> qui le domine et qui n'est plus pour moi qu'un long talus boisé; puis le train
					remonte et c'est le canal, qui,<lb/> en contrebas, l'accompagne, avec ses reflets, le mouvement de<lb/> ses bateaux, de ses ports, de/ses écluses ; - et tout à coup le<lb/> canal tombe de trois ou quatre mètres, au-dessous du niveau où<lb/> je m'habituais à le suivre ; - et peu à
					peu, sans qu'on y pense,<lb/> il est remonté, <note place="top" type="foliation">--</note> et toujours imperturbable, silencieux, immo-<lb break="no"/>bile mais bien lumineux, bien vivant, à côté du train haletant.</p>
				<p rend="indent">Et le train s'use ! tandis que le canal ne s'use jamais ; et qu'il<lb/> conserve toute sa force, toute sa richesse pour les enfants de<lb/> nos enfants.</p>
				<p rend="indent">L'indifférence des politiciens modernes devant<lb/> les ravages du déboisement, et l'inutilisation des canaux, si<lb/> tien compris par nos ancêtres, et il faut le dire par quelques<lb/> grands Ministres des grandes monarchies, est un des griefs les<lb/> plus sérieux
					qu'on puisse invoquer contre le Gouvernement démo-<lb break="no"/>cratique ; cela et leur complaisance pour les progrès de l'alcool-<lb break="no"/>isme, de la syphilis et de la pornographie ; c'est tout un. Qui-<lb break="no"/>conque plante un arbre, crée ou sauve une forêt,
					dégage une source,<lb/> quiconque assainit et sauve un peuple, celui là est un guide, un<lb/> bon berger. Les autres sont des politiciens.</p>
				<p rend="indent">Mais je n'en dis pas plus. Encore que je ne<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2d6be9e8/74434e0d59b904d2a0dd6bed39da9e3a82925da5" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> regrette pas d'avoir dit une fois de plus toute ma pensée que<lb/> je résume.</p>
				<p rend="indent">Ne gouvernons pas, n'administrons pas seulement<lb/> pour le présent, mais pour l'avenir ; et, pour cela, faisons<lb/> l'éducation des hommes, des peuples ; qu'ils comprennent leur<lb/> propre intérêt ! Alors, alors seulement ils soutiendront les<lb/> Gouvernemnts
					qui ne se borneront pas à les flatter mais qui les<lb/> serviront. Hélas ! voilà la difficulté. Ne nous bornons pas<lb/> à instruire notre seul peuple ; instruisons, si vaste, si épuisante<lb/> que soit l'entreprise, instruisons tous les peuples, sans en<lb/> excepter un seul, en
					commençant par ceux que l'erreur menace<lb/> plus que les autres et généralement par chez nous.</p>
				<p rend="indent">C'est ce que j'ai voulu faire en parlant <add hand="#annotation">bien à</add>
					<placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName> comme au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
