<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0855bis from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 29, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0855bis de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 juin 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-06-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">19 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">19 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-06-29">29 juin 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-06-29">June 29, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-06-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0855_28juin1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0856_30juin1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/f6f2c0e3e778073aa6682905e0496696fdf994a8" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 855 bis</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 29 Juin 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> MA VISITE à <placeName ref="#l0278" type="pec">LONDRES</placeName> en AÉROPLANE.-<lb break="no"/><add hand="#annotation">Pourquoi les Anglaises sont prolifiques.- Et autres</add>
						<add hand="#annotation">réflexions suggérées par la solitude de La Preste.-</add>
					</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai été heureux de vous revoir Vendredi et Samedi à<lb/>
					<placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, après tout ce qui s'est passé depuis que nous nous étions<lb/> quittés confiants, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, en Juin 1914; vous avez très exacte-<lb break="no"/>ment résumé la situation ; notre
					correspondance a été si régulière,<lb/> en dépit des torpillages et des mines ; nous étions si bien l'un et<lb/> l'autre au/courant de nos moindres actes qu'il nous semblait que<lb/> nous nous étions vus la veille ; nous n'avons pas été séparés. C'est<lb/> un bel éloge de notre
					mutuel attachement à l'oeuvre qui nous a te-<lb break="no"/>nus réunis.</p>
				<p rend="indent">Et pourtant j'ai été surpris de ce fait naturel et que<lb/> j'aurais dû prévoir ; vous avez <add hand="#annotation">é</add>voqué devant moi, Européen, une vision que je n'avais plus assez nette, la vision de l'Océan Paci-<lb break="no"/>fique. Vous avez tout de duite
					élargi le cadre de mes préoccupa-<lb break="no"/>tions. Le peu que vous m'avez dit et les signes que je rencontrais<lb/> partout à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> de l'existence non plus de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>
					seulement<lb/> mais du monde, des Amériques, de l'<placeName ref="#l0050" type="pec">Australie</placeName>, de la Nouvelle-Zélande,<lb/> des <placeName ref="#l0248" type="pec">Inde</placeName>s, du <placeName ref="#l0109" type="pec">Canada</placeName>, des Dominions Britanniques,
					et du <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName> et<lb/> de <placeName ref="#l0141" type="pec">la Chine</placeName> m'ont brusquement éveillé à la réalité que nos guerres<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/f1d40fe79e7ff818ddbed7609ad0aef0404ad099" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> et les difficultés qui s'en suivent nous empêchent<add hand="#annotation">de</add>voir. <placeName ref="#l0185" type="pec">L'Europe</placeName> n'est qu'une partie du monde. C'est un champ de bataille, le<lb/> point de concentration
					de tout-es les guerres ; mais ce n'est pas<lb/> toute la terre ; ce n'est qu'une partie de la terre. Votre présence,<lb/> vos paroles, tout en vous m'apportait cette affirmation qui m'était<lb/> familière jadis quand je représentais la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et<lb/>
					<add hand="#annotation">il y a trente et quarante ans</add> quand j'essayais de me faire comprendre, tant au Quai d'orsay qu'à<lb/> Downing Street, quand j'essayais de dégager de nos inextricables<lb/> querelles européennes cette conclusion qu'elles nous perdraient<lb/> tous et
					qu'il fallait en finir dans un monde nouveau par une poli-<lb break="no"/>tique nouvelle.......</p>
				<p rend="indent">A quels progrès cette politique, encore bien sommaire,<lb/> nous avait conduits les uns et les autres, au printemps de 1914!</p>
				<p rend="indent">Nous ne connaissions pas alors notre bonheur. Nous ne rendions pas<lb/> justice à notre effort. Ces progrès étaient immenses, inespérés.</p>
				<p rend="indent">Les voilà maintenant remis en question. Tout est à refaire, dans<lb/> les ruines. Cette fois l'initiative ne pourra plus venir de l'Eu-<lb break="no"/>rope, mais d'au delà. La paix générale vaudra ce que vaudront l'in-<lb break="no"/>telligence et la volonté du monde
					extérieur à <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. <placeName ref="#l0185" type="pec">L'Europe</placeName><lb/> aura perdu par se fautes, le privilège d'être un centre d'expan-<lb break="no"/>sion.... Mais laissons cela. Je n'en parle que pour vous dire que<lb/>
					nous nous comprenons, vous et moi, mieux que jamais.</p>
				<p rend="indent">Je veux m'en tenir aujourd'hui à vous donner les im-<lb break="no"/>pressions de ce voyage que, pour la première fois, j'ai fait de <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/c6f67f2e36e773423a9a70be28bdee6fef6a9201" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, et vice versa, en aéroplane. Cela vaut la peine.</p>
				<p rend="indent">J'aurais voulu pouvoir saisir une occasion d'en parler en public.</p>
				<p rend="indent">Elle ne s'est pas présentée. Nous ne sommes restés, mes collègues<lb/> du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement Français</orgName> et moi, que vingt heures à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, du Ven-<lb break="no"/>dredi quatre heures de
					l'après-midi, au lendemain deux heures.</p>
				<p rend="indent">Et que de choses nous avons pu fair-e en ces quelqu-es heures!</p>
				<p rend="indent">Le voyage d'aller s'est accompli par un temps splendide,<lb/> comme le retour, mais sans le moindre incident. Il restera pour<lb/> mes collègues, comme pour moi, inoubliable. Je n'irai pas jusqu'à<lb/> dire que désormais la route de l'air est de toute sûreté.
					Toutes<lb/> les précautions sont loin d'être prises pour qu'il en soit ainsi.</p>
				<p rend="indent">Deux moteurs trop faibles, d'abord, 250 chevaux chacun ; c'est in-<lb break="no"/>suffisant de moitié,au moins ; et leur fabrication est du temps de<lb/> guerre, quand on demandait à un avion un petit nombre d'heures<lb/> décisives de vol, sans se préoccuper du
					reste. En temps de paix,<lb/> c'est le contraire qu'il faudrait ; des moteurs d'une solidité à<lb/> toute épreuve et d'une grande puissance. Il y aurait bien d'autres<lb/> critiques à faire de l'état encore rudimentaire de nos transports<lb/> aériens ; je les ai résumées dans la
					lettre personnelle ci-jointe<lb/> en copie, adressée à notre ambassadeur et à mes collègues ; je<lb/> tiens compte toutefois de ce fait que l'aviation n'a que douze ans<lb/> d'âge. Que n'a-t-elle pas fait depuis ces douze ans ! Que n'a-t-elle<lb/> pas fait pour la guerre, pour la
					victoire? Que ne fera-t-elle pas<lb/> pour la civilisation, pour la Paix! à la condition cependant qu'on <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/188451424dbd067e637a131168a1783136e8d275" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> la contrôle et qu'on l'encourage, comme un enfant, comme un génie<lb/> à ses débuts. C'est dans cet esprit que j'ai envoyé, de retour à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, la petite carte ci-jointe, à mes amis fidèles de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName><lb/> toujours émus mais finalement ravis de mes initiatives nouvelles<lb/> et de mes voyages.</p>
				<p rend="indent">En amenant à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> une délégation de mes collègues du<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw> en aéroplane, j'ai eu deux buts, le premier, manifester notre confiance dans l'aviation ; le second servir l'<orgName ref="#g0034" type="pec"
						>Entente Cordiale</orgName>,<lb/> une fois de plus, c'est à dire la conciliation universelle ; car<lb/> servir l'entente cordiale franco-anglaise contre une autre puissance<lb/> en temps de paix, c'est la ruiner. Ces deux buts ont été remplis.</p>
				<p rend="indent">Il est facile de dire que notre assemblée du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> est vieille;<lb/> elle est assez jeune cependant pour avoir foi dans l'avenir. Notre<lb/> manifestation a été plus éloquente que bien des discours ; elle a<lb/> produit en
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> un très bon effet. A <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> j'ai pu mettre mes<lb/> collègues français en relations avec les chefs du Ministère an-<lb break="no"/>glais de l'air ; entretenir l'émulation la
					plus bienfaisante entre<lb/> les deux pays. Le Speaker nous a reçus les mains tendues, à la<lb/> Chambre des Communes. Nos relations avec l'ambassade de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ont<lb/> été de la plus parfaite cordialité ; vous l'avez vu.</p>
				<p rend="indent">Si peu que j'aie passé de temps à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, j'y ai renou-<lb break="no"/>velé met connaissance<del rend="strikethrough">s</del> non pas de la ville, encore moins de la société, bien troublée par les conséquences de la
					guerre dégéné-<lb break="no"/>rant en guerre sociale, pour ne pas dire en guerre civile, mais<lb/> de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, de l'Empire. Les Anglais se conduisent avec leur<lb/> instinct. Ils sentent que <placeName ref="#l0185" type="pec"
						>l'Europe</placeName> cesse d'être un centre, et ils <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/4e4390845a8133a3a845fddf0c0be60e6b91e4b0" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> voudraient que tout au moins l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> restât une capitale, une<lb/> cour. le point de rencontre qu'aurait pu être, si mes idées avaient<lb/> triomphé, la <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName> priviligiée, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> jardin, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> oasis,<lb/> repos et laboratoire, foyer d'inspirations et d'aspirations, ber-<lb break="no"/>ceau d'idées.Toute
					l'activité matérielle du monde m'est apparue<lb/> plus que jamais représentée à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>. La conférence des premiers<lb/> ministres de l'Empire, s'y tenait; et chacun de ces premiers mi-<lb break="no"/>nistres avait apporté avec lui,
					autour de lui, l'atmosphère, une<lb/> vision de son pays, du monde nouveau, à peine vieux d'un siècle,<lb/> qu'il représentait. Chacun d'eux apportait l'influence de ce monde<lb/> nouveau, mais pour emporter, à son tour, avec lui, l'influence ou<lb/> les goûts, ou les habitudes
					et les traditions britanniques ; c'était<lb/> un monde britannique en formation: <add hand="#annotation">D</add>es abeilles originaires de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> avaient essaimé jadis en Amérique, puis au delà. Et<lb/> aujourd'hui leurs
					colonies multipliées reviennent à leur pays d'o-<lb break="no"/>rigine pour l'enrichir, le régénérer, établir, entre leur jeunesse<lb/> et leurs familles restées fidèles au vieux rucher, la circulation.</p>
				<p rend="indent">C'est cette circulation intense qui m'a frappé. Une<lb/> demi journée et une matinée d'un été de Juin ont suffi pour m'em-<lb break="no"/>plir les yeux et l'esprit de cette vision. Tout parle aux yeux et<lb/> au coeur d'un homme qui revient au pays où sa jeunesse
					s'est épa-<lb break="no"/>nouie.</p>
				<p rend="indent">J'ai retrouvé plus que jamais cette circulation de<lb/> toutes les activités les plus diverses venant de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, revenant<lb/> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, se multipliant les unes par les
					autres, sans s'absorber.</p>
				<p rend="indent">Les jeunes ouvrant un horizon aux plus anciennes ; les anciennes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/e868c166f12fd172751bccc97f653a53eff392c8" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> offrant leurs traditions et l'exemple de leurs succès aux nouvelles<lb/> venues.</p>
				<p rend="indent">Cette circulation trouble, agite l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, on le<lb/> voit assez, mais elle la fait vivre.</p>
				<p rend="indent">J'ai été stupéfait après cette guerre qui nous a ruinés,<lb/> nous Français, épuisés, dépeuplés, abimés, j'ai été stupéfait de<lb/> voir le peuple anglais qui a bien souffert et bien généreusement,<lb/> lui aussi, car il a prodigué son sang le plus pur, le plus
					généreux,<lb/> comme nous, j'ai été stupéfait de voir le peuple anglais pénétré de<lb/> sa confiance instinctive dans l'avenir au point d'être plus proli-<lb break="no"/>fique que jamais.</p>
				<p rend="indent">Dans les rues, dans les magasins, partout des légions<lb/> de jeunes filles sont prêtes à l'accomplissement de leur rôle so-<lb break="no"/>cial, national, humain ; j'en ai vu des milliers, des milliers, des<lb/> milliers, toutes pareilles, sans pouvoir les compter ;
					des essaims<lb/> d'abeilles vraiment. Oui, toutes pareilles, toutes en marche, sans<lb/> se hâter, tranquillement, vers un avenir dont il n'y a pas à douter;<lb/> toutes blondes, droites, saines et nonchalantes dans leur certitude<lb/> d'un lendemain dont elles ne se préoccupent
					pas ; elles n'appellent<lb/> pas ce lendemain ; elles sont prêtes ; c'est le lendemain qu-i va ve-<lb break="no"/>nir ; ce n'est pas elles qui ont à lui.. quelle race innombrable!</p>
				<p rend="indent">Et s'il y en a trop, qu'importe? Le monde n'est-il pas<lb/> ouvert pour elles? Et ne leur promet-il pas à chacune une famille<lb/> nouvelle, un pays, un foyer? Et cela sans rien changer à leurs ha-<lb break="no"/>bitudes, en se laissant vivre, transporter,
					transplanter dirais-je...</p>
				<p rend="indent">car, en vérité, plus je vais, plus je suis incapable de faire une <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/2a5c8803aa5a03bfb1580b021b75198f23c99c01" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> distinction trop exclusive entre l'être humain que nous élevons<lb/> ou qui pousse tout seul, et la plante et le bel animal que nous<lb/> exportons ou réimportons. Tous ces êtres vivants circulent à Lon-<lb break="no"/>dres. Rien n'y
					végète, rien n'y moisit. Tout y arrive pour en re-<lb break="no"/>partir, pour y revenir, pour croître et pour multiplier.</p>
				<p rend="indent">Politiciens stupides qui vous imaginez avoir raison d'une<lb/> race, qu'elle s'appelle anglo-saxonne, ou japonaise, ou chinoise,<lb/> ou allemande, ou slave, ou jaune, ou noire ! politiciens qui n'avez<lb/> rien vu, rien compris ! Si vous voulez découvrir à la fois
					l'avenir<lb/> et le passé, l'<placeName ref="#l0356" type="pec">Océan Pacifique</placeName> et le <placeName ref="#l0495" type="pec">Strand</placeName> ou <placeName ref="#l0388" type="pec">Piccadilly</placeName>, venez à<lb/>
					<placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et voyez ce que signifie ce spectacle d'un peuple en cir-<lb break="no"/>culation.</p>
				<p rend="indent">Qui, je/dis bien ; découvrir le passé ; sans cette décou-<lb break="no"/>verte on ne comprendrait pas pourquoi tous les émigrés d'autrefois<lb/> reviennent au bercail ; ce qui les attire, ce qui les/rappelle, les<lb/> retient, les renvoie, plus forts, plus riches,
					plus entreprenants,<lb/> plus ambitieux.</p>
				<p rend="indent">Cet attachement de l'Anglais aux traditions de son passé<lb/> est incroyable, si on n'en pas vu la preuve de ses yeux!! Incroya-<lb break="no"/>ble l'aspect du sol même de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> quend on arrive de <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> en aéroplane.</p>
				<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> c'est un sol couturé, rapiécé, déboisé, remué,<lb/> de fond en comble, par l'effor<add hand="#annotation">t</add> séculaire de l'individu ; chaqu-e mètre du sol a été incorporé par l'habitant, qui s'est
					efforcé, par<lb/> son travail acharné, par ses luttes, de le posséder, de le conserver, <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/2e7e51cc0a4aa1bb728d9e9f4f03694967c96800" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">-8-</note> de le transmettre ; toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'est plus qu'une quantité de<lb/> petits morceaux de terre que chacun s'est approprié, que chacun a<lb/> donné le meilleu-r de lui-même, toute sa vie,
					pour le laisser à<lb/> ses enfants, que dis-je...? à son enfant. En <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, ce sont<lb/> des prés arrondis, nonchalants, qui se laissent vivre, qui poussent<lb/> tout seuls ; et, dans les villes, ce sont des populations sans
						nom-<lb break="no"/>bre, avec des ports et des bateaux prêts à les embarquer pour les<lb/> déposer partout où le monde veut être peuplé, mis en valeur.</p>
				<p rend="indent">Et en attendant, pourquoi se tourmenter, aussi longtemps<lb/> qu'il existera des espaces vides, des <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName>s, des Amériques, des<lb/> Asies, des <placeName ref="#l0357" type="pec">Océanie</placeName>s, des mers enfin où
					il fait bon vivre, comme sur<lb/> la terre, et qui ne sont, après tout, que des traits d'union entre<lb/> toutes les terres éparpillées...</p>
				<p rend="indent">Pourquoi se tourmenter? pourquoi surtout douter de l'ave-<lb break="no"/>nir? pourquoi admettre qu'il puisse exister indéfiniment des classes<lb/> inférieures, des classes opprimées? Non, à chacun sa place, dans le<lb/> monde, dans la société ; patience, par
					l'énergie ou avec le temps,<lb/> chacun aura son droit de vivre, sa place à table ; et c'est pourquoi<lb/> toutes les jeunes filles se multiplient et sont prêtes à multiplier.</p>
				<p rend="indent">Par qui donc étaient accueillis ces premiers ministres<lb/> des Dominions britanniques que je voyais à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, passer comme<lb/> l'éclair, dans leurs automobiles de grand style, étincelantes au<lb/> soleil de Juin, à
					travers ces vieux parcs de Saint-James, de Hyde<lb/> Park, ou bien aux environs de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, dans ces "commons" réservés<lb/> pour donner de l'air, de la joie, de la santé et de la beauté à<lb/> tout le pays.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/47d2c01735778ce5071a2c67f060eba55c27d8c0" n="9"/>
				<note place="top" type="foliation">-9-</note>
				<p rend="indent">Par qui? ces représentants du monde ultra-moderne? par<lb/> le Roi, par l<add hand="#annotation">a</add> Reine, dans leur Palais de Buckingham, par le Prince de Galles, populaire parce qu'il a voyagé, circulé: dès sa première<lb/> jeunesse dans toutes les par<add
						hand="#annotation">t</add>ies de l'Empire, visité le <placeName ref="#l0109" type="pec">Canada</placeName>, les Indes, l'<placeName ref="#l0050" type="pec">Australie</placeName>, le Cap.</p>
				<p rend="indent">Par qui? par la garde qu/e j'aperçois dans Pall Mall;<lb/> la garde telle que mes yeux étonnés la contemplaient il y a quarante<lb/> ans. Toute pareille, plus fraiche seulement, toute neuve, rayonnant<lb/> de couleur, d'assurance, de santé.</p>
				<p rend="indent">La voilà qui passe devant moi, musique en tête, comme<lb/> autrefois, comme Detaille l'a peinte ! Les mêmes policemen, en ce<lb/> moment où on se fusille et on s'a<add hand="#annotation">ssa</add>ssine à Dublin, les mêmes police-<lb break="no"/>men les précèdent,
					écartant la foule, les enfants promenés par<lb/> leurs nurses toujours les mêmes, dans leurs perambulators luxueux,<lb/> les même policemen les annoncent. Après eux la musique, les cuivres,<lb/> les tambours, les grosses caisses ; puis, un espace ; et viennent en-<lb break="no"
					/>suite les fifres et les pipers écossais dans leur uniforme tradi-<lb break="no"/>tionnel, jambes nues, superbes, impassibles comme s'il n'y avait<lb/> jamais eu de guerre!</p>
				<p rend="indent">Plus d'uniformes kakis! plus rien de semblable. Non, les<lb/> tuniqu-es/rouges, écarlates, comme les génariums dans les parcs, - les<lb/> tuniques toutes rouges ; et, sur les visages roses, l'énorme bonnet<lb/> à poil noir, luisant au soleil, comme s'il était lui
					aussi resté<lb/> vivant ; - puis viennent les hommes, peu nombreux, mais d'autant<lb/> plus neufs, royalement tenus, sanglés, astiqués.</p>
				<p rend="indent">Tout cela <del rend="strikethrough">passe</del>, comme le passé, mais comme un passé <add hand="#annotation">défile</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/47e526a8f94cabf0c210fade6590dfbea3eeaa28" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">-10 -</note> qui subsiste, qui revient, qui n'a pas ch-angé, ne veut pas chan-<lb break="no"/>ger et qui fait accueil aux enfants prodigues revenus, et à tous<lb/> ceux qui les suivront dans l'avenir.</p>
				<p rend="indent">Un peu plus loin je croise encore, et je regarde avec<lb/> la foule ravie, l'escadron de la garde à cheval qui descend Saint-<lb break="no"/>James Street, en marche vers le palais, où elle va prendre son<lb/> poste d'honneur.</p>
				<p rend="indent">En tête sur un cheval blanc, le trompette, avec sa tu-<lb break="no"/>nique écarlate, ses culottes blanches, ses bottes cirées, toutes<lb/> en reflets, comme des miroirs. Le buste sanglé dans la cuirasse<lb/> étincelante, traversée des baudriers vernis, la tête
					couverte du<lb/> casque armorié, au panache blanc.</p>
				<p rend="indent">Derrière ce trompette défilent, toujours comme il y a<lb/> quarante ans, mais plus beaux, plus victorieux, l'escadron des gar-<lb break="no"/>des - les chevaux noirs, deux par deux, fiers comme les hommes,<lb/> caracolant, mais noblement, reluisants de santé, de
					soins, d'auto-<lb break="no"/>rité, de belle tenue.</p>
				<p rend="indent">Nous sommes presque en temps de guerre civile, et ce-<lb break="no"/>pendant, manifestement le peuple qui veut du bien-être, ne tient<lb/> pas du tout à ce qu'on le prive de ce spectacle de la grandeur im-<lb break="no"/>périale. Il ne se demande pas seulement ce que
					coûte cette grandeur,<lb/> il constate ce qu'elle rapporte...</p>
				<p rend="indent">Il est bien nécessaire que le peuple se rende compte par <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/cedd022b0642ace7219a48b6ce74f8a4c87611ee" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">-11-</note> lui-même de la réalité des choses, car, pour finir, il faut que<lb/> je dise ce qui m'effraie.</p>
				<p rend="indent">C'est la complexité de plus en plus inextricable des<lb/> problèmes gouvernementaux, c'est la difficulté de gouverner, en<lb/> conciliant leurs intérêts, tous ces hommes, toutes ces classes,<lb/> tous ces peuples.</p>
				<p rend="indent">Je suis passé à tout hasard chez <persName ref="#p0402" type="pec">Lloyd George</persName> que je<lb/> n'ai pas vu depuis longtemps et qui me reçoit toujours cordialement.</p>
				<p rend="indent">Je ne l'avais pas prévenu. Son secrétaire m'a expliqué qu'il avait<lb/>
					<add hand="#annotation">consacré</add>
					<del rend="strikethrough">passé</del> son après midi à recevoir une délégation de grévistes, à pré-<lb break="no"/>sider la conférence des premiers ministres et à discuter avec eux,<lb/> sans oublier l'<placeName ref="#l0250" type="pec">Irlande</placeName>, la politique
					extérieure, non de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName><lb/> mais de l'Empire, par conséquent celle qui doit régler les problè-<lb break="no"/>mes des relations anglo-japonaises, anglo-américaines, le problè-<lb break="no"/>me des armements navals, de
					l'immigration ; et qu'il attenda<add hand="#annotation">i</add>t la réunion imminente du Conseil des Ministres. Et en effet je me suis<lb/> croisé avec <persName ref="#p0138" type="pec">Winston Churchill</persName> qui entrait, et avec lui, se sont rap-<lb break="no"/>pelés
					subitement à moi les problèmes immédiats, pressants de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName><lb/> et de la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, celui de la Haute-Silésie, celui des ré<add hand="#annotation">pa</add>rations Allemandes, les
					problèmes européens enfin dont le monde voudrait<lb/> bien sans doute, mais ne peut se désintéresser, puisqu'un nouvel<lb/> incendie en Orient rallumerait l'incendie universel...</p>
				<p rend="indent">Et alors, je me suis demandé, plus que jamais, quel hom-<lb break="no"/>me, quel surhomme serait assez fort pour résister à la quasi im-<lb break="no"/>possibilité de concilier si on ne l'y aide pas, les exigences con-<lb break="no"/>tradictoires et du passé et de
					l'avenir, et du vieux monde et des <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/20e8b70b7c19a609a044d5154f085c61115c8b34" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">-12-</note> nouveaux.</p>
				<p rend="indent">Et le danger mortel est celui-ci:<lb/> la tentation de plus en plus grande pour les gouvernants de<lb/> vivre au jour le jour, de se contenter d'à peu près ou, ce qui est<lb/> pire, de se contenter de simulacres - si les gouvernés n'arrivent<lb/> pas à s'instruire
					assez pour s'aider eux-mêmes ; aider leurs diri-<lb break="no"/>geants à les sauver.</p>
				<p rend="indent">Quel rôle sublime et quasi divin que celui des éduca-<lb break="no"/>teurs des peuples ; aujourd'hui que tous les peuples, à force de se<lb/> rapprocher pour se connaître ou pour se combattre sont inévitable-<lb break="no"/>ment en contact ou en conflit.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
				<postscript>
					<label><add hand="#annotation">P._S._</add></label>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/d06bc1af3fcc46563d565590888b8080e8c4c80e" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note>
					<label>P. S.</label>
					<p rend="indent"> écrit aux Eaux de LA PRESTE, le 4 Août 1921.</p>
					<p rend="indent">Je ne me suis pas pressé de faire copier<lb/> cette lettre, écrite au lendemain de ma visite à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, tout<lb/> notre personnel étant absorbé par les préparatifs de votre visite<lb/> à <placeName ref="#l0001"
							type="pec">Paris</placeName>. Et, d'ailleurs, quand la lirez-vous, puisque vous êtes<lb/> maintenant en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> ? Je l'ai donc retrouvée dans mes papiers<lb/> ici, et j'ai tout le loisir, dans la solitude de ma cure, d'y<lb/>
						ajouter ce post-scriptum.</p>
					<p rend="indent">Pourquoi les anglaises ont-elles de nom-<lb break="no"/>breux enfants , les Françaises peu? Je n'ai pas manqué de me<lb/> poser bien des fois cette intéressante question. Voici, provi-<lb break="no"/>soirement, ma réponse. Car tout es<add hand="#annotation"
							>t</add> provisoire dans nos jugements en pareille matière et en d'autres.</p>
					<p rend="indent">La Femme angl<add hand="#annotation">ai</add>se est nonchalante ; elle n'aime pas se priver ; elle lai<add hand="#annotation">s</add>se faire, laisse venir ; elle attend, ai-je dit, et, quand vient son tour, elle en profite. Son tour<lb/> ne vient pas si souvent,
						puisque les filles surabondent en Angle-<lb break="no"/>terre ; et les garçons ne sont pas exigeants, ni même empressés.</p>
					<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, au contraire, les filles sont vives, toujours plus ou<lb/> moins obligées à la défensive, habituées, par suite, à réfléchir.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/aef751e58c1e546b7ba00b63ce5a344ca4aeb9d6" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note>
					<p rend="indent">L'Anglaise n'obéit pas pourtant comme l'Es-<lb break="no"/>pagnole, <add hand="#annotation">l'</add><placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>nne, la Slave et tant d'autres races, à je ne sais quel instinct biblique et naturel de pulluler ; il y a
						de<lb/> l'orgueil dans sa nonchalance, elle compte sur la supériorité<lb/> de sa descendance pour s'imposer, pour vivre, sinon impérialement,<lb/> convenablement, comme doit vivre une Anglaise dans le monde. Et<lb/> il faut bien dire que, jusqu'à présent, les faits lui
						donnent<lb/> raison. Les Anglais n'ont qu'un home, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, mais ils en<lb/> exportent des copies, sans hésitation, continuellement, pourvu<lb/> qu'elles soient toujours semblables au home primitif, originel.</p>
					<p rend="indent">Et rien n'a été plus heureux pour eux, jusqu'au jour où d'autres<lb/> grands européens, les Allemands, les Scandinaves, ont fait comme<lb/> eux, mais avec beaucoup plus d'énergie et leur ont disputé la<lb/> place. Puis sont venus les <placeName ref="#l0254"
							type="pec">Italie</placeName>ns, d'autres encore. Et, aupa-<lb break="no"/>ravant, les Espagnols et les Portugais, les Hollandais, eux aussi,<lb/> avaient essaimé au loin, avec quel succès, avec quelle volonté<lb/> prolifique! Et je ne parle pas des Russes se multipliant
						comme<lb/> les poissons.</p>
					<p rend="indent">Les Français pourraient faire comme les An-<lb break="no"/>glais et comme tous les Peuples colonisateurs , puisqu'ils ont eu<lb/>
						<add hand="#annotation">s'expatrier</add> plusieurs fois dans l'Histoire, et puisqu'ils ont reconstitué<lb/> un immense empire colonial.</p>
					<p rend="indent">Avant la/Révolution, tout poussait le Fran-<lb break="no"/>çais à émigrer ; la religion d'abord :"Croissez et multipliez!"</p>
					<p rend="indent">Le prêtre a toujours béni les nombreuses familles ou règnent la<lb/> discipline , l'acceptation. Le droit d'aînesse ensuite. Que<lb/> faire de nos cadets dans un pays où l'héritage appartenait à l'aî-<lb break="no"/>né seul ? Les filles entraient au couvent, les
						garçons s'enga-<lb break="no"/>geaient <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/618ff63f74b148904751afe12962716e9b290e01" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> soldats ou inscrits maritimes , prêts à toutes les aventures,<lb/> et en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et sur mer, aux colonies, aux <placeName ref="#l0248" type="pec">Inde</placeName>s, à la
						Louisiane,<lb/> au <placeName ref="#l0109" type="pec">Canada</placeName>. Les folies belliqueuses et insouciantes de l'ancien<lb/> régime nous ont fait perdre notre marine, au bénéfice de l'Angle-<lb break="no"/>terre, qui en a repris tous les plans, et nos colonies. Elles
						ont,<lb/> en revanche, amené la Révolution, chez nous, le peuple le plus<lb/> doux, le plus travailleur, le plus soumis qui soit au monde. La<lb/> Révolution, c'est à dire l'égalité, tout au moins dans la mesure<lb/> possible, c'est à dire la suppression du droit d'aînesse,
						la pro-<lb break="no"/>priété morcelée entre tous les enfants et <add hand="#annotation">s</add>urmorcelée entre les petits-enfants, sans distinction d'âge ni de sexe.</p>
					<p rend="indent">Dès lors, plus de colonies à peupler, plus<lb/> de marine après les guerre de l'Empire, qui l'ont totalement sa-<lb break="no"/>crifiée et, injustement d'ailleurs, discréditée ; et plus d'enfants<lb/> privilégiés. A chacun sa part du bien paternel. Voilà donc la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> toute entière vivant sur ce bien paternel, et chacun ten-<lb break="no"/>dant à émietter l'ensemble de la richesse nationale pour en avoir<lb/> sa minuscule part. Voilà donc <del rend="strikethrough">XXXXXXXXXXX</del>
						l'ambition de cha-<lb break="no"/>cun orientés , d'une part, vers la volonté de posséder un coin de<lb/> terre, et, d'autre part, vers la nécessité de limiter son ambition<lb/> à ses ressources ; avoir un enfant pour lui laisser <del rend="strikethrough">XXX</del> un petit
						bien. Voilà l'idéal de beaucoup de mères. Plusieurs enfants,<lb/> c'est l'obligation de diviser le petit bien ; et, auparavant, la<lb/> nécessité de les élever. Avec quelles ressources limitées ; et<lb/> au prix de quelles difficultés ? Devenue, comme dit mon ami Ros-<lb
							break="no"/>signol, "un pays de célibataires et de fils uniques", la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> est, en réalité, organisée aujourd'hui contre les familles nom-<lb break="no"/>breuses. Les familles nombreuses sont boycottées à un point <pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/3fc3d50ca40a8c74590c9d6e371f8830a85a45c2" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> - ( sauf dans les fermes agricoles de quelques pays où les en-<lb break="no"/>fants résistent à l'appel des villes, des usines, des chemins de<lb/> fer ) - elles sont boycottées à un point incroyable par l'égoïsme<lb/> de la
						vie moderne ; elles ne peuvent pas voyager en chemin de fer,<lb/> elles ne trouvent pas d'appartements, pas de voitures, pas de pla-<lb break="no"/>ces au théâtre, pas de place<add hand="#annotation">s</add> dans les Collèges et les Ecoles supé-<lb break="no"/>rieures ; elles
						sont faites pour fournir des soldats, des manoeu-<lb break="no"/>vres, des domestiques ou des déclassés. La femme Française, qui<lb/> n'est pas bête, qui est dévouée, qui ne veut pas engendrer de la<lb/> misère, résiste donc à la candeur ou à l'égoïsme de son mari s'il<lb/>
						prétend faire d'elle une pondeuse sans poulailler. Elle résiste,<lb/> et quant à l'empire colon<add hand="#annotation">ial</add> nouveau, elle n'en a cure ; d'abord les expériences de l'ancien régime et de l'Empire nous ont appris<lb/> ce qu'ils durent les empires coloniaux ;
						elle sait bien, d'ailleurs<lb/> qu'elle n'expatriera ses enfants qu'après les avoir élevés, et<lb/> alors? la difficuté sera passée. Et elle ne les aura élevés que<lb/> pour s'en priver.</p>
					<p rend="indent">Depuis la guerre, la restriction va devenir<lb/> la règle plus que jamais, en dépit des propagandes moralisatrices,<lb/> généralement patronnées d'ailleurs par des célibataires ou veufs<lb/> sans enfants, ou chefs d'Etat stériles, ou par d'anciennes pêcheres-<lb
							break="no"/>ses converties très tard, une fois devenues riches, dévotes et<lb/> considérées. Les mères qui n'avaient pas compris à quoi servent<lb/> les familles nombreuses, savent maintenant qu'elles font tous les<lb/> frais des guerres, et que les innocents dont elles
						ont la bonté<lb/> de peupler le monde ne seront, à vingt ans, que chair à canon.</p>
					<p rend="indent">Combien d'entre elles m'ont dit, après avoir perdu deux ou trois<lb/> fils, auprès des vieux garçons épargnés et héritiers des morts : <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/c4577914a956766644788ef241677141b5024d39" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> " Si j'avais su!... Les avoir tant aimés pour les faire tuer ! "</p>
					<p rend="indent">Cela, bien entendu, c'est instinctif; on<lb/> n'en parle pas, on ne le dit pas ; mais cela compte, depuis plus<lb/> d'un siècle, parmi les glorieux résultats des guerres de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName>;<lb/> cela et le reste. Mais on n'a
						pas le droit de le dire. Le Par-<lb break="no"/>lement a même voté une loi pour le défendre.</p>
					<p rend="indent">Les Anglaises, qui n'ont jamais eu de Révo-<lb break="no"/>lution, jamais eu d'invasion, qui ne savent par conséquent rien<lb/> de nos continuelles angoisses, se laissent vivre, et elles ont<lb/> raison ; mais je reconnais que les Françaises n'ont pas tort
						de<lb/> se restreindre dans un pays où tout est contre la surpopulation.</p>
					<p rend="indent">Et d'ailleurs qui leur enseigne la restriction ? Généralement<lb/> les classes riches, qui dénoncent le malthusianisme des autres<lb/> mais le pratiquent savamment pour elles-mêmes.</p>
					<p rend="indent">Donc les Anglaises ont toutes sortes de<lb/> motifs conscients ou inconscients pour être plus prolifiques que<lb/> les Françaises.</p>
					<p rend="indent">Mais les Américaines? Voilà un cas embar-<lb break="no"/>rassant. Elles av<add hand="#annotation">ai</add>ent pourtant tout un continent immense à co-<lb break="no"/>loniser ; et elles ont remplacé les enfants, dans la mesure pos-<lb break="no"/>sible, par des
						immigrants, des domestiques, à l'origine ; des<lb/> nègres d'abord, bien imprudemment, puis des européens ; - pas<lb/> d'asiatiques, trop envahissants, impossibles. C'est que les<lb/> Américaines ont compris qu'elles devaient se réserver la direc-<lb break="no"/>tion, dans un
						pays neuf ; et cette direction n'était pas , pour<lb/> elles, compatible avec la tenue d'une famille trop nombreuse.</p>
					<p rend="indent">Elles avaient conscience qu'un rôle social leur appartenait;<lb/> elles ne devaient pas abandonner à l'homme un pouvoir sans <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/f97ead211ffa00247c044f68b6c490ad6ff7075d" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> limite, dont il abuserait et pour elle<add hand="#annotation">s</add> et pour lui et pour les enfants. L'âge des patriarches est passé. Les traditions d'A-<lb break="no"/>braham ont eu du bon, mais il y a longtemps. Abraham
						avait le<lb/> sacrifice des autres trop facile ; il est un exemple à ne pas suivre<lb/> aujourd'hui sans réserves. Un patriarche despotique est odieux<lb/> comme tous les despotes. Qu'il ressuscite accidentellement et<lb/> pour un temps, dans des contrées de peuplement
						agricole, comme<lb/> chez les Mormons, soit, mais à l'encontre de quelles antipathies,<lb/> de quelle surveillance nécessaire ! En fait, le chef de famille<lb/> est un chef, et les Américaines se défient des chefs. Et puis,<lb/> dans leur vie mouvementée, aux prises avec la
						difficulté de re-<lb break="no"/>cruter des éducateurs ailleurs que dans des villes, obligées de<lb/> recourir à des émigrants inconnus, de toutes provenances, leur<lb/> circonspection s'imposai<add hand="#annotation">t</add> ; et dans l'effroyable surmenage de la création de
						centres industriels improvisés, les hommes et les<lb/> femmes, pour tout dire, avaient à penser à autre chose qu'à avoir<lb/> des enfants. Enfin, cela paraît assez complexe, mais c'est un<lb/> fait, les Américaines ont encore moins d'enfants que les Fran-<lb break="no"
						/>çaises, et pour de tout autres motifs.</p>
					<p rend="indent">Les Anglaises <del rend="strikethrough">restent</del>, en cela comme pour le <add hand="#annotation">sont</add> reste, anglaises, insulaires ; elles se disent que le monde a<lb/> besoin d'elles, et que, par conséquent, le monde est à elles ;<lb/> et alors
						pourquoi ne pas se laisser aller, pourquoi ne pas vivre,<lb/> faire vivre ?... Oui, <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> m'est apparu comme une réserve<lb/> d'où le trop plein peut se répandre , et se répand impunément sur<lb/> le monde entier ; et si ce
						trop plein se trouve rencontrer, en<lb/> Asie, en <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName> ou en Amérique, le trop plein Allemand, le trop <pb facs="iiif:10.34847/nkl.afeeth0s/905077a3ec4c43933a77bf31de13b1f077196c73" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">- 19 -</note> plein Scandinave, plus tard peut-être ce qui restera de l'infor-<lb break="no"/>tunée race Slave, et tout le reste....., eh bien on verra.......</p>
					<p rend="indent">Mais ce qui est sûr, hélas! c'est que nos<lb/> guerres royales et napoléoniennes, et celle de 1914 ont ruiné<lb/> bien à fond la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et que, si on ne le comprend pas, il ne<lb/> nous restera plus qu'un cerveau
						pour penser, un coeur pour aimer<lb/> et pas de bras pour nous défendre.</p>
				</postscript>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
