<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0879 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 1, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0879 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 octobre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-10-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">19 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">19 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-10-01">1 octobre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-10-01">October 1, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-10-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0878_24septembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0880_6octobre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/625ce621f988c1055b072d6f89468896f30b429e" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 879</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, le 1 Octobre 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> L'ÉLECTION AU CONSEIL GÉNÉRAL<lb/> POUR LE CANTON de PONTVALAIN.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Pour que vous vous rendiez compte de l'emploi de mes<lb/> vacances, après votre départ de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, voici quelques specimen<add hand="#annotation">s</add> des affiches et professions de foi, circulaires, bulletins que
					j'ai dû<lb/> faire placarder dans les neuf communes ou distribuer dans toutes les<lb/> maisons, toutes les fermes du canton de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>. Mes adversaires<lb/> ont f/ait beaucoup plus ; les murs sont couverts de leurs affiches<lb/>
					de toutes les couleurs et de tout-es les formes, deux ou trois fois<lb/> plus nombreuses que les miennes. Je vous en envoie également un<lb/> échantillon qui rappelle, en traits surchargés, les polémiques du<lb/> journal " <placeName ref="#l0456" type="pec">La Sarthe</placeName>"
					et autres semblables. Elles se distinguent par<lb/> leur violence, et se rendent par là suspectes, d'autant plus que les<lb/> calomnies, les falsifications qu'elles publient sont anonymes, et<lb/> signées invariablement ; "un groupe d'électeurs", "un groupe de cul-<lb break="no"
					/>tivateurs", "un groupe de Poilus".. Elles réeditent les mensonges<lb/> que l'Administration de <persName ref="#p0142" type="pec">M. Clémenceau</persName> avait fait répandre par ses<lb/> préfets, sous-préfets et autres agents jusque dans ma propre commune<lb/> moralement
					bouleversée par la guerre, comme dans <placeName ref="#l0288" type="pec">le canton du Lude</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Rien de nouveau. Le fond de tout est toujours que Monsieur le Baron<lb/>
					<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> de Rebecque, - comme ils impriment mon à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/89ec34ee3f0033e6f4e225b42fc6ca5e3ff32963" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> non en grosses lett-res, a tort de n'être pas réactionnaire. Etant<lb/> né avec une particule, je ne devrais pas être républicain. C'est<lb/> pour avoir commis la même erreur que <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin
						Constant</persName>, Lafayette,<lb/> élus députés de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, ont f-ini par être battus. Ne vous y<lb/> trompez pas ; l'aristocratie française n'a jamais pardonné à La Fayet-<lb break="no"/>te d'avoir été un libéral, pas plus
					qu'à Mirabeau ; son libéralisme<lb/> n'a jamais été qu'une défection pour nos ultramontains. Le souvenir<lb/> de La <persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName> était enterré dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, comme celui de Benjamin<lb/>
					Const-ant, par l'ignorance générale et l'hosilité posthume de la<lb/> réaction, si profondément qu'il a fallu les ressusciter, pour ainsi<lb/> dire, en leur élev-ant des monuments ; ce que j'ai fait patiemment,<lb/> sans ostentation, parce qu'il n'y a, pour moi, pas plus de
					doctrines<lb/> qu-e d'arbres sans racines. J'ai toujours voulu rattacher notre<lb/> mouvement d'amitié et d'organisations internationales d'abord à nos<lb/> grands précurseurs, particulièrement dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, où ils ont sus-<lb
						break="no"/>cité tant d'enthousiasmes et tant de haines, puis aux deux conféren-<lb break="no"/>ces de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>. Plus tard on s'apercevra que la première conférence<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> a
					été l'aboutissement et le point de départ d'un effort<lb/> universel d'émancipation, auquel l'immense mérite de vos hommes<lb/> d'Etat a été de s'intéresser, <add hand="#annotation">N</add>e tenir compte que du présent, c'est construire sur le sable, pour le vent.</p>
				<p rend="indent">Stupides comme les specimens arrièrés dont vous avez<lb/> surpris quelques exemplaires en <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, les réactionnaires se ren-<lb break="no"/>dent tout de même compte du tort que je leur fais ; ils n'admettent<lb/> pas
					qu-e le rôle de précurseur ne me suffise pas et que je prétende<lb/> exercer contre eux une action ; ils comprennent que je représente<lb/> avec mes amis des Deux Mondes, le progrès de l'esprit international<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/0a228d6732b3f2c319c0b2f68a07e8c6d5f679e9" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> qu'ils redoutent, et c'est bien pourquoi vous les voyez, à chacune<lb/> de mes élections, faire bloc dans leurs assauts furieux contre moi.</p>
				<p rend="indent">D'autant plus que, la guerre étant maintenant plus ou moins terminée,<lb/> je ne me gêne pas pour reprendre ma liberté d'allure et de langage ;<lb/> je les mets en face de leurs responsabilités. Cela les affole, et<lb/> cela d'autant plus qu'ils ne peuvent relever
					contre moi que des<lb/> services rendus, sans compter à mon pays. Alors mon succès prend<lb/> pour eux les proportions d'une menace ou tout au moins d'un inquiè-<lb break="no"/>tant son de cloche. Il ne fau-t pas que je sois élu, ni réélu.</p>
				<p rend="indent">"L'élection de M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>", m'avoue naîvement notre nouveau Préfet du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, qui n'est pas fort, "serait, pour le bloc national<lb/> dans <placeName ref="#l0456"
						type="pec">la Sarthe</placeName>, une catastrophe." Et c'est pourquoi on a recours,<lb/> une fois de plus, aux grands moyens. On m'a surnommé "<placeName ref="#l0187" type="pec">Fachoda</placeName>", en<lb/> 1902, alors que je fondais, malgré le <placeName ref="#l0412"
						type="pec">Quai d'Orsay</placeName> et notre Ambas-<lb break="no"/>sade, l'<orgName ref="#g0034" type="pec">Entente Cordiale</orgName> Franco-Anglaise, puis "<placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName>" quand j'ai<lb/> préconisé l'amitié Franco-Américaine ; on a
					dénaturé mes efforts<lb/> quand j'ai voulu, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> même, faire campagne contre le mili-<lb break="no"/>tarisme agresseur. Et cette campagne dont le patriotisme le plus<lb/> ombrageux, s'il était sincère, devrait m'être
					reconnaissant, cette<lb/> campagne, toujours la même, se résume ainsi:<lb/> De deux choses l'une ; ou bien M. le Baron savait, contrai-<lb break="no"/>rement à ce qu'il a toujours affirmé, notamment à telles dates, en<lb/> tels lieux... (ce qui n'est pas vrai) que son très cher
					ami Guillau-<lb break="no"/>meII, si bon, si humain!! déclarerait la guerre ; ou bien, il l'i-<lb break="no"/>gnorait. Dans le premier cas, quelle fut sa dissimulation, pour ne<lb/> pas dire sa trahison ! Quel crime inexpiable ! Dans le second, quelle<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/c5a9dfc0ce58b096f3f22da29254459b61f8ce04" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> incapacité! En tous cas, incapable ou coupable, débarrassons-nous<lb/> de lui, <note place="top" type="foliation">--</note><note place="top" type="foliation">--</note> et ainsi de suite.</p>
				<p rend="indent">Le fait est que mon élection, si j'étais élu, serait<lb/> un soufflet infligé au Bloc National non plus seulement comme l'an<lb/> dernier par les électeurs sénatoriaux de tout le département de la<lb/> Sarth-e, mais par le suffrage universel dans l'un de nos
					cantons<lb/> les plus ardents, le canton de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>. Seulement ce canton m'a<lb/> toujours été tout dévoué, personnellement, à tel point qu'on me<lb/> surnommait, par ironie, le Député de <placeName ref="#l0404" type="pec"
						>Pontvallain</placeName>, parce que c'est la<lb/> ferme fidélité du canton de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName> qui m'a sauvé plusieurs<lb/> fois, en des crises électorales décisives, en 1902, notamment, à<lb/> mon retour de <placeName ref="#l0278"
						type="pec">Londres</placeName> et de "<placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName>"! contre les fureurs nationa-<lb break="no"/>listes. Il a donc fallu faire, cette fois, un effor-t/énorme d'argent<lb/> de mensonges et de pressions de toutes sortes pour détacher de
					moi<lb/> les électeurs républicains, surtout les jeunes ou ce qui reste en-<lb break="no"/>core de jeunes, et les cultivateurs. Le concurrent qu'on m'a choisi<lb/> est un agriculteur peu scrupuleux qui a toujours été à la solde du<lb/> plus riche ou du plus puissant, hier pour M.
						<persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, Ministre,<lb/> puis contre lui... Il s'adresse,spécialement par son journal,<lb/> "l'Agriculteur de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>" fort bien fait depuis des années, à ses<lb/> abonnés, les
					paysans et, d'autre part, aux poilus dont il s'insti-<lb break="no"/>tue contre moi le défenseur, m'accusant d'avoir provoqué la guerre..</p>
				<p rend="indent">Il/est possible, que les cultivateurs, les poilus, tous<lb/> ceux qui ont souffert pendant la guerre soient encore sensibles à<lb/> de belles manoeuvres et tombent de nouveau dans le piège, si grossier<lb/> et si démodé qu'il soit; je dois cependant constater que
					partout je<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/badf72179c43f2d33b4953b3292fe936ece44928" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> suis accueilli avec la plus vive et solide affection. Ce sont les<lb/> Maires, les Municipalités de presque toutes les communes du Canton<lb/> (7 sur 9) qui ont réclamé ma candidature et m'ont obligé à la poser.</p>
				<p rend="indent">Les deux communes réfractaires ou hésitantes sont celles où mes ad-<lb break="no"/>versaires possèdent leurs propriétés. Elles étaient leur siège élec-<lb break="no"/>toral. Ces adversaires sont soutenus, il est vrai, par toute la<lb/> réaction de <placeName
						ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, tous les hobereaux les plus arriérés, les<lb/> curés, les profiteurs et les restes de l'administration ancienne, <add hand="#annotation">devance</add> assez timide cependant, de <persName ref="#p0142" type="pec"
						>Clémenceau</persName>. Ils sont, malgré tout, et pour<lb/> cette raison, en plus, peu considérés.</p>
				<p rend="indent">Si je ne suis pas élu, c'est que la guerre aura démora-<lb break="no"/>lisé le pays plus profondément encore que je ne pensais ; <add hand="#annotation">C</add>ela ne durera pas ; mais, en attendant un réveil violent, ce sera l'abdica-<lb break="no"/>tion du suffrage
					universel ; et c'est là, en effet, qu'est le danger :<lb/> combien de jeunes électeurs revenus du front, fatigués, déçus, ont<lb/> perdu la foi! J'entends encore/l'un d'eux prononcer en 1919 ces<lb/> tristes paroles ; "Je n''ai plus d'idée. La guerre m'a défait. Nous<lb/> avons
					trop souffert. Et puis tous les candidats sont les mêmes...</p>
				<p rend="indent">tous d'accord pour nous tromper, " En deux mots, la réaction ici com-<lb break="no"/>me partout profite de la guerre et du désordre qui la suit pour<lb/> abrutir le peuple autant que possible, le désinstruire, et, cela<lb/> fait, pour le conduire comme un troupeau à
					la boucherie. Toute la<lb/> qu<add hand="#annotation">e</add>stion est de savoir si le peuple décimé va se résigner à " se défaire" comme dit le Poilu. Je ne puis le croire, et en tous cas,<lb/> je lutte de toute la mesure de mes forces pour le sauver.</p>
				<p rend="indent">Vous <add hand="#annotation">s</add>aurez, par le résultat prochain, si mon optimisme <pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/03b62b310e40a709e001dce672703714cc102478" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> incurable aura triomphé ou non. En tous cas, je ne pouvais refuser<lb/> à mes amis, les plus qualifiés du canton, d'accepter la candidature<lb/> qu'ils étaient si fermement et spontanément d'accord pour m'offrir.</p>
				<p rend="indent">Ma profession de foi ci-jointe vous intéressera, parce qu'elle est<lb/> l'exposé formel et sans réticences des protestations auxquelles<lb/> j'invite mon pays natal à s'associer. Si je suis élu sur de pareil-<lb break="no"/>les affirmations, cela signifiera beaucoup.
					Et c'est pourquoi tout<lb/> le département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> est dans la plus fiévreuse agitation et<lb/> attend le résultat de l'élection de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.</label>
					<p rend="indent"> - 2 Octobre - alea jacta est. J'ai été reçu presque partout amicalement, mais en général par peu de monde, et alors je me de-<lb break="no"/>mandais ; que pensent tous ceux qui ne se dérangent pas pour m'en-<lb break="no"/>tendre, qui restent chez eux, qui ne
						veulent plus rien savoir?...</p>
					<p rend="indent">J'ai évité une seule commune délibérément, celle d'Yvré-<lb break="no"/>le-Polin, dont le Conseiller Général, Alfred Sarcé, décédé le 2 Juil-<lb break="no"/>let, et qu'il s'agissait de remplacer avait été Maire, de père en<lb/> fils, et laissait lui-même un fils
						en âge de lui succéder. Cette<lb/> commune voulait, à tout prix, conserver ce fils comme candidat. Ce<lb/> fils s'était donc présenté contre moi, ou plutôt contre mes amis,<lb/> devant les Comités Républicains chargés de désigner leur candidat.</p>
					<p rend="indent">Grande agitation, vilaines intrigues ! Mais ce fils n'est guère qu'un<lb/> fêtard et digne de son père, vulgaire maquignon, profiteur corrompu<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/2b05324ee053276cf63d595befc58c797466baab" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-7-</note> et corrupteur de la guerre. Les Comités Républicains des 9 communes<lb/> du canton l'écartèrent,à la majorité de sept communes contre deux<lb/> et me désignèrent. <del rend="strikethrough">Jude</del><add hand="#annotation"
								><placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName></add> irae. J'avais dès lors contre moi, avec tou-<lb break="no"/>te la réaction, et avec tous les mécontents, la commune d'Yvré<lb/> toute entière, plus une autre petite commune voisine, Château l'Er-<lb break="no"
						/>mitage, si petite qu'elle ne compte qu'une trentaine d'électeurs.</p>
					<p rend="indent">Mais Yvré est plus important. 336 électeurs inscrits, 274 votants,<lb/> presque tous pour leur condidai local, donc contre moi. C'est un<lb/> chiffre.. Ce chiffre, j'aurais pu le réduire, par des promesses, des<lb/> tractations de mes amis, mais mes amis se sont
						trompés, ils comp-<lb break="no"/>taient qu'il serait beaucoup moins élevé. Quoiqu'il en soit, très<lb/> sagement, je commençai par éviter et réserver pour la fin Yvré-le-<lb break="no"/>Polin qu'il fallait isoler et ne pas laisser répandre sa contagion<lb/> mauvaise. J'ai
						été partout ailleurs plus ou moins chaleureusement<lb/> appaudi. Mais c'est alors que les choses ont commencé à prendre<lb/> un<add hand="#annotation">e</add> autre tournure. Le fils du Conseiller décédé d'Yvré étant écar-<lb break="no"/>té, le Bloc National dont le quartier
						général est au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, a choisi,<lb/> pour le présenter à sa place, un autre genre de maquignon, un indi-<lb break="no"/>vidu nommé Brière, peu considéré, mais directeur du Syndicat des<lb/> Agriculteurs de <placeName ref="#l0456"
							type="pec">la Sarthe</placeName> et, comme tel, rédacteur gérant d'un jour-<lb break="no"/>nal agricole très lu dans nos campagnes et d'ailleurs fort bien ré-<lb break="no"/>digé. Alors se développa le programme que vous devinez:<lb/> "agriculteurs, plus de politiciens!
						mais des cultiva-<lb break="no"/>teurs," - Et cela prenait assez bien. Puis cet autre thème: "poi-<lb break="no"/>lus, plus de politiciens, plus de <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> surtout, l'ami de Guillaume"- Et cela pouvait encore troubler plus
						d'un ancien<lb/> combattant, plus d'une famille en deuil, plus d'un mécontent, plus<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/9f67566080fd56870bd88a7811a582a94c86ce14" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-8-</note> d'un ignorant de bonne foi, sans compter les nationalistes et les<lb/> cléricaux.</p>
					<p rend="indent">Alors j'ai commencé à me sentir menacé, et mes confé-<lb break="no"/>rences sont devenues plus vivantes, plus gaies, plus passionnées ;<lb/> j'ai fait salle comble, je me suis cru sûr du succès, à tel point<lb/> que j'ai commis une vraie imprudence de novice ; je
						suis allé me<lb/> jeter tête baissée dans un piège que j'avais pourtant assez d'ex-<lb break="no"/>périence pour flairer. J'ai convoqué nominativement, par la poste,<lb/> tous les électeurs d'yvré-le-Polin à venir assister l'avant-veille<lb/> de l'élection, le 30 Septembre, à
						ma conférence.. ; et c'était<lb/> très bien ; mais j'ai fixé l'heure de cette conférence à la nuit<lb/> tombés !! suprême mmprudencei aggravation d'un danger déjà sérieux.</p>
					<p rend="indent">Les choses auraient pu tourner au tragique ; elles ont simplement<lb/> assez mal tourné. Elles auraient pu tourner beaucoup plus mal. Les<lb/> électeurs sont venus, choisis par mes adversaires ; choisis et dres-<lb break="no"/>sés ; pleins de dépit contre celui
						qui les privait de la satisfac-<lb break="no"/>tion de voir le Conseiller Général du Canton résider de père en fils<lb/> dans leur commune, faire de leur commune,relativement assez petite,<lb/> une sorte de chef-lieu de canton ; sourdement retournés contre moi,<lb/> qu'ils
						connaissaient pourtant depuis trente ans, mais d'autant plus<lb/> que je venais leur porter un coup sensible ; pénétrés, par suite,<lb/> de la conviction que toutes les calomnies répandues contre moi é-<lb break="no"/>taient justifiées. J'ai vu tout de suite, mais trop tard,
						que j'al-<lb break="no"/>lais avoir un mauvais moment à passer.</p>
					<p rend="indent">La nuit était tout à fait noire. La salle enfumée du<lb/> café où se tenait la réunion était remplie de buveurs sombres et<lb/> maussades ; des visages fermés ou ironiques et des dos. Mais le pire<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/821b0851db8a21886157b7dd833accd0b17aac15" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-9-</note> était ce que je m'efforce toujours d'éviter, les salles adjacentes,<lb/> les portes ouvertes sur d'autres pièces noires pleines de gens<lb/> plus ou moins invisibles et les fenêtres sur la rue, la place, la<lb/> cour, où
						stationnait une foule hostile. Un humble facteur des pos-<lb break="no"/>tes, pris de compassion, trouva moyen de me prendre à part, avant<lb/> mon entrée et de me prévenir: "Ce sera très dûr, me dit-il tout<lb/> bas, très dur!.. faites attention!" Il était trop tard, je
						pénétrai<lb/> dans la salle, tout seul, avec le Maire de la commune, un boucher,<lb/> Couillard, hostile et sournois. J'étais dans le piège, j'étais pris.</p>
					<p rend="indent">Je m'en ap<add hand="#annotation">er</add>çus tout de suite à l'insolence des interruptions qui, dès mes premières paroles, m'arrêtèrent. Interruptions, non pas<lb/> seulement malveillantes, mais stupides, bestiales, comme celles de<lb/> deux ou trois ivrognes ou
						d'un impulsif qui m'accusaient, par exem-<lb break="no"/>ple, d'être l'homme de la réaction, des curés ; sans compter Guil-<lb break="no"/>laume. Mauvais début, dans cette tabagie mal éclairée où j'avais<lb/> peine à distinguer mes interpellateurs savamment dispersés aux<lb/>
						quatre coins de la salle et jusque sur les marches d'un escalier<lb/> trop favorable aux embuscades. Dehors je voyais cependant briller<lb/> des yeux narquois, des sourires lâches, les inspirateurs prudents<lb/> de ce coup monté dont ils surveillaient l'exécution, attendant
						le<lb/> moment de se montrer braves. Mais j'avais beau me rendre compte, il<lb/> fallait sortir de ce piège et parler là pendant trois quarts/d'heure.</p>
					<p>Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, je vous souhaite de n'être jamais à pareille fête.</p>
					<p rend="indent">Pour moi, je l'ai connue plus d'une fois, depuis trente ans que<lb/> j'affronte les luttes politiques dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, pays où les chouans<lb/> sont restés les chouans et les républicains les patriotes. Je me<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/0e5c7790ee14a0ec9084b893bfe14a1b2f8c7268" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-10-</note> rappelle même avoir vu pire et m/être trouvé heureux, par exemple<lb/> à Bazouge, il y a vingt ans, de n'<add hand="#annotation">ê</add>tre pas jeté à l'eau, mais bien juste, ou par exemple encore, à <placeName ref="#l0433"
							type="pec">Sablé</placeName>, d'éviter un coup de bouteille.</p>
					<p rend="indent">Ces agréables souvenirs heureusement ne me revi<add hand="#annotation">nr</add>ent pas ; je ne vis qu'une chose, c'est que j'étais seul, au milieu de<lb/> brutes et qu'il fallait leur dire leurs vérités. J'ai parlé pen-<lb break="no"/>dant trois quarts d'heure !!
						J'ai commencé, j'ai continué, j'ai ter-<lb break="no"/>miné ma conférence. Je n'ai pas eu un seul instant de défaillance,<lb/> même dans la voix, au contraire !</p>
					<p rend="indent">A peine me suis-je vu dans l'impossibilité de m'expli-<lb break="no"/>quer, j'ai tout de suite pris à partie mon premier interrupteur,<lb/> le plus en vue ; et cela a intéressé les autres ; puis j'ai foncé sur<lb/> un second, puis sur un ivrogne dont on a ri,
						puis sur un autre. Et<lb/> le premier interrupteur fut lui-même si interloqué qu'il m'invita<lb/> bêtement à ne pas parler si fort ! Et à ne pas casser les vitres...</p>
					<p rend="indent">Après les premières cinq minutes, j'ai pu placer des morceaux de<lb/> ma conférence, réfuter et flétrir les calomnies, bref, dire tout<lb/> ce que j'avais à dire et finir, finir!! Ah la douceur de ce mot est<lb/> grande, après un pareil traquenard ; en finir et
						en sortir ; c'était<lb/> beau; c'était, je puis le dire maintenant, inespéré. Je suis pour-<lb break="no"/>tant sorti! On ne m'a pas sorti, on ne m'a pas touché ; on ne m'a<lb/> rien jeté à la tête ni sur le dos ; je suis sorti par la bonne porte<lb/> et tout le monde quand
						même s'est écarté, comme on s'était écarté<lb/> pendant que je parlais. O phénomène ! J'ai fait le vide tout le<lb/> temps, dans un cercle d'environ deux mêtres autour de moi. C'est<lb/> un beau succès! Quel dommage, pensais-je pourtant, d'obliger un<lb/> homme qui pourrait
						rendre ailleurs d'autres services, à affronter<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/6d9a3eee32890bdb2c76f7925be3f8aff137647e" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">-11-</note> de telles luttes ; mais quelle chance, aussi, d'avoir conservé la<lb/> force de les soutenir. Et de fait, ma force était décuplée, cantu-<lb break="no"/>plée. Je me serais fait assommer plutôt que de me taire et de ne<lb/> pas
						dire à ces misérables leurs vérités. Vous vous déshonorez ; leur<lb/> disais-je; vous déshonorez votre commune ! Etc. etc. Vous voyez la<lb/> scène, n'est-ce pas? Un maître hollandais en aurait fait un beau<lb/> tableau et je regrette, pour accompagner cette lettre, de
						n'avoir<lb/> pas pensé à en f-aire faire une photographie instantanée au magné-<lb break="no"/>sium. Cela m'aurait probablement dispensé de faire un discours.</p>
					<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, je suis sorti, accompagné par le Maire<lb/> honteux, et à pied, pour ne pas paraître me sauver dans mon auto.</p>
					<p rend="indent">On m'a suivi, mais niaisement, de travers, sans bagarres et pes<lb/> loin. Après quoi je suis rentré à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> dans la nuit éclairée par<lb/> mes phares, plein d'amertume et de mélancolie, sans désespérer ce-<lb
							break="no"/>pendant ni de moi certes, ni de l'espèce humaine. Et j'ai bien fait,<lb/> car le lendemain Samedi soir, dernier jour de ma campagne électorale<lb/> il me restait à faire deux conférences essentielles dans deux des<lb/> plus importantes communes du canton, à
						Saint-Jean de la Motte, d'a-<lb break="no"/>bord, tout près de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, puis à <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>igné les plus peuplées et les<lb/> plus dévouées des neuf communes.</p>
					<p rend="indent">Saint-Jean, en raison même de sa proximité de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>,<lb/> tenait à cour de me donner une belle revanche. Les auditeurs, c'é-<lb break="no"/>tait le soir aussi, mais quelle différence! se pressaient de tous<lb/> les
						coins de la communs ; un audit/oire? non, une famille. Au début<lb/> pourtant un lecteur de l'<orgName ref="#g0009" type="pec">Action Française</orgName>, un jeune intellectuel<lb/> d'<placeName ref="#l0036" type="pec">Angers</placeName>, se leva pour me rappeler à la pudeur
						et au souvenir de<lb/>
						<persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName>... Mais cette fois, je n'étais pas disposé à me fâcher<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/c786ada5fa71706df0e432c005d4e3e8ebed3016" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">-12-</note> et ce fut un éclat de rire continuel de toute la salle qui mit fin<lb/> très vite, à toute velléité, à toute possibilité d'interruption.</p>
					<p rend="indent">A Yvré-le-Polin c'était la Haine, à Saint-Jean ce fut l'affection,<lb/> la confiance, l'amitié mutuelle et cordiale.</p>
					<p rend="indent">De là je filai vite, en retard, par le campagne obscure,<lb/> à <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>igné où toute la commune attendait, 3000 auditeurs au moins,<lb/> entassés dans une bonne grande salle trop petite. Là j'ai parlé;<lb/> parlé. J'ai
						expliqué, au milieu de la sympathie la plus profonde,<lb/> la plus spirituelle, la plus chaude, et ce que j'avais fait en<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et ce que j'avais f-ait en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, et aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et<lb/> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,
						surtout en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; et l'auditoire n'a pas cessé<lb/> de comprendre, d'approuver, de palpiter, d'applaudir. En bas, les<lb/> femmes étaient groupées dans la rue pour me remercier, me féliciter,<lb/> prédire mon succès ! De
						fait, j'ai eu dans cette commune l'énorme<lb/> majorité de 315 voix, contre 59 à mon concurrent.</p>
					<p rend="indent">3 Octobre. - Au total, j'ai été élu par 1228 voix contre 965,soit<lb/> à 263 voix de majorité. C'est un grand succès, dont la répercussion<lb/> sera considérable dans le département, en raison des efforts sans<lb/> nom, sans nombre et sans limite, coalisés pour
						me combattre. Le<lb/>
						<title ref="#w0010" type="pec">Journal Fléchois</title>, que voici, vous donnera le texte des remercie-<lb break="no"/>ments à mes électeurs. Je n'ai cependant pas voulu faire à mon<lb/> concurrent l'honneur de le nommer. Je me suis contenté de le livrer<lb/> au ridicule et
						il lui faudra du t-emps, s'il y réussit jamais, pour<lb/> s'en remettre.</p>
					<p rend="indent">En tous cas me voilà débarrassé, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, comme<lb/> ailleurs, par le suffrage universel,et non seulement par le suffrage<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c6303wd/4aaf8e1e48e8809a66960113e6fb2e24471b0196" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">-13-</note> sénatorial, de toutes les légendes, calomnies et diffamations con-<lb break="no"/>cernant mes campagnes pour la Paix dans le monde entier et en Alle-<lb break="no"/>magne. C'est un résultat appréciable de cette misérable
						campagne<lb/> électorale, tantôt répugnante, tantôt très douce, et le plus souvent<lb/> réconfortante, en somme. <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName> et La <persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName> n'ont pas<lb/> été aussi heureux ; parce
						que leurs services furent beaucoup plus<lb/> grands. N'oublions pas que les jeunes libéraux du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, quand Ben-<lb break="no"/>jamin Constant venait faire ses visites dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>,
						était obligé<lb/>
						<add hand="#annotation">de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName></add>
						<add hand="#annotation">en chaise de poste</add> de se porter à cheval,à la frontière du département, à la Ferté-<lb break="no"/>Bernard, et de le protéger contre les guet-apens des chouans. A<lb/>
						<placeName ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName> on lui a tiré des coups de pistolet. La Préfecture à cette<lb/> époque ne se contentait pas d'inspirer, elle armait les adversaires<lb/> des libéraux ; on a décidément fait quelques progrès aujourd'hui.</p>
					<p rend="indent">Mais <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> est toujours <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, partagée en deux.</p>
				</postscript>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
