<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1059 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 15, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1059 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 avril 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-04-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-04-15">15 avril 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-04-15">April 15, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-04-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1058_13avril1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1060_20avril1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/e6f6d967477997256b1a57679bd8210c3920104f" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1059.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 15 Avril 1922.</dateline>
					<title rend="align(center)"> UNE CONFÉRENCE du Docteur <placeName ref="#l0498" type="pec">SUISSE</placeName> G. MONTANDON,<lb/> SUR SON VOYAGE en SIBÉRIE et la SÉCURITÉ RELATIVE QU'IL A DUE<lb/> AU GOUVERNEMNENT DES SOVIETS ... MA SURPRISE.-</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai présidé hier, 14 Avril, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, la<lb/> première conférence du Dr. Georges MONTANDON, chargé par la<lb/>
					<orgName ref="#g0025" type="pec">Croix Rouge</orgName> Internationale d'une mission qui a duré plus de<lb/> deux ans, de 1919 à fin 1921, en <placeName ref="#l0474" type="pec">Sibérie</placeName>. Cette conférence<lb/> se divisait en deux parties, <add hand="#annotation">L</add>a
					seconde n'était que la reproduc-<lb break="no"/>tion de celle de Nansen, dont je vous ai déjà parlé, sur la<lb/> terrible famine de la région du <placeName ref="#l0553" type="pec">Volga</placeName>, avec les mêmes projec-<lb break="no"/>tions épouvantables, les vues d'enfants
					martyrs, de cadavres,<lb/> de mort, de désolation. La première, la plus longue, et <add hand="#annotation">la plus</add>
					<del rend="strikethrough">toute</del> nouvelle, était le récit du voyage du Dr. Montandon à travers toute la <placeName ref="#l0474" type="pec">Sibérie</placeName>, de Vladivostock à <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>, avec un<lb/> courage, une force d'âme
					incroyables.</p>
				<p rend="indent">Cette conférence n'était aucunement politi-<lb break="no"/>que, mais les faits parlaient malgré toutes les précautions<lb/> oratoires et ils se résument, comme il suit, dans leur bruta-<lb break="no"/>lité. Telle a d'ailleurs été la conclusion, frénétiquement<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/c0e856d8818c893d7b4d0d83b4ffd7cf3cdbbebb" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> applaudie, que j'ai donnée à la soirée.</p>
				<p rend="indent">Pendant deux ans, au cours d'un voyage ter-<lb break="no"/>rible, (toujours <del rend="strikethrough">arrête</del> moins par la nature et la rigueur du <add hand="#annotation">contrarié</add> climat que par la méchanceté des hommes et la rage des épidé-<lb break="no"
					/>mies! le Dr. MONTANDON n'a cessé d'être en butte à la bruta-<lb break="no"/>lité et à la mauvaise foi des créatures de Koltchack ;- c'est<lb/> exactement l'accusation caégorique que m'avait rapportée mon<lb/> ancien collègue au <orgName ref="#g0050" type="pec"
						>Parlement</orgName>, le très nationaliste <add hand="#annotation">Lasies</add> depuis lors disgrâcié par notre Gouvernement et par la société<lb/> parisienne, pour sa malencontreuse franchise.</p>
				<p rend="indent">Le Dr. MONTANDON n'a cessé d'être rançonné<lb/> et plus ou moins pillé par tout ce qui ressemblait à l'armée<lb/> soi-disant régulière russe. Les Américains en savent quelque-<lb break="no"/>chose puisqu'ils ont eu la bonne idée de faire arrêter aux<lb/>
					<add hand="#annotation">récemment</add>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> l'un des auteurs de ces pillages.</p>
				<p rend="indent">Seul le Gouvernement des Soviets a tenu<lb/> les engagements pris envers la <orgName ref="#g0025" type="pec">Croix Rouge</orgName> ; il n'a ni volé ni<lb/> maltraité le Dr. MONTANDON ; il lui a permis, en somme, de<lb/> traverser toute l'Asie, du Pacifique jusqu'à
						<placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>, et de rentrer<lb/> en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, après avoir accompli sa mission, consistant à rapa-<lb break="no"/>trier le plus possible de prisonniers internés en <placeName ref="#l0474"
						type="pec">Sibérie</placeName> :-<lb break="no"/>(ceux du moins qui voulaient rentrer ; car il en est qu<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">i</add> redou-<lb break="no"/>taient plus le retour dans leur patrie que la <placeName ref="#l0474" type="pec"
						>Sibérie</placeName> ; les Hon-<lb break="no"/>grois, par exemple, qui se décidaient<add hand="#annotation">menacés du régime de Horth</add>y)-.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/2ea47c41714bdf4d3a857002a6ed58a92f22bde5" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note>
					<placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName> semble intact, au voyageur. Les communicatious, entre<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et le Pacifique, par le transibérien, seraient possible<add hand="#annotation">s</add> si la famine n'avait pas ravagé, et, pour ainsi dire, détruit, la<lb/> riche région du volga. En <add hand="#annotation">S</add>ibérie,
					les photographies que le Dr. MONTANDON nous a exposées, montraient les trains arrêtés,<lb/> moins par les Soviets que par les soi-disant réguliers et par le<add hand="#annotation">s</add>
					<placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>ais.</p>
				<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>ais, pour retarder la marche de la<lb/> Révolution menacante, enlevaient une dizaine de kilomètres de<lb/> rails ; les réguliers faisaient sauter les ouvrages d'art.</p>
				<p rend="indent">Mais les Soviets rétablissaient les communications en quelques<lb/> mois ; en moins d'un an. Ils ont leurs ingénieurs, leur matériel.</p>
				<p rend="indent">Les populations sont à tel point soit bolchevistes, soit commu-<lb break="no"/>nistes, qu'aux élections, 90 % des électeurs votent invariable-<lb break="no"/>ment contre toute velléité d'une réaction Tzariste ; et, en<lb/> fait, pour le régime bolcheviste ou
					communiste. On croit<lb/> rêver quand on voit les palais que ce régime a réussi à faire<lb/> élever par les prisonniers pendant la guerre, en <placeName ref="#l0474" type="pec">Sibérie</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Mon impression est que, si la paix arrive<lb/> à renaître, <placeName ref="#l0256" type="pec">le Japon</placeName> a bien raison de craindre la marche de<lb/> la révolution vers l'Est ; et si elle ne renaît pas, ce sera<lb/> pire. Etrange retour des choses ! Cette
					révolution vient.</p>
				<p rend="indent">en grande partie, en Extrême Orient , des jeunes russes qui ont<lb/> été élevés dans vos universités américaines ; je l'avais prévu,<lb/> dans mon livre, après les éloquentes réceptions qui m'ont été<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/12ce855eec10a8cc80e56c57c99e2cf058e71af2" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> faites dans vos cercles cosmopolites. J'ai trouvé là les<lb/> graines <del rend="strikethrough">qi</del><add hand="#annotation">qui</add> lèvent maintenant en <placeName ref="#l0141" type="pec">Chine</placeName>, aux <placeName
						ref="#l0248" type="pec">Inde</placeName>s, en Extrême-<lb break="no"/>Orient. Rien ne pourra plus empêcher les effets de cette<lb/> germination naturelle. Votre élève, Sun Yat Sen gouverne la<lb/> République de <placeName ref="#l0141" type="pec">la Chine</placeName> du Sud.
					Les orientaux ont essaimé, par<lb/> force, dans le Nouveau Monde, et voici que des essaims de ces<lb/> essaims leur reviennent pour les rénover. Il y a là de quoi<lb/> nous faire réfléchir. - Pour moi, c'est fait depuis longtemps.</p>
				<p rend="indent">Tout l'impitoyable égoïsme humain expulse<lb/> de nos divers pays, <add hand="#annotation">(</add>comme jadis a fait <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>, par la révo-<lb break="no"/>cation de l'Edit de
						<placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>,<add hand="#annotation">)</add> leurs éléments les plus vigoureux, ceux qu'il n'a pas pu anéantir par des St-Barthélémy ou par des<lb/> guerres ;- et, <del rend="strikethrough">eu</del> un jour, ces éléments développés
					reviennent ; ils reprennent l'oeuvre que leurs prédécesseurs ont dû<lb/> abandonner.</p>
				<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, tout en détestant les<lb/> violences bolchevistes à l'égal des violences tzaristes et<lb/> militaristes, je suis cependant obligé de reconnaître que les<lb/> premières sont la conséquence des autres. <add hand="#annotation">Et</add> c'est ce que
					j'ai eu soin de constater. Ce n'est pas le cruel bolchevisme qui<lb/> est le plus responsable de l'affreuse désolation de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName><lb/> et du Monde ; c'est la guerre ; donc, le militarisme et l'auto-<lb break="no"/>cratie. Que le
					bolchevisme ait fait et fasse du mal, ce n'est<lb/>
					<add hand="#annotation">un mal inconcevable</add> que trop vrai; mais il est né de la corruption tzariste ; il<lb/> est un effet avant d'être une cause.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/9f6e15375d92c3f995af4e7749c0f76eb4922d9d" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Le Dr. MONTANDON nous a expliqué cela, sans<lb/> le dire, avec une extrême sobriété, simplement par ses photogra-<lb break="no"/>phies et par quelques chiffres ; en faisant passer sous nos yeux<lb/> les régions lamentables de la
					riche <placeName ref="#l0553" type="pec">Volga</placeName>, hier nourricière du<lb/> monde et aujourd'hui victime de la faim. Cette région meurt,<lb/> de la famine ; la famine est, pour une grande part, le résultat<lb/> de la sécheresse except ionnelle de l'an dernier, des
					fautes<lb/> stupides des Soviets qui ont réquisitionné les réserves des<lb/> pays<del rend="strikethrough">s</del>ans et les ont réduits non seulement à la misère mais à l'impossibilité d'ensemencer. Elle est que, plus encore, et<lb/> tout simplement à la guerre, à ce fait que
					toute la région,<lb/> après avoir été mobilisée, a commencé par être traversée et<lb/> retraversée par les armées, levées/ou soutenues par la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et<lb/> par ses alliés, à commencer par celle de Koltchack, pour aller<lb/>
					combattre la révolution russe. Ces armées ont tout pillé,<lb/> repillé, à l'aller et au retour, tout ruiné, tout dévasté. Celles<lb/> des Soviets, bien entendu, ont fait de même. En sorte que ce<lb/> malheureux pays a perdu, non seulement ses forces normales de<lb/> subsistance
					mais ses forces de résistance ; il a été réduit à<lb/> l'inanition, privé de tout, à commencer par les moyens d'assurer<lb/> son lendemain.</p>
				<p rend="indent">Et aujourd'hui, c'est la mort de tout un<lb/> peuple ; sous nos yeux ; à trois jours de distance de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> !!!</p>
				<p rend="indent">Trois jours de distance, ai-je dit ; mais<lb/> dans les deux sens ! Et si nous ne nous hâtons pas d'apporter<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/5356ef62b6d33d1e3d2b363cfd94d88703c6f298" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> à ces arneureux notre secours, - il ne faudra que trois jours à<lb/> leurs malédictions pour revenir sur nous et sur nos enfants.</p>
				<p rend="indent">J'ai dit cela, avec quel coeur, vous le<lb/> pensez, et j'ai déchaîné l'enthousiasme. En sortant pourtant,<lb/> j'entendais des gens se plaindre qu'on ait trop parlé des<lb/> victimes et trop épargné les Soviets, officiellement considérés<lb/> en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> comme les seuls coupables.</p>
				<p rend="indent">En fait, le Gouvernement de <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName><lb/> est hostile à ces manifestations humaines ; il les contrarie<lb/> ou les étouffe. Sa presse n'en dit rien. Des instituteurs,<lb/> des institutrices sont blâmés, menacés, quand ils
					s'y asso-<lb break="no"/>cient, ou quand ils y associent leurs élèves, même par des<lb/> collectes charitables. On refuse l'argent qu'ils ont spontané-<lb break="no"/>ment offert.</p>
				<p rend="indent">Quelle figure prend la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> devant le<lb/> Monde sous le masque hideux de son Gouvernement depuis la guerre!</p>
				<p rend="indent">Et cela est dans l'ordre ; ceux qui n'ont pas cru à la paix<lb/> sont incapables de comprendre et d'organiser la paix. Bientôt<lb/> nous allons être seuls, sous le Gouvernement de M.<persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName><lb/> et <persName
						ref="#p0045" type="pec">Barthou</persName>, contre le Monde. Ce qui se passe<del rend="strikethrough">r</del>à Gênes/est terriblement significatif. Je n'en parle pas. Il y aurait<lb/> trop à dire.</p>
				<p rend="indent">Quels abus se produisent à la faveur<lb/> d'une telle mentalité gouvernementale. C'est à grand peine<lb/> qu'on a pu faire voter au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, et avec quels retard, six<lb/> millions de francs pour essayer d'alimenter
					quelques milliers<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/f097fa0d40d4f17b899fad04894569f84222204b" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> d'enfants russes. On a prétendu, -ce qui est faux, - (et le<lb/> succès des généreux efforts des Américains, de Nansen, des<lb/>
					<placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>s, avec l'expérience du Dr. MONTANDON, le démontrent) ; on<lb/> a prétendu de les secours étaient arrêtés et dilapidés par les<lb/> Soviets. Et quand enfin on se décide à envoyer, tout de même,<lb/> quelque secours à ces
					infortunés qui n'ont plus à manger que<lb/> leur propre terre ou des cadavres, ou leurs enfants, que<lb/> fait-on ? Je ne puis le croire. Ces dames pourtant me l'affir-<lb break="no"/><add hand="#annotation">du comité</add> ment. On leur envoi<add hand="#annotation">e</add> les
					six millions enfin accordés, mais sous quelle forme prudente et dérisoire et criminelle ? Non<lb/> pas en argent, non pas en farine ou en lait condensé ; mais<lb/> en stocks ; les vieux stocks américains qu'on n'a jamais voulu<lb/> utiliser, ces boîtes de corn<add
						hand="#annotation">ed</add> beef vielles de plusieurs années, véritables poisons pour des estomacs affaiblis. On ne les<lb/> nourrit pas, on les achève. Du même coup, on tient l'engagement<lb/> qu'il a fallu prendre devant le parlement, et on fait plaisir<lb/> aux mercantis
					du bloc national.</p>
				<p rend="indent">Je répète que cela, je n'en ai aucune<lb/> preuve ; je ne puis le croire ; je suis convaincu que <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName><lb/> l'ignore ; mais si cela est, à la faveur de l'indifférence et<lb/> de l'ignorance générale, si cela est, je
					ne puis penser aux<lb/> haines qui vont s'accumuler en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, dans un avenir plus ou<lb/> moins lointain , contre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et aux rancunes contre<lb/> l'acharnement
					anti-révolutionnaire de ses gouvernants ; contre<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de la Révolution enfin, combattant par tous les moyens<lb/> la Révolution, née de son <del rend="strikethrough">appel</del><add hand="#annotation">passé</add> et
					précipitée par la guerre.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S,</label>
					<p rend="indent"> -<lb break="no"/>J'ai tenu à signaler au Président du Conseil ce<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8cba4e2n/6a66a456aeed63c667aa6558f9f072d148ccfa0f" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> qu'on m'a dit de l'envoi des vieux stocks américains aux<lb/> affamés russes, en guise de secours. Je suis convaincu qu'il<lb/> n'en sait rien. J'ai prévenu, à tout hasard, si le bruit est<lb/> fondé, son chef de Cabinet, M.
						Hermitte, qui le mettra sans<lb/> retard en garde, s'il n'est pas trop tard.</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
