<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1286 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 24, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1286 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (24 mars 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-03-24"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">12 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">12 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-03-24">24 mars 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-03-24">March 24, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-03-24"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1285_22mars1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1287_26mars1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/b750d5f4d2cb00322993b67ef97b63ebae17366a" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.286</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 24 Mars 1923</dateline>
						<title rend="align(center)"> La PROFESSEUR <persName ref="#p0241" type="pec">W. FOERSTER</persName><lb/>
						</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Pour compléter ma lettre d'hier, je vous envoie ci-<lb break="no"/>joint un excellent article que publie ce matin, dans le "Quoti-<lb break="no"/>dien", le Professeur <persName ref="#p0035" type="pec">Aulard</persName>, sous ce titre : "Une belle figure<lb/>
						d'home libre", <add hand="#annotation">sur <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur W.Foerster</persName>.</add></p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président NicholasMurray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/d033ad5ef6d9fd971c4ea8cdf651444afbbdd2d8" n="2"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N0 1286.</head>
					<p>23 Mars 1923<lb/> PROCES-VERBAL de la RÉUNION<lb/> du JEUDI 22 MARS 1923.</p>
					<p rend="indent">RÉCEPTION de <persName ref="#p0241" type="pec">M. le Professeur FOERSTER</persName><lb/> La séance est ouverte à 4 h. 1/2<lb/> Etaient présents :<lb/> M.M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, <orgName ref="#g0002" type="pec"
							>Sénat</orgName>eur, Président.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0241" type="pec">Professeur W. FOERSTER</persName><lb/> le Recteur<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul APPELL</persName>, de l'Institut,<lb/> Professeur Paul DESJARDINS, de l'Institut,<lb/>
						<persName ref="#p0272" type="pec">Charles GIDE</persName>, Professeur au Coll ège de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> Professeur ADHAMARD, de l'Institut,<lb/> LICHTENBERGER, Professeur à <placeName ref="#l0480" type="pec">la
						Sorbonne</placeName>,<lb/> Charles RIST, Professeur à la F<add hand="#annotation">a</add>culté de Droit, <pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/3844d29e56f12613656b8487c4cb516b46e4fb0a" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> MEYER, de l'Institut.</p>
					<p rend="indent">Professeur <persName ref="#p0563" type="pec">RUYSSEN</persName><lb/> Mme MÉNARD-DORIAN<lb/> Général GÉRARD<lb/> Van DYKE<lb/> KRANZ<lb/> Franc APAUSIT<lb/> BENDER<lb/> VARENNE<lb/> MEILLET<lb/> René LAURET<lb/> PRUDHOMMEAUX<lb/> Paul BUREAU<lb/>
						<persName ref="#p0498" type="pec">Mlle PEYLADE</persName>, Secrétaire,<lb/> Paul <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Secrétaire.</p>
					<p rend="indent">Le Président<lb/> souhaite la bienvenue à <persName ref="#p0241" type="pec">M. le Professeur FOERSTER</persName>. Il rappelle<lb/> le temps où nous recevions son père avant la guerre et il est<lb/> heureux de le voir aujourd'hui remplacé par son fils. Il<lb/>
						compte sur lui.</p>
					<p rend="indent">Invité à prendre la parole et à exposer la situation,<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> s'exprime ainsi:<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/e03717bae5937fb7a75341b5865001662dfc0012" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note>
						<persName ref="#p0241" type="pec">M. le Professeur Foerster</persName>:<lb/> Je voudrais expliquer un peu les difficultés et les perspectives<lb/> de la situation actuelle à l'égard de la tâche réconciliatrice.</p>
					<p rend="indent">Tout d'abord il faut dire que les difficultés sont plus grandes<lb/> qu'on ne le croit. Il faut les envisager concrètement, afin<lb/> d'être à même de les vaincre solidement et radicalement. Il ne<lb/> faut pas bâtir notre espoir sur le sable, il ne faut pas
						se<lb/> reposer sur des tendances qui ne comptent pas et qui pourraient<lb/> être annihilées d'un jour à l'autre. Permettez-moi de dire,<lb/> dans ce sens, un mot à l'égard de notre démocratie alemande.</p>
					<p rend="indent">Moi, je suis convaincu, par toutes mes/impresssion<add hand="#annotation">s</add> des de<add hand="#annotation">r</add>ni ères années, et de nouveau par le spectacle quioffre le front unique dans l'affaire de la Ruhr, qu'il n'y a pas de vé-<lb break="no"/>ritable
						esprit démocratique dans ma patrie et qu'il n'y en aura<lb/> pas. Cela ne veut pas du tout dire, qu'il n'y a pas une Alle-<lb break="no"/>magne pacifiste, désireuse de réconcillation, disposée à s'en-<lb break="no"/>tendre sincèrement avec ses voisins et qui pourrait être
							consi-<lb break="no"/>dérablement élargie et renforcée, non, je voudrais dire seule-<lb break="no"/>ment qu'on ne peut s'appuyer/sur la force politique de nos grandes<lb/> masses. Ou, pour mieux dire, même si la force était garantie,<lb/> la <del rend="strikethrough"
							>jusque</del> juste application de cette force ne serait pas du tout garantie, le simple peuple allemand étant trop accoutumé pa<add hand="#annotation">r</add> sa nature modeste et obéissante et par une tradition invétéreé de<lb/> tutelle, à accepter le mot d'ordre de ses
						classes dirigeantes et<lb/> de se laisser entraîner par les passions excitées d'en haut.</p>
					<p rend="indent">C'est précisément ce trait de caract ère allemand qu'on<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/d727cc157bb58147e333492e08870065db86b16e" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> appelle la " " l'attitude pacifique et accomodante<lb/> qui le prédispose à se laisser abuser par les cliques au pou-<lb break="no"/>voir. D'autre part ces dirigeants ont développé par suite<lb/> même de cette position dominate,
						à travers les siècles, une force<lb/> et une certitude extraordihaire de commandement, une voix péné-<lb break="no"/>trante et/tranchante, un esprit remarquable de décision et de<lb/> suite, de telle sorte, que la suggestion causée par cette force<lb/> dirigeante repousse
						toute rébellion, décourage toute opposition.</p>
					<p rend="indent">J'ai observé cela tant de fois pendant la soi-disant révolution.</p>
					<p rend="indent">Récemment un ouvrier socialiste de la Westphalie, se-<lb break="no"/>crétaire d'un syndicat, m'a écrit une lettre : "J'aimerais à<lb/> émigrer de mon pays, rien à faire ici, mes camarades sont tous<lb/> devenus victimes des paroles du jour, lancées par quelques
							cli-<lb break="no"/>ques dirigeantes qui savent précisément ce qu'elles veulent."</p>
					<p rend="indent">Cete plainte me rappelle un mot de Hegel: "Le peuple est cette<lb/> partie de la Nation qui ne sait pas au juste ce qu'elle veut".</p>
					<p rend="indent">Un mot poignant à appliquer à la mentalité du peuple Allemand qui,<lb/> en général, est un peu nébuleux, mais qui a créé, sorte de con-<lb break="no"/>trepoids, une caste dominante bien cabable de parler distincte-<lb break="no"/>ment d'une voix non équivoque et
						qui se trouve en possession d'un<lb/> but clair et concrêt. N'oubliez pas l'immense différence entre<lb/> l'histoire allemande et l'histoire de l'Ouest. Vous avez une<lb/> tradition révolutionnaire de premier ordre, vous avez spiritua-<lb break="no"/>lisé et bonapartisé la
						rébellion, voilà la base historique de<lb/> votre force démocratique. Notre tradition c'est la tradition a-<lb break="no"/>d'obéissance, notre histoire vise à la formation d'une caste<lb/> dirigeante qui dans le sens d'une certaine répartition de travail<lb/> a<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/d56a8a64118aa22cc465bd59300fabea962d36be" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> a déchargé le peuple Allemand des affaires politiques et lui a<lb/> permis d'avoir la tête reposée pour/le développement de beaucoup<lb/> de choses qui sont incompatibles avec une vive activité politique.</p>
					<p rend="indent">Vous, vous avez produit l'esprit laïque, nous, nous sommes res-<lb break="no"/>tés dans le culte de la compétence, vous avez cultivé, élevé,<lb/> modéré cet esprit laïque, cet esprit de la collaboration démo-<lb break="no"/>cratique, et par là même vous l'avez
						rendu capable de gouverner.</p>
					<p rend="indent">Chez nous l'esprit laïque est resté prolétaire et parvenu.</p>
					<p rend="indent">Pourtant tout cela ne veut pas dire que le peuple<lb/> Allemand ait été dirigé et doive se laisser encore diriger par<lb/> une petite clique autocratique militariste. Non, la clique<lb/> militariste n'a pu dominer que par les idées répandues dans les<lb/> classes
						élevées c'était le militarisme civil, la philosophie de<lb/> Hegel, la glorification civile de la discipline militaire, la<lb/> propagande de l'évangile du poing armé par les professeurs et<lb/> les pasteurs, qui ont créé, puis soutenu, le pouvoir de l'état-<lb break="no"
						/>major prussien. Nos classes dirigeantes dominent le peuple<lb/> Allemand par la force d'une idéalogie bien élaborée et extra-<lb break="no"/>ordinairement suggestive. Voilà la cause du retour au pouvoir<lb/> de ces classes qui ont réussi et réussissent chaque jour à pré-<lb
							break="no"/>senter au peuple les choses d'une manière si habile qu'elles<lb/> devancent l'idéalogie tr ès pauvre et importée de la nouvelle<lb/> démocratie.</p>
					<p rend="indent">Or, il faut en tirer les conclusions suivantes :</p>
					<p rend="indent">1°- Pour préparer le peuple allemand au rapprochement il ne faut pas s'appuyer principalement sur les grandesmasses mais<lb/> changer <add hand="#annotation">l</add>es idées des classes élevées, s'approcher des grands <pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/3f2ead8b1b8d963932d54aba870f54bdfd783b8c" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> fourneaux des forges des idées, des mots d'ordre. Il faut<lb/> semer des germes nouveaux parmi les classes, il faut gagner leur<lb/> jeunesse il faut créer des petits centres de propagande, d'é-<lb break="no"/>claircissement, de
						rapprochement personnel, des centres dont<lb/> l'influence peut rayonner plus loin.</p>
					<p rend="indent">Cette propagande doit être lancée dans un double sens<lb/> 1) Ressusciter tout d'abord les idées universalistes, synthé-<lb break="no"/>tiques, les idées d'union de la vieille <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, l'héritage<lb/> des siècles,
						de les présenter sous une forme/moderne, les faire<lb/> apparaître comme correspondant avec exactitude à toutes les<lb/> exigences de la situation géographique de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> en <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>Europe</placeName>.</p>
					<p rend="indent">2) D'organiser une infiltration des idées de l'ouest, une vé-<lb break="no"/>ritable connaissance de l'âme française et des idées civilisa-<lb break="no"/>trices de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Le terrain est bien préparé, il y a en effet dans<lb/> chaque ville universitaire 3 à 5 professeurs tout à fait rai-<lb break="no"/>sonnables et désireux de voir aboutir la réconciliation, pro-<lb break="no"/>fesseurs auxquels un cercle de jeunes gens est
						attaché. Il y a<lb/> dans chaque ville des avocats, des commerçants, des industriels,<lb/> des instituteurs avec qui on peut parler franchement spéciale-<lb break="no"/>ment dans les cercles catholiques. Il faut élargir, féconder,<lb/> inspirer les cercles par une action
						individuelle, par des cor-<lb break="no"/>respondances, des visites et par toute sorte d'information.</p>
					<p rend="indent">Le meilleur signe d'espoir, c'est la nouvelle jeunesse<lb/> Allemande qui publie cent revues, dirigées par les jeunes gens<lb/> eux-mêmes et qui s'est détournée si radicalement de l'esprit<lb/>
						<persName ref="#p0065" type="pec">Bismarck</persName>ien pour reprendre les traditions de la vieille <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/c0724b5faf3027f5ff9ded77dd2f9053dbc78385" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> Je viens de publier un livre sur ce "Mouvement de la Jeunesse".</p>
					<p rend="indent">C'est un rapport pour l'information de l'étranger, bien documenté<lb/> avec des manifestes tout à fait émouvants. On y peut devenir<lb/> "humain", retourver le pire homme, on cherche la perfection morale<lb/> comme la condition de tout relèvement politique et
						social. Il<lb/> y a un groupe libéral, un groupe prolétaire (des milliers !) un<lb/> groupe protestant et un groupe catholique, tous sont formés de<lb/> nombreux sous-groupes et unis devant les buts généraux à at-<lb break="no"/>teindre. Nous sommes un nouveau continent, dit
						un des repré-<lb break="no"/>sentants de ce mouvement qui se lève lentement, qui surgit de<lb/> la surface de la mer tout d'abord par des iles isolées, mais qui<lb/> sont, au dessous de la surface, étroit ement liées par le même<lb/> esprit. Volià la nouvelle <placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> qu'il faut aider et encourager<lb/> En conclusion : Quand l'affaire de la Ruhr sera arran-<lb break="no"/>gée, beaucoup de forces créatric es seront libérées chez nous.</p>
					<p rend="indent">Le Président<lb/> remercie <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> pous ses paroles dont la gravité<lb/> n'échappe à personne.</p>
					<p rend="indent">A côté du désarroi et de l'incertitude de la masse<lb/> du peuple Allemand, situation sur laquelle il n'a pas voulu nous<lb/> laisser trop d'illusions, <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> nous donnequand<lb/> même un espoir :
						"c'est cette jeunesse universitaire".</p>
					<p rend="indent">Mais <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> comprendra combien pour<lb/> un Français, il est difficile de s'abandonner trop vite à la<lb/> confiance; Nous n'avons pas, en effet, le droit de nous tromper<lb/> deux fois. C'est là une
						question de conscience<lb/> Le <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName> estime-t-il que ces "îlots"</p>
					<p rend="indent">dont il parle, ces petits groupes de jeunes gens et de profes-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/5d536aad84b7e15fc572cabedb721e4fe15fd7cb" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> seurs, ennemis de l''impérialisme et de la guerre soient en assez<lb/> grand nombre dans les universités?</p>
					<p rend="indent">Le Président va donner la parole à M. le Recteur<persName ref="#p0021" type="pec"> Appell</persName><lb/> dont la Présence à cette réunion est émouvante. <persName ref="#p0021" type="pec">M. Appell</persName> a<lb/> déclaré, en effet, récemment en public que son
						devoir était de<lb/> manifester sa confiance, malgré tout, dans l'humanité.</p>
					<p rend="indent">M. Paul APPEL<lb/> remercie le Président. Il fait part à <persName ref="#p0241" type="pec">M. Foerster</persName> de ses in-<lb break="no"/>quiétudes au sujet précisément de la jeunesse nationaliste des<lb/> universités. Il serait heureux d'être au courant de
						toutes les<lb/> manifestations, conférences, correspondances, revues, etc....</p>
					<p rend="indent">qui pourraient le rassurer, et servir en même temps de réponse<lb/> positive à ceux qui disent qu'il n'y a rien à faire...</p>
					<p rend="indent">M. le Profssseur <persName ref="#p0241" type="pec">FOERSTER</persName><lb/> répond qu'il espère vraiment une orientation nouvelle de l'es-<lb break="no"/>prit de la jeunesse, mais il répète qu'il craint qu'on ne se<lb/> fasse encore des ilusions sur les masses en
							<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. "Il<lb/> n'y a pas là un élément solide, dit-il, mais du sable".</p>
					<p rend="indent">Quant aux jeunes gens, il ne faut pas prendre leur<lb/> nouvelle orientation pacifique pour un mouvement vers la démo-<lb break="no"/>cratie. Au contraire, dit <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName>, ces jeunes<lb/> gens sont à la
						fois pacifiques et très nettement anti-démocra-<lb break="no"/>tes.</p>
					<p rend="indent">Le <persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName>, d'accord avec M. Desjardins<lb/> et M. Lichtenberger ajoute que la situation actuelle d'une part<lb/> (on ne peut le nier) fortifie l'attitude des na<del rend="strikethrough">t</del>ionalistes,
						mais <pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/22b325ad5c1d5d5aefa9799cadadef886074bf63" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> d'aut/re part pousse les hésitants (dont la tension même des<lb/> événements fait diminuer le nombre) vers d'autres idées qui<lb/> se rappr/ochent de celles du <persName ref="#p0241" type="pec">professeur Foerster</persName> et
						de ses amis.</p>
					<p rend="indent">Le Président<lb/> Dans ces conditions, il serait très utile que le Professeur<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> nous donne une liste contenant les noms des Professeurs<lb/> et jeunes gens, qui, chacun dans son ilot, sont à la tête du<lb/> mouvement pacifique dans les Universités.</p>
					<p rend="indent">M. Paul Desjardins<lb/> demande si l'on ne pourrait venir en aide à ces revues nouvelles<lb/> de la jeunesse? Peut-être en les concentrant, pour ne pas trop<lb/> disperser les efforts.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0241" type="pec">M. le Professeur Foerster</persName><lb/> rénond à Ml Desjardins qu'avec bien peu d'argent relativement,<lb/> on pourrait faire une propagande très active et immédiatement<lb/> utile. Les résultats, dit-il, seraient rapides et
						incalculables.</p>
					<p rend="indent">Le poison, "la tragédie", dit-il enfin, c'est cette<lb/> propagande de mensonges, contre laquelle il faut absolument se<lb/> défendre. Il faudrait que nos revues, par exemple, puissent at-<lb break="no"/>t/eindre des millions et des millions de gens. Alors, au
							con-<lb break="no"/>traire que leur action se restreint ou cesse.</p>
					<p rend="indent">M. Bender<lb/> connaît des Alsaciens qui seraient trop heureux de servir en<lb/> quelque sorte d'agents de liaison (grâce à leur connaissance de<lb/> la langue allemande), auprès des hommes de bonne volonté en<lb/>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.be751e00/b730f2d78120208496e4349d14938936df1fe663" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> M. Lichtenberger<lb/> est tout à fait d'accord avec M. Bender.</p>
					<p rend="indent">Il croit que nous pourrions, en tous cas, chercher à<lb/> nous mettre en rapports avec certaines personnes en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> qui nous seraient spécialement recommandées par le Professeur<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName>.</p>
					<p rend="indent">Le Président<lb/> est tout à fait d'accord ; il demandera cette liste de noms au<lb/>
						<persName ref="#p0241" type="pec">Professeur Foerster</persName>, ainsi que le titre des revues, à soutenir<lb/> etc. Il prend acte de la proposition de M. Bender dont chacun<lb/> connaît l'énergie et le dévouement. Il est très heureux d'avoir,<lb/> une fois de plus, l'aide
						des Alsaciens dans la lutte pour la<lb/> Paix.</p>
					<p rend="indent">Il propose enfin, après que le Professeur Foerste r<lb/> aura dressé la liste demandée, la rédaction d'un appel <add hand="#annotation">à</add> quelques Américains d'élite, pour lutter contre le mensonge qui empoisonne<lb/> non seulement l'<placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName>, mais le monde en/tier, a<del rend="strikethrough">i</del>ncien et nouveau.</p>
					<p rend="indent">Il remercie encore, au nom de tous les membres pré-<lb break="no"/>sents à cette réunion, <persName ref="#p0241" type="pec">le Professeur Foerster</persName> pour tous les<lb/> services qu'il n'a cessé de rendre à la cause de la paix, et<lb/> qu'il prodiguera
						toujours avec tant de dévouement, de courage<lb/> et d'inlassable bonté.</p>
					<p rend="indent">La séance est levée à 6 heures 1/2</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
