<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1452 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 4, 1923)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1452 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (4 décembre 1923)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1923-12-04"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1923-12-04">4 décembre 1923</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1923-12-04">December 4, 1923</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1923-12-04"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1451_4decembre1923.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1453_9decembre1923.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/77790ebafb41dada9c143a925ded5aa846f36533" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.452</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 4 Décembre 1923</dateline>
						<title rend="align(center)"> FARGNIERS.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent">
						<persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> faisait plaisir à voir et à entendre à son retour<lb/> de Fargniers hier soir. Vous avez déjà reçu notre câblogramme<lb/> daté de Fargniers: Voici maintenant le rapport de <persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>
						avec le<lb/> discours de l'excellent L'Hérondelle. Et le compliment récité<lb/> par un petit écolier. En dépit du temps détestable, la journée<lb/> a été un succès ; - les autorités, les invités, les enfants ne<lb/> l'oublieront pas de sitôt ;- une journée qui fait grand
						honneur<lb/> à la générosité américaine et à <add hand="#annotation">la</add> Dotation Carnégie.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueussment dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
					<postscript>
						<label>P.S.</label>
						<p rend="indent"> Nous vous serons bien reconnaissants de communiquer cette lettre à <persName ref="#p0113" type="pec">Madame Andrew Carnegie</persName> en lui disant que nous<lb/> avons bien pensé à elle, en même temps qu'à son mari et<lb/> à son oeuvre.</p>
					</postscript>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/f770856e4d1e561d5d4b29618da2adc1ff6c4883" n="2"/>
					<head rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 1.452</head>
					<opener><salute rend="indent">Monsieur le Ministre.</salute>
						<salute>Monsieur le Préfet,<lb/> Mesdames, Messieurs.</salute></opener>
					<p rend="indent">Permettez-moi tout d'abord de vous présenter les excuses<lb/> de M. <persName ref="#p0001" type="pec">D'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> qui n'a pu à son grand regret, venir à FARGNIERS aujourd'hui, celles de M. l'Inspecteur d'Académie, obligé d'as-<lb
							break="no"/>sister à la réunion annuelle du Conseil académique, à <placeName ref="#l0275" type="pec">LILLE</placeName>. Nous connais-<lb break="no"/>sons trop leurs sentiments pour ne pas comprendre combien ils auraient été<lb/> heureux d'être des nôtres et nous leur
						adressons tous nos plus vifs regrets<lb/> de ne pas les avoir parmi nous.</p>
					<p rend="indent">C'est une bien grande satisfaction pour la Municipalité<lb/> que de pouvoir posséder aujourd'hui à l'ouverture du Groupe Scolaire<lb/> des Garçons. Car cet édifice communal constitue une importante partie du<lb/> programme de la Place <persName ref="#p0113"
							type="pec">Carnegie</persName>. Elle vous remercie, M. le Vice-Président,<lb/> M. le Préfet et vous tous, Messieurs, qui avez répondu à son invitation et<lb/> qui venez témoigner par votre présence tout l'intérêt que vous portez à<lb/> la Commune et à l'oeuvre généreuse
						de nos grands amis des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Je ne veux pas faire ici l'historique de l'adoption de Far-<lb break="no"/>gniers par le Comité <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>; mais je dois rapeler que c'est, M. Accambray<lb/> Député, qui <del rend="strikethrough">XXXX</del> le premier,
						peut-être a pensé à cette adoption. C'est grâce à lui que j'ai connu le projet de la Dotation, c'est lui qui a fait<lb/> l'éloge de la Municipalité farnoise à M. le Président du Centre Européen<lb/> et avec tant d'éloquence que dès ma première entrevue avec M. <persName
							ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES</persName> de CONSTANT, il voulait bien me considérer comme un ami.</p>
					<p rend="indent">M. ACCAMBRAY a droit à la reconnaissance de la Commune tout<lb/> entière.</p>
					<p rend="indent">M. LOUCHEUR, anciene Ministre des Régions libérées. <pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/fb9e64ddd3e954a23effa9c6c3ed612e5a633339" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> doit partager cette gratitude. Et voici pourquoi: M. le Préfet Lucien<lb/> SAINT lui faisait visiter un jour les régions dévastées ainsi qu'à M.</p>
					<p rend="indent">RAIBERTI et aux Membres de la Commission des Finances. Le hasard les fit<lb/> s'arrêter à Fargniers. Je fus de ce fait amené à faire l'exposé des<lb/> conceptions de la Municipalité, le projet du plan d'alignement. Je<lb/> parlai <del rend="strikethrough"
							>XXXX</del> de mes vues d'extension de la Commune, des moyens financiers à employer etc.... M. LOUCHEUR que je voyais pour la première fois parut<lb/> très intéressé et me dit simplement ces mots:" Je vous aiderai "</p>
					<p rend="indent">Il tint parole car quelques mois plus tard il désignait<lb/> Fargniers à l'attention du Centre Européen de la Dotation. La porte<lb/> du Comité entrebaillée par M. ACAMBRAY était cette fois grande ouverte<lb/> à notre commune.</p>
					<p rend="indent">Lorsque M. REIBEL prit possession du Ministère des Régions<lb/> Libérées, il nous accorda toute sa bienveillance, appréciant les efforts<lb/> ilassables que nous apportions à la reconstitution de nos édifices commu-<lb break="no"/>naux, il voulut bien mettre à
						notre disposition un Crédit supplémentaire<lb/> de 500.000 francs et c'est grâce à cela que nous pouvons faire aujourd'hui<lb/> l'ouverture de notre Ecole de Garçons.</p>
					<p rend="indent">Nous prions, M. le Préfet de lui transmettre nos remerciements<lb/> et l'expression de notre vive reconnaissance. Et à vous aussi, M. le<lb/> Préfet, je tiens à exprimer toute ma gratitude, celle de la Commune.</p>
					<p rend="indent">La porte de votre Cabinet m'est toujours ouverte et je ne me rappelle<lb/> pas d'en être sorti jamais avec déception. j'ai toujours trouvé aide et<lb/> appui près de vous et vous m'avez aidé de tout votre pouvoir à mener à<lb/> bien le travail commencé.</p>
					<p rend="indent">Vous voyez, M. le Préfet, ce qui est fait, mais il reste<lb/> beaucoup à faire.</p>
					<p rend="indent">Voici un magnifique groupe scolaire en voie d'achèvement<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/99f13e9ae3a4abc582d3c7d37519ca27452429e1" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> où les Garçons vont avoir tout le confort moderne, selon els règles de l'hy-<lb break="no"/>giène. Mais devons-nous retarder longtemps encore le bien-être des petites<lb/> filles ? N'ont-elles pas besoin elles aussi d'air, de
						lumière , de chaleur<lb/> Est-ce que la Construction de leur groupe scolaire ne s'impose pas ? Si<lb/> nous demandions l'avis de M. RIFFAULT, notre si dévoué et sympathique<lb/> Inspecteur Primaire qui s'est tant intéressé aux nouvelles écoles, nous<lb/> devinons ce qu'il
							<del rend="strikethrough">XXXXXXXXX</del> répondrait.</p>
					<p rend="indent">Et nos tout petits ? Doivent-ils donc rester longtemps<lb/> encore dans ce baraquement en tôle, si chaud l'été, si froid l'hiver ?</p>
					<p rend="indent">Mme LABATUT Inspectrice, sera bien heureuse le jour où nous inaugurerons<lb/> l'Ecole Maternelle.</p>
					<p rend="indent">Et si vous pouviez voir comment est installé notre Bureau<lb/> de Poste ! Il se trouve dans une maison provisoire, dans un local trop<lb/> étroit, inslubre, incommode; aussi M. le Directeur Général multiplie-t'il<lb/> ses réclemations, nous demandant avec
						instance de mettre l'immeuble définitif<lb/> en chantier.</p>
					<p rend="indent">Et la Mairie? Presque inabordable dans la journée, elle devient<lb/> inaccessible dès qu'il fait nuit,<lb/> Ecole, Bureau de poste, Hotel de Ville doivent donc être<lb/> édifiés le plus vite possible et nous penserons ensuite à constuire l'éta-<lb break="no"
						/>blissement de Bains, la Bibliothèque <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, la Salle des Fêtes, le service<lb/> d'eau potable, le réseau d'égouts et toutes ses rues prévues au plan dont<lb/> une seule la Route Nationale est maintenant practicable.</p>
					<p rend="indent">Vous vouyez, M. le Préfet, que pour créer tant de choses votre<lb/> bienveillant concours nous est nécessaire, précieux, et vous nous l'ac-<lb break="no"/>cordez, vous aurez une belle page dans l'oeuvre de reconstruction de notre<lb/> commune.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/bd72af21f852d03b64ea36db902c49527203755c" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> La Botation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> nous a dressé un plan magnifique<lb/> de la Place; elle a mis à notre disposition une grosse somme avec laquelle<lb/> nous acquérons des dommages de guerre; nous
						devons édifier grand et beau<lb/> elle nous accorde toute sa confiance et nous en sommes très fiers.</p>
					<p rend="indent">Mais sans votre aide, M. le Préfet, Fargniers ne pourra pas<lb/> recueillir tout le fruit de la générosité américaine; et c'est pourquoi<lb/> nous mettons tout notre coeur, toute notre âme à vous demander de faire<lb/> l'impossible pour notre pays.</p>
					<p rend="indent">Mon cher Ministre, vous qui possédez avec toute l'amitié du<lb/> Maire, la sympathie de la population toute entière, dites, je vous prie,<lb/> à M.M. les Membres du Centre Européen, à vos grands amis des <placeName ref="#l0184" type="pec"
						>Etats-Unis</placeName>.</p>
					<p rend="indent">que nous voulons être dignes de leur générosité que nous travaillons avec<lb/> acharnement au relèvement de nos ruines et essayons de faire de Fargniers<lb/> ainsi qu'ils le désirent une Cité modèle!!!</p>
					<p rend="indent">Vive l'Amérique,! Vive la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>!</p>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/4208f7e9d394c8ad8426da9d5c1efd6f04cc001f" n="6"/>
					<head rend="center underline">ANNEXE à ma LETTRE N° 1.452 -</head>
					<opener><salute rend="indent">Monsieur le Vice-Président du Centre Européen<lb/> de la DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName>.</salute></opener>
					<p rend="indent">Je viens, au nom de ses camarades et de mes maîtres,<lb/> vous exprimer notre profonde reconnaissance, pour l'oeuvre déjà<lb/> accomplie grâce à la générosité de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, dont vous<lb/> êtes ici le si
						digne représentant.</p>
					<p rend="indent">Jusqu'alors, nous avons souffert d'une installation<lb/> sommaire, manquant d'air et de lumière, dans des locaux construits<lb/> en hâte, pour abriter au plus tôt les écoliers qui rentraient de plus<lb/> en plus nombreux dans leur pays dévasté.</p>
					<p rend="indent">Nous allons, grâce à votre oeuvre philanthropique,<lb/> être des privilégiés, dotés de belles classes remplissant toutes<lb/> les régles de l'hygiène et du confort.</p>
					<p rend="indent">AU moment de nous installer, dans ces superbes<lb/> locaux, notre pensée émue, notre profonde gratitude vont à tous ceux<lb/> qui ont contribué à l'édification de cette oeuvre grandiose :<lb/> à Monsieur <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName>, dont
						le buste, symbole de labeur, de justice<lb/> et de paix, sera sans cesse sous nos yeux. A sa vaillante épouse,<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Madame CARNEGIE</persName>, dont nous avons pu apprécier, la grande bonté lors<lb/> de sa visite à Fargniers.</p>
					<p rend="indent">à Monsieur l'Ambassadeur des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, M. Miron Th. HERRICK.</p>
					<p rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur BUTLER</persName>, Président de la Dotation , et à sa famille, qui<lb/> ont bien voulu honorer de leur présence les fêtes de la pose de la<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/999ad51b9fd64b4cf872c145574c6f2ab039f543" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> première pierre et d'inauguration du buste de notre bienfaiteur.</p>
					<p rend="indent">à Monsieur le Sénateur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Président du Centre Européen de la Dotation, qui s'est tant dépensé et fait encore<lb/> tant pour le succès de l'oeuvre.</p>
					<p rend="indent">Nos remerciements vont également à Monsieur L'HERONDEL<lb/> LE, notre si dévoué Maire dont l'activité inlassable a su triompher<lb/> de tant de difficultés.</p>
					<p rend="indent">à Monsieur ACCAMBRAY, Député de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>;<lb/> à Monsieur le Préfet de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>;<lb/> à Monsieur le Secrétaire Général;<lb/> à Monsieur l'Inspecteur Primaire;<lb/> à
						Monsieur Maguin, Conseiller Général, Délégué Cantonal des Ecoles<lb/> de Fargniers<lb/> qui, par leur présence aujourd'hui, nous donnent la preuve de l'inté-<lb break="no"/>rêt qu'ils nous portent.</p>
					<p rend="indent">Nous disons à tous que, dans les conditions d'hy-<lb break="no"/>giène dans lesquelles nous allons être placés, avec l'air et la lu-<lb break="no"/>mière qui entreront à flots dans nos classes, il nous sera facile et<lb/> même agréable de bien travailler, pour
						nous montrer dignes de tant de<lb/> bienfaits.</p>
					<p rend="indent">Mais nous serions bien égoïstes dans ce jour de joie<lb/> nes<lb/> si nous ne souhaitions pas à nos compag<del rend="strikethrough">nons</del> de l'école des filles de venir bientôt occuper les locaux qui leur seront affectés, près<lb/> des nôtres, sous le regard
						de notre grand bienfaiteur, <persName ref="#p0113" type="pec">M. CARNEGIE</persName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ceecc82f/725c72c76fa994d0b6b469be78601f24d972d869" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Monsieur le Vice-Président du Centre Européen<lb/> dela Dotation Cardesie, veuillez accepter, au nom de tous mes cama-<lb break="no"/>rades, ces modestes fleurs qui symbolisent notre reconnaissance.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
