<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1033 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 27, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1033 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (27 février 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-02-27"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-02-27">27 février 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-02-27">February 27, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-02-27"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1032_25fevrier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1034_27fevrier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6e63l9x8/6b1306d0d59a126585e85d90022d14edabc83f2e" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1.033</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">AGEN, 25 Février 1922</dateline>
					<title rend="align(center)"> LOUCHEUR et la DETTE de la <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">ETATS-UNIS</placeName>.-<lb break="no"/>TRISTES PERSPECTIVES de CONFLIT.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je ne sais pourquoi Loucheur a cru devoir faire<lb/> publier dans le monde entier que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne payerait pas d'ici<lb/> longtemps ce qu'elle doit aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>.
					J'imagine qu'il a eu<lb/> ses raisons. En tout cas, ses déclarations sont attristantes et<lb/> elles permettent de mesurer quel chemin nous avons fait à reculons<lb/> depuis l'armistice.</p>
				<p rend="indent">A la fin de 1919, il eût suffi de nous montrer<lb/> reconnaissants, - et non ingrats, - pour que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> conti-<lb break="no"/>nuent de rester dévoués à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. La
					plupart de vos compatrio-<lb break="no"/>tes me disaient alors qu'un nouveau devoir commençait pour eux avec<lb/> la fin de la guerre et qu'ils auraient à coeur de s'en acquitter.</p>
				<p rend="indent">Je suis convaincu qu'à ce moment on pouvait tout obtenir de nos<lb/> alliés par la confiance et simplement en leur disant la vérité,<lb/> et particulièrement des Américains et des Anglais. Notre Gouver-<lb break="no"/>nement a préféré leur dire ou leur faire sentir
					que nous n'avions<lb/> plus besoin d'eux, que peu importaient nos dépenses, puisque les<lb/> Boches pareraient tout. Ainsi les Américains sont rentrés chez <address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6e63l9x8/93f4137e8946a0163fb3fe29c8c21abd2fd15483" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> eux désappointés et, depuis lors, les malentendus et les déceptions<lb/> se sont multipliés entre les deux pays.</p>
				<p rend="indent">D'abord, on s<add hand="#annotation">'</add>est aperçu que les Alliés n'étant plus unis, les Boches se garderaient de payer tout. Et les Alle-<lb break="no"/>mands ne payant pas, nos contribuables étant frappés d'impôts<lb/> nouveaux, il faut bien reconnaître que la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ruinée, n'étant<lb/> pas payée, n'a plus d'autre ressource pour payer ses dettes que<lb/> de vendre le plus cher possible ses produits ou plutôt ses stocks,<lb/> mais où les vendre, par exemple nos vins, si leur entrée
					est inter-<lb break="no"/>dite en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>? Et quant à nos produits<lb/> industriels, comment les vendre sans perte, alors que notre main-<lb break="no"/>d'oeuvre est
					si chère, ainsi que le charbon et les transports, et<lb/> qu'ils perdront à leur entrée dans les ports anglais et américains<lb/> la moitié, le tiers ou les trois quarts de leur valeur par suite<lb/> de l'excès des droits de douane, s'ils ne sont pas prohibés et<lb/> par le seul
					fait de la dépréciation du franc?</p>
				<p rend="indent">Comment, en face d'une telle difficulté financière,<lb/> économique et sociale, puisqu'elle se complique nécessairement de<lb/> chômages et de grèves, Comment avons-nous pu engager des aventures<lb/> comme celle de Cilicie et réclamer à la Conférence de <placeName
						ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName><lb/> le droit dérisoire de construire des cuirassés de 35.000 tonnes ?</p>
				<p rend="indent">Cela,certes, est déconcertant.</p>
				<p rend="indent">Et cependant, si je comprends l'ahurissement de<lb/> l'oninion américaine en face des divagations de nos chauvins, je<lb/> veux espérer que certains journaux de votre pays, bien mal inspi-<lb break="no"/>rés, sont inexactement renseignés quand ils énumèrent les moyens<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6e63l9x8/2d268f179f49649be2a53f5e6c9cbfe4a8f4fb09" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> auxquels ils conseillent d'avoir recours si nous tardons trop à<lb/> nous libérer. Le principal de ces moyens serait, d'après eux,<lb/> de nous obliger à céder aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, à titre de
						compensation<del rend="strikethrough">s</del> ou de gage, les <placeName ref="#l0039" type="pec">Antilles</placeName> Françaises.</p>
				<p rend="indent">Le Diable lui-même n'aurait <del rend="strikethrough">plus</del><add hand="#annotation">pu</add> suggérer plus infernal plan.</p>
				<p rend="indent">J'ai dénoncé, dès mon entrée au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, les<lb/> scandales de notre administration des Colonies Françaises de<lb/> l'Amérique, d'<placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName>, d'Asie. Il n'en reste pas moins ce
					fait<lb/> que ces colonies se sont prodiguées sans compter pour nous aider<lb/> pendant la guerre ; leurs sacrifices en hommes ont été infinis ; et<lb/> ce qu'il en reste ont été habitués à jouir d'une complète, parfois<lb/> même excessive liberté ; nos colonies ont été, à tort
					ou à raison,<lb/> à tort suivant moi, dotées du suffrage universel et sont repré-<lb break="no"/>sentées au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement français</orgName>. Vous imaginez ce que seraient leurs<lb/> protestations si la question se pose de les troquer contre de
						l'ar-<lb break="no"/>gent. Un pareil marché, admissible encore au siècle dernier, sou-<lb break="no"/>lèverait des tempêtes à la fois dans la métropole et dans nos colo-<lb break="no"/>nies ; et je frémis à cette idée que votre Gouvernement serait obli-<lb break="no"/>gé à
					réduire par la force leurs protestations ou leurs révoltes.</p>
				<p rend="indent">Les souvenirs des difficultés et des désastres éprouvés par Napo-<lb break="no"/>léon I à Saint-Domingue est encore présent à toutes nos mémoires.</p>
				<p rend="indent">Quelle tristesse si nos deux pays, après leur magnifique entente<lb/> et leur généreuse coopération, en arrivaient à s'affronter chacun<lb/> dans un camp opposé, à la Martinique et à la Guadeloupe ! Un pareil<lb/> conflit deviendrait la source, pour la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de complications<lb/> nouvelles à l'infini et de dangers incalculables pour la paix<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6e63l9x8/631fb669cb748951a26e3d123867e77043a6a5a3" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> intérieure des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, de l'Amérique du Nord, du Centre et<lb/> du Sud, pour la paix du monde, enfin.</p>
				<p rend="indent">Voilà, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, de sombres pensées dont<lb/> je vous fais la confidence et qui s'évanouiront bientôt, je l'es-<lb break="no"/>père, comme un mauvais rêve.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
