<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0876 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 21, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0876 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (21 septembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-09-21"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-09-21">21 septembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-09-21">September 21, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-09-21"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0875_15septembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0877_22septembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/147e81a408a02417a89cac6f8f697ac8176d5922" n="1"/>
					<head rend="center underline">N° <add hand="#annotation">876</add></head>
					<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, par <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>,<lb/> le 21 Septembre 1921</dateline>
						<title rend="align(center)">Un témoignage spont<add hand="#annotation">a</add>né rendu à l'action bienfaisante de notre Conciliation avant et pendant la guerre.<lb/> Lettre du Professeur John L. Gerig, de <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName>.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> La lettre ci-jointe que je reçois du Professeur John L.</p>
					<p rend="indent">Gerig (Département des langues romanes à <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName>),<lb/> est un témoignage précieux pour nous de l'action bienfaisante de<lb/> notre Conciliation avant et pendant la guerre.</p>
					<p rend="indent">Le hasard m'a fait rencontrer cet été, quelques instants,<lb/> le Pr. Gerig dans le train qui nous amenait à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>. C'était<lb/> pour moi un voyageur inconnu. Il écoutait silencieux ce que me<lb/> disaient M.M.
						Croiset et d'autres membres de l'Institut qui<lb/> avaient assisté la veille à votre <del rend="strikethrough">très</del> intéressante conférence de la Cour de Cassation et ce que nous disions de l'éducation<lb/> qu'avait répandue, depuis des années, dans l'opinion
						américaine,<lb/> l'effort de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> et de la Conciliation.</p>
					<p rend="indent">A la fin, le voyageur inconnu sortit de son silence et dit<lb/> en substance ce qui suit:<lb/> C'est votre éducation pacifique, en Amérique, depuis vingt<lb/> ans, qui a préparé et déterminé l'entrée des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>
						dans la<lb/> guerre contre le militarisme allemand.</p>
					<p rend="indent">Je fus ému de cette déclaration inattendue et je ne<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/384cb75d74ee3ee3bb08ab02f57965f009356bec" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> cachai pas à mon interlocuteur qu'elle était pour moi une ré-<lb break="no"/>compense. Malheureusement je ne pus causer avec lui que quelques<lb/> instants et je dus le prier de m'écrire un jour, s'il le pouvait!</p>
					<p rend="indent">C'est ce qu'il vient de faire! J'en suis profondément touché et<lb/> je vous prierai, à l'occasion, de le lui dire.</p>
					<p rend="indent">Vous n'avez pas oublié que ces conférences auxquelles le<lb/> Professeur Gerig fait allusion, c'est l'invitation d'Andrew Car-<lb break="no"/>negie, en 1907, qui les a provoquées à <placeName ref="#l0389" type="pec">Pittsburgh</placeName> et à <placeName
							ref="#l0003" type="pec">New York</placeName>,<lb/> mais c'est vous avec <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> qui les avez organisées sur toute<lb/> l'étendue des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, en 1911. Ce fut l'enseignement de
						notre<lb/> doctrine, répandue dans toute la jeunesse et dans tous les milieux<lb/> de l'activité américaine. Organisation et Défense de la Paix. Ces<lb/> deux mots n'en ont jamais fait qu'un pour nous. La guerre que<lb/> nous n'avons pas pu éviter à été l'application de cette
						doctrine.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/2a03e40b741dac0994a2e9104bc66dd9c283a230" n="3"/>
					<head rend="center underline">COPY</head>
					<opener><address>
							<addrLine rend="indent"><orgName ref="#g0024" type="pec">COLUMBIA UNIVERSITY</orgName></addrLine>
							<addrLine rend="indent">in the City of <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>.</addrLine>
							<addrLine rend="indent">Department<lb/> Of Romance Languages</addrLine>
						</address>
						<title rend="align(center)">ANNEXE à ma LETTRE N° 876</title>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, September 13, 1921.</dateline>
						<address>
							<addrLine rend="indent">Monsieur le Sénateur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>.</addrLine>
						</address></opener>
					<p rend="indent">My dear Sir,<lb/> Since our memorable visit to <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> I have thought it<lb/> just to let you know my impressions of what has been your role in<lb/> the important events of the past twenty years of which we
						witnessed<lb/> a fitting climax amidst the ruines or the above mentionned sacred,<lb/> city.</p>
					<p rend="indent">When I gratuated from the University of Missouri in 1898,<lb/> French influence was scarcely perceptible in that very teutonic<lb/> milieu. It is true that the <placeName ref="#l0213" type="pec">Germany</placeName> evoked was that of the idealis-<lb break="no"
						/>tic period of 1848, when Senator Carl Schurry, General Franz Siegel<lb/> and other exilés sought refuge in the United States. In 1899 I went<lb/> to the University of Nebraska to continue my studies for four years.</p>
					<p rend="indent">In that Scandinavian environment <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> was almost totally unknown.</p>
					<p rend="indent">My dear friend and teacher Hjalmar Edgren, who afterwards became<lb/> judge for American and English literature in the Nobel Institute,<lb/> was one of the rare exceptions. After spending two years of study<lb/> in <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> (1903-05), I returned to the United States to teach in<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/0a6ec9fa69b54229cac3171e4d29e303a06b4011" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> Williams College, Williamstown. Mass., When again German influence<lb/> predominated almost wholly. In 1907 I went to <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia University</orgName><lb/> where I heard your lecture in Scherneerhorn
						Hall - the first time<lb/> I had an opportunity to hear a Frenchman make a public address in<lb/> the United States. I remember that you spoke in English because we<lb/> were unable to bring together sufficient members who could unders-<lb break="no"/>tand Franch. I remember
						also the very favorable impression you made<lb/> on your audience by the doctrines of universal peace which you sà<lb/> eloquently advocated. And I remember finally the numerous requests<lb/> I received for information concerning you, and how eagerly young men<lb/> were
						discussing the ideas you placed before them.</p>
					<p rend="indent">That date was, so to speak, the point de départ of your<lb/> influence in the intellectual cercles. Greater interest was taken,<lb/> as a consequence, in <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; and more conférenciers were invited<lb/> from your
						country. Briefly French culture became better known and<lb/> admired. The course of events was rapid. About 1910, the eminent<lb/> classical scholar Professor Paul Schorey, of the University of<lb/>
						<placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName>, published a series of articles in the <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> Nation and<lb/> Evening Post in which he made manifest the superiority of French<lb/> scholarship over that of <placeName
							ref="#l0213" type="pec">Germany</placeName>, and advocated colser relations<lb/> between our Universities and those of vour beautiful country. Ex-<lb break="no"/>change professorship with <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, which until then had not
						been<lb/> looked upon with great favour, assumed considerable importance.</p>
					<p rend="indent">The Hague Conference, of which you were generally considered - in<lb/> the United States at least - as the father and which was endowed<lb/> by a generous American, was vieved with enthousiasm as tending<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/415e6b05a628fdfe3739eb535def6d3f38886a8d" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> to further the ideal of our to Republics. The German theory of<lb/> weltpolitik lost ground everywhere in our educational institutions,<lb/> and with it declined german influence.</p>
					<p rend="indent">So when the great war came our Universities had been<lb/> emancipated. But such was not the case with the public which conti-<lb break="no"/>nued to maintain friendly feelings for the twenty or more millions<lb/> of citizens of German origin as well as for
						Ireland's desire for<lb/> liberty so fervently and incessantly advocated by the equally huge<lb/> number of citizens of that nationality. To these could be added ano-<lb break="no"/>ther group consisting of as many millions who felt that the war was<lb/> brought about by
						imperialistic or selfish aims. Thanks to the very<lb/> skillfull and well organized German propaganda which the allied coun-<lb break="no"/>tries were wholly unable to meet.</p>
					<p rend="indent">But during all this time the intellectuals who had rallied<lb/> to your theories kept up a vigorous campaign. The importance of<lb/> their efforts cannot be overestimed, and so, in 1917, when our dis-<lb break="no"/>tinguished President J.W. <persName
							ref="#p0658" type="pec">Wilson</persName>, proclaimed the great war te be a<lb/> war to en wars, a war that was necessary to attain universal peace,<lb/> the Nation - in spite of ominous prophecies - heeded this clarion<lb/> call and arose at once to his support. In that
						splendid manifesta-<lb break="no"/>tion of a nation's idealism your labors of a life-time and those of<lb/> your co-workers, the American intellectuals, attained a glorious<lb/> fruition, with such enthousiasm did the United states enter the war<lb/> that when the collapse of
						the German autocraty took place some eight<lb/> millions of men were under arms. And to the present - notwithstan-<lb break="no"/>ding expressions of opinion to the contrary on the part of more or<lb/> less ill-informed individuals - this same spirit prevails, for the<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/60c28e4fcb8edc93a56a2ac74642237fed95d0aa" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> average American the most blessed indemnity that can accrue from<lb/> the war is universal peace.</p>
					<p rend="indent">I hope you will kindly excuse this hasty hearty letter<lb/> which I desired to send you before my departure from <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> to-<lb break="no"/>morrow. If it serves for nothing else, at least it is the expression<lb/> of
						the admiration of one individual for a man who has always had<lb/> the courage to uphold his ideals.</p>
					<p rend="indent">yours very truly,<lb/> John L. GERIG<lb/> Assoc. Professor of Romance Languages and Celtic,<lb/> executive officer of the Department of Romance Languages.</p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/6fc7dc81c16336cff1ae3bff7dcc5540cd8fd403" n="7"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 876</head>
					<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 13 Septembre 1921.</dateline>
						<address>
							<addrLine rend="indent"><orgName ref="#g0024" type="pec">COLUMBIA</orgName> UNIVERSITY </addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
							<addrLine rend="indent">Département des Langues Romanes</addrLine>
						</address>
						<title rend="align(center)">TRADUCTION</title>
						<address>
							<addrLine rend="indent">Monsieur le Sénateur <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">Cher Monsieur,</salute></opener>
					<p rend="indent">Depuis notre mémorable visite à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, j'ai pensé qu'il<lb/> était juste de vous faire connaître mes impressions sur ce qu'à été<lb/> votre rôle dans les évènements importants des vingt dernières années<lb/> dont un
						point culminant nous est apparu bien en valeur, parmi les<lb/> ruines de la ville sacrée.</p>
					<p rend="indent">Quand je sortis diplômé de l'Université de Missouri, en<lb/> 1898 - l'influence française était à peine perceptible dans ce mi-<lb break="no"/>lieu très teuton. Il est vrai que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dont on nous parlait<lb/>
						était alors celle de la période idéaliste de l848, lorsque le Séna-<lb break="no"/>teur Carl Shury, le général Franz Siegel et d'autres exilés cher-<lb break="no"/>chaient un refuge aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. En 1899, j'allais à
						l'Université<lb/> de Nebraska continuer mes études pendant quatre ans. Dans ce milieu<lb/> scandinave, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> était presque complètement inconnue. Mon cher<lb/> ami et professeur, Hjammar Edgren, qui devint plus tard juge, en
						ce<lb/> qui concerne les littératures américaines et anglaises, à l'Institut<lb/> Nobel, était une des rares exceptions. Après avoir passé deux ans<lb/> d'études en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, 1903-05, je retournai aux <placeName ref="#l0184"
							type="pec">Etats-Unis</placeName> pour pro-<lb break="no"/>fesser<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/54121d1774c005bfe03df1bb8368df9599d69f35" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> au Williams College, Williamstown, Mass,- quand l'influence alle-<lb break="no"/>mande y était également presque complètement prédominante. En 1906,<lb/> j'a<del rend="strikethrough">i</del>llai à l'Université de <orgName
							ref="#g0024" type="pec">Columbia</orgName> où j'assistai en 1907, à votre conférence au Sherneerhorn mall c'était la première fois que j'avai<add hand="#annotation">s</add> l'occasion d'entendre un Français parler en public aux <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Je me rappelle que vous parliez on anglais, parce que nous n'avions<lb/> pu réunir assez de membres comprenant le français. Je me souviens<lb/> aussi de l'impression très favorable que vous avez faite sur vos<lb/> auditeurs, par les doctrines de paix que vous
						défendiez si éloquem-<lb break="no"/>ment. Et je me souvien<add hand="#annotation">s</add> enfin des nombreuses demandes d'information qui me furent adressées à votre sujet, et avec quel vif intérêt les<lb/> jeunes gens discutèrent les idées que vous leur aviez exposées.</p>
					<p rend="indent">Cette date fut, pour ainsi dire, le point de départ de<lb/> votre influence parmi les cercles intellectuels. Comme conséquence,<lb/> on prit un plus grand intérêt à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'on invita, en plus<lb/> grand
						nombre, des conférenciers de votre pays. En deux mots, la<lb/> culture française devint plus connue et admirée. Le cours des évè-<lb break="no"/>nements fut rapide. En 1910 environ, l'éminent érudit en matières<lb/> classiques, le professeur Paul Schorey, de l'Université de
							<placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName>,<lb/> publia une série d'articles dans le "<placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> Nation" et dans<lb/> "l'Evening Post", où il faisait ressortir la supériorité des études<lb/> françaises sur les
						études allemandes et préconisait des relations<lb/> plus étroites entre nos Universités et celles de votre beau pays.</p>
					<p rend="indent">L'échange de professeurs avec la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> (lequel,jusque là, n'avait<lb/> pas été très en faveur) prit une importance considérable. La confé-<lb break="no"/>rence de <placeName ref="#l0227" type="pec">La
							Haye</placeName>, dont vous étiez généralement considéré aux Etats-<lb break="no"/>Unis tout au moins, comme le pére, et qui fut dotée par un généreux<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/f40e317678f82d51e0ca377368c779b3dc931521" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> américain, fut considérée avec enthousiasme comme tendant à faire<lb/> progresser l'idéal de nos deux républiques. La théorie allemande<lb/> de la "politique mondiale" perdit du terrain dans tous nos établis-<lb break="no"
						/>sements d'éducation et avec elle déclina l'influence allemande.</p>
					<p rend="indent">Ainsi, quand la grande guerre arriva, nos Universités<lb/> avaient été émancipées. Mais tel n'était pas le cas du public qui<lb/> conservait toujours des sentiments de sympathie pour les vingt<lb/> millions ou plus de citoyens d'origine allemande et pour le
						désir<lb/> d'indépendance de l'<placeName ref="#l0250" type="pec">Irlande</placeName>, indépendance toujours réclamée avec<lb/> ferveur par un nombre aussi énorme de citoyens de ce pays. A ces<lb/> derniers, on pourrait ajouter un autre groupe composé d'autant de<lb/>
						millions d'hommes qui, (grâce à la propagande allemande, très habile<lb/> et bien organisée, que les pays alliés étaient complètement incapa-<lb break="no"/>bles de contrebalancer), avaient le sentiment que la guerre répon-<lb break="no"/>dait à des intentions impérialistes
						ou égoïstes.</p>
					<p rend="indent">Mais pendant tout ce temps, les intellectuels qui s'é-<lb break="no"/>taient ralliés à vos théories, continuaient à soutenir une vigou-<lb break="no"/>reuse campagne. L'importance de leurs efforts ne saurait être trop<lb/> appréciée ; et c'est ainsi qu'en 1917
						lorsque notre distingué Prési-<lb break="no"/>dent J.W. <persName ref="#p0658" type="pec">WILSON</persName>, proclama que la Grande Guerre devait être une<lb/> guerre pour mettre fin aux guerres, une guerre qui était nécessaire<lb/> pour arriver à la Paix Universelle, la
						Nation, - malgré les prophé-<lb break="no"/>ties de mauvais augures, - entendit cet appel de clairon et se leva<lb/> tout aussitôt pour le soutenir. Dans cette splendide manifestation<lb/> de l'Idéalisme d'une nation, vos efforts de toute une vie et ceux<lb/> de vos
						collaborateurs les intellectuels américains, arrivèrent à<lb/> porter des fruits glorieux. Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> entrèrent en guerre avec<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cff145qo/a2e10f902d9ef866156442eecf31893f43cc9b93" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> un tel enthousiasme que lorsque arriva l'effondrement de l'autocra-<lb break="no"/>tie allemande, près de huit millions d'Américains étaient sous les<lb/> armes. Et jusqu'à présent, malgré des opinions contraires exprimées<lb/>
						par des individualités plus ou moins bien informées, - le même es-<lb break="no"/>prit domine, car le peuple Américain , en général, le dédommage-<lb break="no"/>pour<lb/> ment le plus précieux qui puisse résulter de cette guerre est la<lb/> paix universelle.</p>
					<p rend="indent">J'espère que vous aurez la bonté d'excuser cette lettre<lb/> qui vient du fond du coeur et que je désirais vous envoyer avant<lb/> de quitter la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, demain.</p>
					<p rend="indent">Dût-elle ne servir à rien d'autre, elle est du moins<lb/> l'expression de l'admiration d'un simple particulier pour un homme<lb/> qui a toujours eu le courage de soutenir son idéal.</p>
					<p rend="indent">Bien sincèrement à vous,<lb/> John L. GERIG<lb/> Professeur de langues romanes et celtiques à<lb/> l'Université <orgName ref="#g0024" type="pec">Columbia</orgName>, chargé du Comité exécutif du<lb/> Département des langues Romanes.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
