<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0643 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 10, 1920)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0643 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (10 avril 1920)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1920-04-10"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">44 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">44 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1920-04-10">10 avril 1920</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1920-04-10">April 10, 1920</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1920-04-10"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0642_30mars1920.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0644_12avril1920.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/cc3f485cc1aa925a79aa95016b849957dd9e2c31" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 643.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 10 Avril 1920.</dateline>
						<title rend="align(center)">LA CRISE DES TRANSPORTS .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> J'entends dire que nous commençons à remonter la<lb/> courbe marquant l'aggravation de notre crise des transports par<lb/> voie ferrée. Je le souhaite. Depuis mon entrée au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>,<lb/> il y a vingt-cinq ans, je n'ai
						cessé de faire appel à l'opinion<lb/> sur l'urgence de prévenir et d'atténuer cette crise vitale. Nous<lb/> avons négligé nos ports maritimes et leur outillage, notre navi-<lb break="no"/>gation intérieure, nos transports maritimes ; il en devait résul-<lb break="no"/>ter la
						congestion des voies ferrées dont nous souffrons. - Quelle<lb/> difficulté, dans un vieux pays où chaque mètre de terrain est<lb/> occupé, de faire cesser cette congestion ! Je vois, par exemple,<lb/> que, à Versailles où je passe chaque fois que je vais dans la<lb/>
						<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName> et que j'en reviens, cinq grand<add hand="#annotation">s</add> lignes étaient étranglées en un seul tunnel, à une seule voie montante et à une seule voie<lb/> descendante. L'administration avait fini par s'émouvoir de
						mes<lb/> protestations maintes fois portées à la tribune et par commencer<lb/> des travaux d'élargissements. Travaux admirables, conformes aux<lb/> à Monsieur le Président Nicolas <persName ref="#p0002" type="pec">Murray BUTLER</persName>.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/9d6c2562566866ab7a78f66c798f3240ed6a8d73" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> traditions de nos ingénieurs, mais conformes aussi aux habitudes<lb/> d'un vieux pays qui n'a pas la place de se retourner et trouve<lb/> toujours qu'on en fait trop. Il eût fallu, à mon sens, ouvrir<lb/> une vaste tranchée avec
						dix ou vingt voies nouvelles ; on s'est<lb/> contenté de percer un second tunnel à peu près pareil au premier.</p>
					<p rend="indent">Demain ce sera de nouveau insuffisant.</p>
					<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, on travaille, on réalise<lb/> des progrès, mais il faut reconnaître que nos transports habi-<lb break="no"/>tuels sont accaparés et en tous cas très gênés, par les exigen-<lb break="no"/>ces du ravitaillement national et la restauration des
						régions<lb/> libérées. Ce sont là des besoins anormaux urgents, dont on doit<lb/> tenir compte comme d'un cas de force majeure. Il y a, en outre,<lb/> les transports et la pénurie du charbon ; la perte ou la dété-<lb break="no"/>rioration d'une partie du matériel
						insuffisamment remplacé ;<lb/> enfin les élévations de salaires du personnel, salaires qui ont<lb/> plus que triplé, avec un personnel recruté comme on a pu, après<lb/> la guerre, et par conséquent d'un rendement inférieur.</p>
					<p rend="indent">Malgré tout, les recettes ont augmenté<lb/> considérablement ; le pays veut vivre, renaître.</p>
					<p rend="indent">Pour vous donner une idée de cet effort,<lb/> je voue envoie ci-joint un rapport fort intéressant, qui n'a<lb/> rien de confidentiel et que me communique la Cie d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Rédigé par M. Bloch, chef de l'exploitation de la Cie, cet<lb/> exposé est très clair et bon à opposer aux constations souvent<lb/> assez sombres dont je cherche à vous émouvoir, sur notre désarroi<lb/> économique.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/128e8760045611d3f505e7bf1203c556f5bb6492" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Je ne veux rien exagérer et je sais que vous me<lb/> comprenez bien.</p>
					<p rend="indent">Je dois signaler à nos amis Américains qu'après<lb/> cinq années de guerre nous avons besoin d'être aidés, non dans<lb/> notre intérêt seulement, mais dans l'intérêt de tout le monde.</p>
					<p rend="indent">Si vous tombez dans le travers général de l'égoïsme et de l'a-<lb break="no"/>veugle imprévoyance, c'est tant pis pour nous, tant pis pour<lb/> vous ; - tout cela se tient-; je dois vous le dire.</p>
					<p rend="indent">Mais je dois vous dire aussi qu'avec un peu d'aide,<lb/> avec un peu de confiance, un peu de crédit, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, une fois<lb/> de plus, étonnera le Monde par son extraordinaire ressort, sa<lb/> vitalité ; et que, par
						conséquent, ceux de ses amis qui auront<lb/> cru en elle, même dans les heures les plus sombres, n'auront pas<lb/> à le regretter.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">1 annexe.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/3dbf663720bd638ef85418558d773dd09e336810" n="4"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre<lb/> N° 643</head>
					<p>CONFERENCE<lb/> faite le 11 Avril 1920<lb/> aux Cours Spéciaux de Sciences Commerciales<lb/> et Administratives<lb/> par<lb/> M. RICHARD BLOCH<lb/> Ingénieur en Chef des Ponts et Chaussées<lb/> Chef de l'Exploitation de la Compagnie d'ORLEANS.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/100f75d105c527a433100d25c5e0691162c6df2a" n="5"/>
					<p rend="indent">L'année dernière,ces Conférences ont débuté<lb/> par un exposé de la situation des Réseaux ferrés<lb/> français.</p>
					<p rend="indent">Cette situation ne s'est pas améliorée de-<lb break="no"/>puis, tant s'en faut, et au moment où les Chambres<lb/> viennent de se décider à intervenir par un large<lb/> relèvement des tarifs, relèvement d'ailleurs tempo-<lb break="no"/>raire, il est nécessaire de
						montrer combien ce relè-<lb break="no"/>vement était indispensable.</p>
					<p rend="indent">Mais auparavant, comme de toutes parts, sous<lb/> des influences diverses, on tend à s'en prendre aux<lb/> Réseaux Français des maux de la communauté, il paraît<lb/> utile de mettre, en regard de ces incriminations,<lb/> des renseignements précis qui permettront
						d'en appré-<lb break="no"/>cier la portée réelle.</p>
					<p rend="indent">D'ailleurs comme on envisage de divers côtés<lb/> des remaniements du Régime des Chemins de fer en<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, il est assurément utile de dresser en quelque<lb/> sorte le bilan moral et le bilan matériel des Compa-<lb break="no"/>gnies Concessionnaires pour permettre d'apprécier<lb/> le fondement et la portée des projets qu'on
						annonce.</p>
					<p rend="indent">Cet examen moral va porter sur l'action des<lb/> Aministrations de Chemins de fer français, d'une part<lb/> dans la Guerre où à vrai dire on n'ose pas encore la<lb/> discuter et d'autre part, depuis la Guerre, dans la<lb/> Paix où on tend à leur imputer la crise
						actuelle des<lb/> Transports.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/6931523988d689a4f5a10a3c8b04ce9c1b2fa952" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> Rôle des Réseaux Parlant du rôle des Chemins de fer français<lb/> dans la Guerre.-<lb break="no"/>pendant la Guerre, un écrivain Américain est<lb/> allé jusqu'à dire que "la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
						avait été sauvée par<lb/> ses Chemins de fer". C'est là, évidemment, une exagé-<lb break="no"/>ration de plume, car la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a été sauvée par ses<lb/> Poilus, par ceux des Armées Alliées conduites à la<lb/> Bataille par des
						Etats-Majors et des Grands Chefs<lb/> instruits par leurs études antérieurs, instruits par<lb/> l'expérience des premières années de combats.</p>
					<p rend="indent">Les Chemins de fer ont pris seulement leur<lb/> part de la grande Victoire, part qui ne peut leur<lb/> être contestée ; malgré les vicissitudes de la guerre,<lb/> malgré les replis les plus doulouroux, les plus pro-<lb break="no"/>fonds, jamais les abords du
						front n'ont été obstrués<lb/> et la circulation entre l'intérieur et ce front, sur<lb/> les rocades courant le long de celui-ci, a toujours<lb/> été assuré non pas sans d'énormes difficultés, mais,<lb/> et c'était l'essentiel, sans que ces difficultés<lb/> aient janais
						entravé les mouvements militaires.</p>
					<p rend="indent">M. de FREYCINET qui s'y connaît assurément,<lb/> qui a trop bien vu dans la guerre de 1870-71 où condui-<lb break="no"/>sait le désordre aur les voies ferrées, a constaté<lb/> ces difficultés en exprimant à M. CLAVEILLE qui l'a<lb/> rapporté dans un discours du 9
						Mai 1919 à la Chambre<lb/> des Députés, que "la tâche des Chemins de fer fran-<lb break="no"/>çais pendant la guerre a été, demeure et reste ef-<lb break="no"/>frayante".</p>
					<p rend="indent">Si effrayante qu'elle fut, elle a cependant<lb/> été acomplie.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/00fe94a2aebd57ee736342275c9fe3e569a723e5" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Mobilisation<lb/> On se rappelle les transports de mobilisation<lb/> Concentration<lb/> et de concentration au début d'Août 1914, l'ordre<lb/> parfait qui préside à ces transports et qui dès l'abord<lb/> donna confiance au pays,
						à l'armée, en leur montrant<lb/> la perfection de la préparation militaire.</p>
					<p rend="indent">Il faut bien dire cependant que la tâche des<lb/> Chemins de fer fut à cette époque relativement facile<lb/> le terrain avait été débarrassé d'à peu près tous les<lb/> transports commerciaux et rien ne pouvait entraver<lb/> l'exécution des marches militaires
						concertés dans le<lb/> temps de paix avec le soin le plus minutieux entre le<lb/> 4° Bureau de l'Etat-Major Général de l'Armée et les Bureaux Militaires des Réseaux.</p>
					<p rend="indent">Rappelons seulement d'après l'étude considé-<lb break="no"/>rable et remarquablement documentée publiée par M.</p>
					<p rend="indent">Marcel PESCHAUD dans la Revue Générale des Chemins de<lb/> fer de Juin 1919 que dans cette première période d'Août<lb/> 1914, les Chemins de fer eurent à assurer le transport,<lb/> d'abord des moblisés rejoignant leurs dépôts, puis des<lb/> Corps constitués, pour
						un effectif de 42 Corps d'Armée<lb/> représentant plus de 1.500.000 hommes avec leur matériel.</p>
					<p rend="indent">leurs approvisionnements de vivres et de munitions.</p>
					<p rend="indent">Un Corps d'Armée avec ses parcs et convois<lb/> réclame un effectif de 4.000 wagons ou 80 trains. Ce<lb/> fut donc pour la concentration seule un mouvement de près<lb/> de 168.000 wagons et 3.360 trainson une période de 20<lb/> jours et cela pour le transport, à
						charge seulement.</p>
					<p rend="indent">car la plus grande partie de ce matériel dut faire au<lb/> moins deux voyages de telle manière qu'il faudrait<lb/> encore ajouter les mouvements de trains vi<lb/> haut-le-pied chercher leurs chargements.</p>
					<p rend="indent">Mais tout, vient-il d'être dit, avait été dès<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/243003b41b70231e2036aa7c69c41e5e6e7e34b6" n="8"/> longtemps préparé dans les plus petits détails, les<lb/> lignes avaient été débarassées du trafic commercial,<lb/> les difficultés avaient été ainsi réduites au minimum<lb/> Retraite<lb/>
						Ces difficultés apparurent, et avec quelle<lb/> de<lb/> Chaleroi, intensité, quand les fluctuations de l'immense bataille<lb/> obligèrent à des mouvements inopinés réglés dans la<lb/> hâte la plus grande et cependant avec une sùreté<lb/> telle que les prévisions ne furent
						jamais démenties<lb/> par les résultats.</p>
					<p rend="indent">Après Charleroi, pour évacuer le matériel,<lb/> les blessés, des éléments de troupes combattantes,<lb/> sur chacune des lignes perpendiculaires au front, le<lb/> nombre des trains quotidiens atteignit 120 à 170, soit<lb/> un train en moyenne par 10 minutes
						environ.</p>
					<p rend="indent">C'est dans cette retraite, à la surprise<lb/> malheureuse de <placeName ref="#l0275" type="pec">Lille</placeName>, que la Compagnie du Nord fit en<lb/> matériel et en personnel de lourdes pertes qui ont<lb/> fortement contribué dans la suite aux difficultés
						des<lb/> Chemins de fer français.</p>
					<p rend="indent">Bataille<lb/> Il fallut alors retirer les 3 Corps engagés<lb/> de la<lb/>
						<placeName ref="#l0305" type="pec">Marne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">en <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> pour les transports en rocade d'Est en<lb/> Ouest; c'est ainsi par exemple que la 42° Division<lb/> put paraître aux Marais de St-Gond, que le 4° Corps<lb/> vint renforcer l'armée de <placeName ref="#l0001"
							type="pec">Paris</placeName> et prendre une part<lb/> décisive à la victoire de l'Ourcq.</p>
					<p rend="indent">Coursé à la<lb/> Mer.</p>
					<p rend="indent">Puis les front étant immobilisés sur l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>,<lb/> chacune des Armées s'efforça de tourner l'aile Ouest<lb/> de l'autre et ce fut la célèbre course à la Mer qui<lb/> pour les deux partis aboutit simultanément à la
						mo<lb/> du Nord.</p>
					<p rend="indent">Plus de 6.000 trains circulant ainsi en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/2bfdd5d6249f98b5c97299402e125b6485d1e3d5" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> rocade d'Est en Ouest furent affectés à ces transports<lb/> avec une précision et un succès qui contribuèrent fina-<lb break="no"/>lement à la défaite allemande de l'<placeName ref="#l0563" type="pec">Yser</placeName> et à la
							ferme-<lb break="no"/>ture pour ceux de la route, qu'ils tentaient, au prix<lb/> des plus sanglants sacrifices, de s'ouvrir vers <placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName><lb/> et <placeName ref="#l0176" type="pec">Dunkerque</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Reprise des<lb/> transports<lb/> commerciaux.</p>
					<p rend="indent">Cependant il fallait faire revivre la nation<lb/> et pour son existence et aussi pour l'approvisionnement<lb/> des innombrables usines de guerre créées sur tous les<lb/> points du territoire, il avait fallu reconstituer pro-<lb break="no"/>gressivement dans toute
						la mesure du possible un<lb/> service commercial assez étendu.</p>
					<p rend="indent">C'était pour les mouvements militaires un<lb/> nouvelle source de difficultés puisque non seulement<lb/> une partie importante d'un matériel appauvri par le<lb/> prises de l'ennemi était ainsi absorbé; mais sur le<lb/> tableaux de marche des trains sur les
						réseaux, une<lb/> partie relativement importante de ces marches prises<lb/> ainsi par le service commercial ne laissaient plus le<lb/> champ aussi dégagé pour les circulations purement<lb/> militaires.</p>
					<p rend="indent">Mouvement mili-<lb break="no"/>taire entre le<lb/> front et l'in-<lb break="no"/>térieur.</p>
					<p rend="indent">Celles-ci s'étaient d'ailleurs compliquées<lb/> par les mouvements des permissionnaires, mouvements<lb/> dont l'intensité peut être évaluée d'après le nombre<lb/> 2.082.000 de ces permissionnaires ayant circulé en<lb/> 1917 sur le seul Réseau d'<placeName
							ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> ; sur le P.L.M., à<lb/> la fin de 1916, le parcours journalier de ces trains<lb/> de permissionnaires atteignait 13.000 kilomètres, le<lb/> cinquième environ du parcours total des trains de<lb/> voyageurs sur le réseau.</p>
					<p rend="indent">Du front vers l'intérieur circulaient aussi<lb/> de nombreux trains sanitaires emportant les malades,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/cd10e2b81a0bfbd2d351509b08782ec2894787aa" n="10"/> les blessés, trains qui se multiplièrent au moment des<lb/> grandes batailles et qui ont atteint jusqu'à 8.600 sur<lb/> l'Est et jusqu'à 15.800 sur le Nord.</p>
					<p rend="indent">En sens inverse, les trains militaires de<lb/> ravitaillement affluaient de l'intérieur sur le front<lb/> sur le Nord et l'Est ensemble on n'a pas compté moins<lb/> de 84.500 de ces trains en 1916, soit une moyenne de<lb/> 231 trains par jour.</p>
					<p rend="indent">Ces trains de permissionnaires, de blessés<lb/> et malades, de ravitaillement, qui absorbaient une<lb/> partie considérable du matériel et du personnel,<lb/> étaient arrivés à former une sortie de régime à peu<lb/> près permanent.</p>
					<p rend="indent">Mais quels à coups se superposaient à ce<lb/> régime ?</p>
					<p rend="indent">Mouvements de<lb/> rocades.</p>
					<p rend="indent">C'est, en 1916, lors de <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, le déplace-<lb break="no"/>ment d'Ouest en Est de presque toute l'armée française<lb/> dont les divisions se succédaient pour la défense im-<lb break="no"/>mortelle de cette place; sur
						la ligne stratégique<lb/> de Massy-Palaiseau à Valenton, doublant la Grande<lb/> Ceinture à l'intérieur de la ligne des forts avancés,<lb/> 250 trains furent ainsi acheminés en Février et Mars<lb/> à raison de 40 trains par 24 heures.</p>
					<p rend="indent">Puis en Septembre 1916, avec l'offensive<lb/> de <placeName ref="#l0479" type="pec">la Somme</placeName>, ce mouvement reprit en sens inverse.</p>
					<p rend="indent">Transports sur<lb/>
						<placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName><lb/> Un moment particulièrement critique de<lb/> cette histoire des Chemins de fer au cours de la<lb/> guerre, fut celui de la défaite italiene de Caporetto<lb/> en Octobre 1917. Un certain soir l'ordre parvint aux<lb/>
						Réseaux de former de toute urgence les trains néces-<lb break="no"/>saires pour enlever sur le front français les divisions<lb/> anglaises et française envoyées en renfort en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/ad8f3a235b57ac157b98e6b352577f1c24ced479" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note>
						<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>. Moins de 24 heures après, les 120.000 wagons<lb/> et les 500 locomotives nécessaires étaient en place<lb/> et le mouvement commençait aussitôt ; on a 4 jours une<lb/> armée franco-anglais de 120.000 hommes avec tout
						son<lb/> matériel arrivait en Haute-<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> par le Mont-Cenis,<lb/> par Vintimille, par le sol de Tende, par Briançon.</p>
					<p rend="indent">Offensive alle-<lb break="no"/>mande du Prin-<lb break="no"/>temps de 1918.-<lb break="no"/>Mais des graves complications dans le service<lb/> .-des Chemins de fer survinrent au printemps de 1918<lb/> quand en Mars, après le refoulement de l'Armée anglaise<lb/>
						sur <placeName ref="#l0034" type="pec">Amiens</placeName>, la ligne de Creil à <placeName ref="#l0034" type="pec">Amiens</placeName> se trouvant sous<lb/> le fou de l'ennemi fut pratiquement interceptée, quand<lb/> en Mai après la surprise du Chemin des Dames ce fut<lb/> le
						sort de la ligne de Meaux à Châlons.</p>
					<p rend="indent">Deux lignes maîtresses; à la fois lignes de<lb/> ravitaillement pour les fronts du Nord et de l'Est,<lb/> lignes de rocade pour les transports échangés entre<lb/> ces deux fronts disparurent ainsi de l'échiquier des<lb/> Chemins de fer.</p>
					<p rend="indent">Il fallut reporter sur d'autres lignes déjà<lb/> chargées comme celle de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à Belfort ou sur des<lb/> lignes secondaires imparfaitemont outillées, les trans-<lb break="no"/>ports militaires devenus au contraire
						plus pressants;<lb/> le Nord et l'Est firent face cependant à cette situa<lb/> tion nouvelle. On arriva, au prix de quelles diffi-<lb break="no"/>cultés ! à:<lb/> 172 trains de troupes par jour sur le Nord<lb/> 198 trains sur l'Est.</p>
					<p rend="indent">En même temps, en hâte, mais cependant avec<lb/> méthode, on évacuait sur l'arrière jusqu'à <placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> les<lb/> grands parcs de l'Armée, les gares régulatrices; on<lb/> ramenait d'<placeName ref="#l0254" type="pec"
							>Italie</placeName> la plus grande partie de nos divi-<lb break="no"/>sions ; on organisait de nouvelles rocades devant<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/0bf4f4741d1d26fa1c84ee4a2b00c1284aa8f69e" n="12"/> emprunter les transversales par <placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>-<placeName ref="#l0128" type="pec">Chartres</placeName>;<lb/>
						<placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>-Ie-<placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> ; on entreprenait ce tour de force de<lb/> remplacer la ligne devenue impracticable, de Creil à<lb/>
						<placeName ref="#l0034" type="pec">Amiens</placeName>, par une ligne à deux voies entièrement neuve<lb/> de 100 kil. entre Fouquières-Broquiers (ligne de<lb/> Beauvais au Tréport) et Pontheile-Mollières (ligne<lb/> d'<placeName ref="#l0034" type="pec">Amiens</placeName> à
							<placeName ref="#l0093" type="pec">Boulogne</placeName>) ligne qui fut construite et<lb/> outillée on 96 jours.</p>
					<p rend="indent">Enfin les réseaux de l'intérieur, on parti-<lb break="no"/>culier l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>, évacuaient de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> une partie im-<lb break="no"/>portante de la population avec ses biens,
						les oeuvres<lb/> d'art des musées, les collections particulières, etc...</p>
					<p rend="indent">Dans les 4 mois d'Avril à Juillet, il est<lb/> ainsi parti des gares de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> de la Compagnie d'Or-<lb break="no"/>léans, en grande vitesse:<lb/> 3.600.000 colis dont 450.000 colis pour les bagages,<lb/> près de
						4.000 colis bagages par jour.</p>
					<p rend="indent">L'offensive victorieuse du 18 Juillet libé-<lb break="no"/>rant les deux lignes d'<placeName ref="#l0034" type="pec">Amiens</placeName> et de Châlons, mit heu-<lb break="no"/>reusement fin à ces difficultés.</p>
					<p rend="indent">Transports de l'Armée<lb/> Américaine.</p>
					<p rend="indent">C'est à ce moment que se placent les trans-<lb break="no"/>ports difficiles de l'Armée Américaine.</p>
					<p rend="indent">A l'origine des études entreprises pour ces<lb/> transports, l'Etat-Major Américain avait conçu l'éta-<lb break="no"/>blissement de bases considérables aux ports de<lb/>
						<placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> et <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName> avec des stations-magasins<lb/> intermédiaires à Gièvres, entre <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName> et Vierzon, à<lb/> Montierchaume près de
							<placeName ref="#l0134" type="pec">Châteauroux</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Aucun autre transport ne devait avoir<lb/> lieu qu'entre les Bases et ces Stations-Magasins ou<lb/> le front, et entre ces Stations et le front.</p>
					<p rend="indent">Dans ces conditions, il avait été entendu<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/a776257145970a518de03e777cf9396c4f426dfc" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> qu'aucun travail ne serait demandé aux gares de triage<lb/> de l'Orleans; par suite, aucune extension ou appro-<lb break="no"/>priation ne devait leur être apportée<lb/> Mais, dans la pratique, il fut bien loin<lb/> d'en être
						ainsi ; après l'offensive allemande du<lb/> printemps de 1918, les Américains décidèrent d'in-<lb break="no"/>tensifier les transports de leurs contingents en les<lb/> portant jusqu'à 300.000 hommes par mois, effectif<lb/> considérable qui fut même dépassé ; l'instruction
						de<lb/> leurs divisions au lieu d'être terminée en Amérique le<lb/> fut en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> dans un très grand nombre de centres<lb/> disséminés en grande partie sur les lignes de l'Or-<lb break="no"/>léans ; ces centres reçurent des
						bases, non seulement<lb/> les hommes, mais des transports considérables de<lb/> matériel, d'approvisionnements répartis par les gares<lb/> de triage où selon les décisions premières, absolument<lb/> rien n'avait été préparé pour ce travail supplémentaire<lb/> L'intensité de
						ces transports superposés<lb/> encore aux transports de l'Armée Française, qui natu-<lb break="no"/>rellement se poursuivaient, est mesurée par les simples<lb/> résultats que voici:<lb/> En octobre 1918, la Station-Magasin de<lb/> Gièvres a reçu et expédié 40.500 wagons
						chargés, soit<lb/> une moyonne de 1350 wagons par jour.</p>
					<p rend="indent">Dans cette même année 1918, le nombre des<lb/> wagons remis chargés par l'Armée Américaine dans les<lb/> gares de l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> est passé de 13.000 en 1917 à<lb/> 130.000 en 1918.</p>
					<p rend="indent">Ajoutons que tous ces transports ont été<lb/> effectués en grande partie sur des lignes transver-<lb break="no"/>sales nullement préparées pour de tels mouvements.</p>
					<p rend="indent">Entre <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName> et Vierzon, sur les 112 Kms. de ce<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/2b45aff7b1954b1be46dcb7ee6378119f61c7bdc" n="14"/> 10<lb/> parcours, ce trafic intense comprenant /seulement les<lb/> non<lb/> apports de la grande Base de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>-<placeName ref="#l0331"
							type="pec">Montoir</placeName>, mais<lb/> aussi ceux des bases secondaires de la Rochelle, de<lb/>
						<placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName> et du havre, dut traverser dans des conditions<lb/> difficiles les gares de triage de St-Pierre-des-<lb break="no"/>Corps et de Vierzon, prises ainsi d'Ouest en Est,<lb/> quand tout leur système est orienté pour un
						trafic<lb/> dans le sens Nord-Sud; il traversait aussi l'énorme<lb/> station-magasin de Gièvres, plus des centres de for-<lb break="no"/>mation de divisions à Bourré, St-Aignan-Noyers,<lb/> Selles-s-Cher, où les débarquements et embarquements<lb/> de troupes devaient le plus
						souvent être faits sur<lb/> les voies principales,<lb/> C'était assurément jouer la grande diffi-<lb break="no"/>culté, mais on n'avait ni le temps, ni les moyens<lb/> d'améliorer les conditions du jeu; la partie fut<lb/> gagnée cependant, car on peut affirmer qu'aucun<lb/>
						retard préjudiciable aux opérations militaires ne<lb/> s'est produit dans les transports au front des<lb/> troupes, de leur matériel, de leurs munitions et de<lb/> leurs approvisionnements.</p>
					<p rend="indent">A la Tribune de la Chambre du 9 Mai 1919,<lb/> M. CLAVEILLE a pu rapporter l'opinion excellente<lb/> conservée par le Général PERSHING du/Service des<lb/> Transports ; le Général avait rappelé à ce sujet que<lb/> le tonnage américain débarqué par jour dans
						les<lb/> ports français après avoir atteint 18.000 T, en<lb/> Juillet 1918, s'était élevé à 45.000 T. également<lb/> par jour en Octobre de cette même année.</p>
					<p rend="indent">Ces transports apparaissaient si considé-<lb break="no"/>rable au simple public qu'une légende s'est répandue<lb/> que, pour leur faire face, les Américains avaient<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/0c89ecd9c739c62b8670b9fdedb6bc1514c472d4" n="15"/> 11<lb/> construit une ligne nouvelle spéciale à deux et même<lb/> quatre voies entre <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> et Troyes.</p>
					<p rend="indent">Est-il besoin de dire qu'ils n'avaient ni<lb/> le temps, ni les moyens de construire une telle ligne<lb/> à laquelle nul n'a pu même songer. A part quelques<lb/> raccordements directs à Périgueux, à Novers, les<lb/> Américains ont suivi simplement les lignes
						anciennes<lb/> de l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>, cette Compagnie ayant pu seulement<lb/> doubler la voie unique à la traversée de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>,<lb/> installer quelques postes sémaphoriques supplémentai-<lb
							break="no"/>res, remanier certaines de ses réglementations pour<lb/> faciliter au prix de quelques risques l'écoulement<lb/> de cet énorne traffic.</p>
					<p rend="indent">En définitive, sur tous les Réseaux,<lb/> l'effort du Personnel à tous les degrés à été extrême,<lb/> mais le succès a pleinement couronné cet effort; à<lb/> son terme, le 11 Novembre 1918, la circulation sur les Réseaux français aux abords du front était
						aisée<lb/> et souple alors qu'à l'arrière des lignes allemandes,<lb/> l'embouteilllage fut trouvé complet.</p>
					<p rend="indent">Rôle des Réseaux<lb/> depuis l'Armistice.</p>
					<p rend="indent">Crise des Trans-<lb break="no"/>ports.-<lb break="no"/>A la vérité ces résultats ne sont pas con-<lb break="no"/>testés et d'aucune part ne s'élève encore une<lb/> critique de cet effort extraordinaire des Chemins de<lb/> fer français pendant la Guerre.</p>
					<p rend="indent">Mais alors qu'ils ont ainsi résolu de la<lb/> manière la plus complète, tous les problèmes aussi<lb/> ardus que variés qui leur étaient posés dans les<lb/> circonstances le plus critiques, peut-on admettre à<lb/> priori qu'ils aient été au-dessous de leur
						tâche,<lb/> une fois la paix venue, pour résoudre les problèmes<lb/> nouveaux que celle-ci apportait, et ne doit-on pas<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/e11956c855aa5a10217fd408f9a67fec8c393656" n="16"/> 12 -<lb break="no"/>supposer que dans ces circonstances nouvelles, leur<lb/> action a été et est encore dominée par des obliga-<lb break="no"/>tions impérieuses qui entravent leur
						liberté?</p>
					<p rend="indent">C'est qu'en effet aux transports militaires<lb/> qui de 1914 à 1918 absorbaient impérieusement une<lb/> part des plus importantes de leurs moyens, se sont<lb/> substitués les transports aussi impérieux nécessités<lb/> par la reconstitution des Régions dévastées,
						par le<lb/> Ravitaillement National et c'est là la véritable et<lb/> principale cause de la crise actuelle des transports.</p>
					<p rend="indent">On parle et on écrit beaucoup sur les<lb/> causes et les remèdes de cetto crise ; quelques chiffres<lb/> suffisent en réalité pour mettre en lumière ces causes<lb/> et ces remèdos.</p>
					<p rend="indent">Ces chiffres ont été récemment présentés à<lb/> une réunion à <placeName ref="#l0522" type="pec">Toulouse</placeName>, des Chambres de Commerce du<lb/> Sud-Ouest ; il est intéressant d'en reproduire l'ex-<lb break="no"/>posé.</p>
					<p rend="indent">Situation des Réseaux<lb/> à la fin de 1918.</p>
					<p rend="indent">A la fin do l'année 1918, quand la Guerre<lb/> fut terminée, la situation de l'ensemble des<lb/> Réseaux était la suivante:<lb/> Matériel.</p>
					<p rend="indent">Le nombre des wagons du parc total français<lb/> qui s'élevait en 1914 à .........362.700 véhicules<lb/> était tombé, du fait des prises de<lb/> l'ennemi à 286.000-<lb break="no"/>Allemands en ont fourni ............. 58.600 -<lb break="no"/>Pour combler ce
						déficit, les<lb/> les Américains en ont revendu...34.200 -<lb break="no"/>et le Nord on acheta spécialement aux<lb/> Anglais 8.000 -<lb break="no"/>Le nombre des wagons du parc<lb/> français s'élève ainsi à 387.500 -<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/8429e4f572f9049a422faac358e37fc8c92fbd12" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> Contrairement à ce que l'on pense, les<lb/> Anglais qui avaient importé une quantité considérable<lb/> de matériel, le rapatrient actuellement sur leurs<lb/> réseaux pour parer à la crise des transports qui sévit<lb/> également
						dans le Royaume-Uni.</p>
					<p rend="indent">Si on comparait l'effectif des wagons<lb/> après-guerre ........... 387.500,<lb/> à celui d'avant- guerre . 362.700,<lb/> on aurait ainsi une augmentation de 24.800<lb/> wagons, mais il faut compter avec le nombre des<lb/> wagons réformés, accru dans une mesure
						considérable,<lb/> à cause de l'usure résultant de l'emploi intensif<lb/> du matériel durant les hostilités et aussi du fait<lb/> de la loi de 8 heures qui, dès son application, a<lb/> réduit de 20 % le rendement des Ateliers des Réseaux.</p>
					<p rend="indent">Le nombre des wagons réformés qui était,<lb/> avant la guerre, de .... 5.400<lb/> pour l'ensemble de réseaux, est ac-<lb break="no"/>tuellement de ...............41.000 environ<lb/> de telle manière que si on compare<lb/> les effectifs nets utilisables on<lb/>
						aurait actuellement ...............346.500 wagons<lb/> seulement au lieu de .............357.300<lb/> avant-guerre, soit un déficit de .. 10.800<lb/> c'est/à-dire un effectif inférieur de 3 % environ<lb/> pour faire face à des besoins considérablement accrus,<lb/> comme on le
						verra tout à l'heure.</p>
					<p rend="indent">Personnel.</p>
					<p rend="indent">Les réseaux, à la fin de la Guerre, avaient<lb/> des vides inportants dans leurs effectifs.</p>
					<p rend="indent">Par décès, réformes ou révocations, un<lb/> assez grand nombre d'agents avaient disparu des<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/2af1ff0de37c6c6c3e1266e5dab6165bd149f892" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> cadres, à telle enseigne que pour combler les vides<lb/> ainsi produits et mettre les réseaux en mesure de<lb/> faire face à leur service, l'Autorité Militaire qui<lb/> avait dejà donné le concours temporaire de 26.000<lb/>
						Réservistes de l'Armée Territoriale trop tôt renvoyés<lb/> à la démobilisation de leurs classes, reconnut, à la<lb/> fin de 1918, la nécessité de prélever sur l'Armée<lb/> 75.000 volontaires qui consentiraient à prendre ser-<lb break="no"/>vice dans les Chemins de fer soit
						pour y faire leur<lb/> carrière, soit au moins jusqu'à la fin de la réqui-<lb break="no"/>sition.</p>
					<p rend="indent">Ces 75.000 engagés volontaires se sont trou-<lb break="no"/>vés facilement ; mais, sans doute, un certain nombre<lb/> de Corps tinrent à se débarrasser de leurs mauvais<lb/> éléments, car un trop grand nombre de ces volontaires<lb/> furont de mauvais agents et
						apportèrent de graves<lb/> ferments d'indiscipline dans les Services des/Chemins<lb/> de fer.</p>
					<p rend="indent">Actuellement, soit par leur départ, à la<lb/> fin de la réquisition, soit par révocations, un grand<lb/> nombre de ces mauvais éléments a pu être éliminé et<lb/> les cadres, que ces engagements n'avaient d'ailleurs<lb/> pu remplir, ont été complétés par les
						démobilisés<lb/> qui ont fait et font encore un nombre considérable<lb/> de demandes d'emploi pour le Service des Chemins de<lb/> fer.</p>
					<p rend="indent">Il a fallu de ce chef embaucher un grand<lb/> nombre d'agents nouveaux dont le nombre s'est consi-<lb break="no"/>dérablement accru ensuite pour l'application de la<lb/> journée de 8 heures. On verra plus loin les consé-<lb break="no"/>quences de cette
						situation.</p>
					<p rend="indent">Ces explications montrent à priori les<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/4fea747c0133c17291a019666c32144cfdc5479c" n="19"/> difficultés de la tâche des Réseaux du fait de ces<lb/> insuffisances de leur matériel et de leur personnel.</p>
					<p rend="indent">Pour faire mieux apprécier ces difficultés en entrant<lb/> dans leur détail, quelques développements vont<lb/> présenter spécialement la Situation du Réseau d'Or-<lb break="no"/>léans, en faisant observer que ce qui est vrai pour<lb/> l'<placeName ref="#l0363"
							type="pec">Orléans</placeName> l'est pour tous les Réseaux.</p>
					<p rend="indent">Résultats spéciaux<lb/> du Réseau d'ORLEANS<lb/> Personnel.</p>
					<p rend="indent">Sur le Réseau d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> on rencontra les<lb/> mêmes difficultés du fait des volontaires venus<lb/> des Armées. D'autre part, la loi de 8 heures hâti-<lb break="no"/>vement appliquée entraîna la nécessité d'une
							augmen-<lb break="no"/>tation soudaine du personnel, augmentation qui ne<lb/> fut pas moindre de 25.000 agents environ dont<lb/> 8.500 pour le seul Service de l'Exploitation. C'était<lb/> près du tiers de l'effectif total de ce Service.</p>
					<p rend="indent">Avant la guerre, la proportion des agents<lb/> neufs ayant moins d'un an de service n'atteignait pas<lb/> 13 %, elle était de près de 50 % au 1er Septembre 1919.</p>
					<p rend="indent">On conçoit facilement que cette affluence<lb/> de recrues inexpérimentées dont l'encadrement ne<lb/> put être assuré que par des avancements prématurés<lb/> donnés à des agents en service, eux-mêmes incomplè-<lb break="no"/>tement formés, ne pouvait qu'exercer le
						plus fâcheux<lb/> effet sur la qualité du travail. Cette difficulté<lb/> est déja grande au Service de l'Exploitation où pour<lb/> trier les wagons, pour arrimer les marchandises, il<lb/> faut une certaine expérience et connaître au moins<lb/> d'une manière approfondie la
						géographie des réseaux;<lb/> surtout pour des hommes souvent peu instruits, ces<lb/> connaissances ne peuvent être acquises que par une<lb/> expérience prolongée. La difficulté est plus grande<lb/> encore pour le service de le Traction, en particulier<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/b6351719416a919fb4daca6132a851afc72cf43a" n="20"/> pour le service des machines où il faut naturellement<lb/> une période d'apprentissage beaucoup plus prolongée.</p>
					<p rend="indent">On ne saurait mieux rendre compte des résultats<lb/> déplorables de cet afflux d'agents inexpérimentés<lb/> qu'en considérant le montant total des indemnités<lb/> pour pertes, pour retards et avaries payées par la<lb/> Compagnie, et qui réglé en 1913 à 2.700.000
						francs,<lb/> s'est élevé en 1918 jusqu'à 33.000.000. Sans doute, il<lb/> y a dans cette augmentation une part importante due<lb/> à la plus grande valeur des marchandises mais le<lb/> nombre même des irrégularités a augmenté dans une<lb/> proportion énorme et cette
						augmentation tient évidem-<lb break="no"/>ment à l'inexpérience du personnel et aussi, il faut<lb/> bien le dire, à l'absene d'une conscience profession-<lb break="no"/>nelle qui n'existe pas encore chez un trop grand<lb/> nombre de ces agents nouveaux.</p>
					<p rend="indent">Cette inexpérience du personnel se traduit<lb/> d'une manière évidente dans la diminution considé-<lb break="no"/>rable du rendement des machines de manoeuvre dans<lb/> les gares de triage. Ce rendement est tombé, par<lb/> exemple, par heure de manoeuvre:<lb/> de
						53 wagons à 27 à Angoulême,<lb/> de 44 - à 25 à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>,<lb/> de 24 - à 13 à Montluçon,<lb/> etc.etc...</p>
					<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, on pourrait espérer<lb/> qu'avec le temps, l'expérience et la conscience de<lb/> Ces agents nouveaux arriveraient à se former par la<lb/> pénétration des vieilles et saines traditions du<lb/> Réseau; malheureusement l'agitation extrême qui
						est<lb/> entretenue dans le personnel entrave et retarde cette<lb/> adaptation et les améliorations de service qu'on en<lb/> peut attendre.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/42bf649650c14d51c7bcc6fc4445c8afd9bd759a" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> Matériel.</p>
					<p rend="indent">En ce qui concerne le réseau d'Orleans, la<lb/> situation de l'ensemble du matériel est relativement<lb/> meilleure grâce à des acquisitions faites par la<lb/> Compagnie avant et pendant la guerre.</p>
					<p rend="indent">En Juillet 1916 ce matériel<lb/> comprenait ..........44.500 wagons<lb/> Au 31 Janvier 1920, il<lb/> s'élevait à 59.500 -<lb break="no"/>déduction faite des pertes survenues pendant la<lb/> guerre et en comprenant les commandes faites par la<lb/> Compagnie ainsi
						que les parts probables du réseau:<lb/> 3.800 wagons dans le matériel américain ;<lb/> 3.200 - dans celui cédé par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Mais il faut également ici tenir compte<lb/> des wagons réformés en attente de réparations dont<lb/> le nombre qui s'élevait seulement à 1.900 avant la<lb/> guerre, atteint aujourd'hui 8.400.</p>
					<p rend="indent">Déduction faite de ces wagons réformés, l'ef-<lb break="no"/>fectif net du matériel utilisable appartenant à la<lb/> Compagnie s'élève actuellement à .. 51.100 wagons<lb/> au lieu de ........................ 42.600 -<lb break="no"/>ayant la guerre. La différence
						à<lb/> l'avantage du parc actuel serait<lb/> donc de ........................... 8.500 -<lb break="no"/>Mais cet avantage que la Compagnie d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName><lb/> pourrait tirer de cet accroissement de son propre<lb/> matériel, est, en
						définitive, annulé du fait de le<lb/> banalisation de ce matériel, c'est-à-dire de son<lb/> utilisation en commun par tous les Réseaux.</p>
					<p rend="indent">Dans cette situation, la Compagnie ne<lb/> dispose en réalité que de l'effectif des wagons de<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/1df5245f0bd517df035f44f629f5275a6eaf282e" n="22"/> 18 -<lb break="no"/>toute origine présents sur ses voies, c'est-à-dire,<lb/> d'après la situation au 28 Mars 1920,de. 55.600 wagons<lb/> dont ................................ 10.500 -<lb
							break="no"/>réformés de tous Réseaux, soit net de ... 45.100 -<lb break="no"/>C'est, on le voit, 14.400 wagons de moins que son<lb/> Trafics nouveaux.</p>
					<p rend="indent">parc propre.</p>
					<p rend="indent">fait dans des conditions essentiellement différentes<lb/> D'ailleurs l'utilisation de ce matériel se<lb/> des conditions d'avant-guerre.</p>
					<p rend="indent">le matériel des Réseaux suffisait normalement à assurer<lb/> Au lieu qu'à cette époque déjà lointaines<lb/> le trafic d'alors tel qu'il se présentait, des éléments<lb/> anormaux considérables sont venus troubler profondé-<lb break="no"/>ment l'état ancien
						d'équilibre.</p>
					<p rend="indent">libérées provoquent un appel constant et considérable<lb/> D'un côté, en effet, les besoins des régions<lb/> de transports à destination du Nord et de l'Est<lb/> pour la reconstitution de ces régions dévastées par<lb/> l'ennemi.</p>
					<p rend="indent">nationale en céréales, en viandes, occasionne aujour-<lb break="no"/>De l'autre, l'épuisement de la production<lb/> d'hui d'énormes importations de blés, de viandes con-<lb break="no"/>gelées, d'avoine, etc….. dans les ports du littoral<lb/> et principalement
						dans ceux de <placeName ref="#l0301" type="pec">la Manche</placeName> et de L'océan.</p>
					<p rend="indent">Pour les blés, par exemple, l'insuffisance<lb/> de production se traduit par une importation de<lb/> 400.000 à 500.000 tonnes.</p>
					<p rend="indent">Pour les viandes congelées de 200 à 300.000T.</p>
					<p rend="indent">Il en résulte des transports inconnus jus-<lb break="no"/>qu'ici qui des ports de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>, de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>, de<lb/>
						<placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, s'en vont sur tout le territoire jusqu'à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/67333e61fb65ea39e7e0c1556dceb0e5496f8e82" n="23"/>
						<note place="top" type="foliation">- 19 -</note> l'Alsaco, jusqu'aux confins des Alpes, de telle manière<lb/> qu'un wagon fait des transports trois fois plus éten-<lb break="no"/>dus qu'autrefois, emploie au moins trois fois plus de<lb/> temps ; en d'autres termes avec ce
						wagon un seul expédi-<lb break="no"/>teur est servi au lieu de trois ; 2 ont donc lieu de<lb/> se plaindre et se plaignent, si ce n'est même les 3,<lb/> car l'expéditeur servi pour ce trafic nouveau est lui<lb/> aussi bien souvent un expéditeur nouveau.</p>
					<p rend="indent">C'est là, avec l'inexpérience passagère du<lb/> personnel, la cause la plus profonde de la crise actuel-<lb break="no"/>le des transports. On peut se rendre compte par cet<lb/> exposé que les Réseaux disposant dans l'ensemble d'un<lb/> matériel plus réduit
						qu'avant la guerre, n'y peuvent<lb/> malheureusement rien.</p>
					<p rend="indent">Les renseignements suivants toujours afférent<lb/> au Réseau d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>, vont d'ailleurs préciser encore<lb/> cette situation.</p>
					<p rend="indent">Résultats sur le<lb/> Réseau d'Orleans.</p>
					<p rend="indent">Les inventaires effectués toutes les quatre<lb/> semaines montrent sur ce réseau des déficits de maté-<lb break="no"/>riel allant jusqu'à 10.000 wagons par rapport à l'effec-<lb break="no"/>tif de son parc propre, c'est-à-dire qu'en raison des<lb/> expéditions
						intensives des ports, de celles aussi très<lb/> importantes des camps américains sur les régions libé-<lb break="no"/>rées ou sur les autres réseaux, les lignes de l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName><lb/> se vident incessamment de matériel. Ainsi depuis
							l'in-<lb break="no"/>vontaire du 1er Février, jusqu'à la date du 20 Mars,<lb/> alors que sur les recommandations du Comité Provisoire<lb/> d'Exploitation, les autres réseaux lui avaient envoyé<lb/> 15.700 wagons vides, il a été expédié sur ces<lb/> autres réseaux<lb/>
						18.800 véhicules chargés.</p>
					<p rend="indent">Ou encore : sur le nombre 1000 à 1100 des<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/b211c3e6592e3279af298173be044784771347fb" n="24"/>
						<note place="top" type="foliation">- 20 -</note> wagons expédiés de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>, <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> et <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>,<lb/> les 2/3 environ sont à
						destination des autres réseaux,<lb/> alors que dans le régime normal d'avant-guerre ce<lb/> n'était qu'une très minime partie des expéditions de<lb/> ces ports qui dépassait <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName> ou Limoges.</p>
					<p rend="indent">L'importance do ces transports impératifs<lb/> apparaît sur le tableau suivant qui, pour les 4 mois<lb/> de Novembre 1919 à Février 1920, donne les nombres de<lb/> chargements ainsi demandés à ce titre.</p>
					<p rend="indent">Reconstitution<lb/> Régions<lb/> Ravitaillement<lb/> Libérées<lb/> Industrielle<lb/> par les ports.</p>
					<p rend="indent">Novembre<lb/> 6.046 wagons<lb/> 5.095 wagons<lb/> 9.710 wagons<lb/> Décembre<lb/> 7.306 -<lb break="no"/>5.095 -<lb break="no"/>9.900 -<lb break="no"/>Janvier<lb/> 10.290 -<lb break="no"/>4.050 -<lb break="no"/>12.630 -<lb break="no"/>Février<lb/> 7.683 -<lb
							break="no"/>3.057 -<lb break="no"/>9.600<lb/> TOTAUX<lb/> 31.325 wagons<lb/> 17.297 wagons<lb/> 41.840 = 90.462 W<lb/> En outre pour le transport des engrais<lb/> placés on superpriorité, il a été prescrit une contri-<lb break="no"/>bution supplémentaire de 8.363
						wagons.</p>
					<p rend="indent">Une délibération du Comité Provisoire<lb/> d'Exloitation prise en éxécution du décret du 15 0c-<lb break="no"/>tobre 1919 a fixé d'une manière générale l'ordre de<lb/> priorité des transports en les partageant en 3 caté-<lb break="no"/>gories :<lb/> A -
						Transports impératifs ot combustibles ;<lb/> (B 1 Ravitaillement Commercial, Essences et<lb/> pétroles ;<lb/> B - )B Transport de détail, Fourrages, Engrais,<lb/> Secours d'usine pour prévenir les chômages<lb/> Transports militaires;<lb/> C - Autres transports du Commerce et
						de<lb/> l'Industrie<lb/> Si l'on relève pour une semaine donnée, le<lb/> nombre des wagons ainsi chargés pour ces diverses<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/5dd89f1a6dd8595e73436b8ca3ac2a82f17e2def" n="25"/>
						<note place="top" type="foliation">- 21 -</note> catégories on trouve par exemple pour la semaine du<lb/> 22 au 28 Mars, que le nombre moyen des wagons chargés<lb/> par jour dans les gares du réseau a été de 4.819 sur<lb/> lesquels :<lb/> 1459 wagons chargés pour les
						transports de la<lb/> Catégorie A;<lb/> 832 - pour les transports de la Catégo-<lb break="no"/>rie B1;<lb/> 2016 - pour les transports de la Catégo-<lb break="no"/>rie B2;<lb/> et enfin il ne reste plus que<lb/> 512 wagons seulement pour la Catégorie C des<lb/> besoins
						généraux du Commerce.</p>
					<p rend="indent">Du reste comme le montre le tableau suivant,<lb/> ce nombre de 4.819 wagons chargés par jour est bien<lb/> inférieur à ceux qu'on relevait sur le réseau dans les<lb/> années d'avant-guerre.</p>
					<p rend="indent">Nombre moyen journalier de wagons chargés<lb/> dans les Gares du réseau d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>.</p>
					<p rend="indent">1913 1918 1919 1920<lb/> Janvier 7057 5218 4604 4416<lb/> Février 7412 5048 4872 4412<lb/> Mars 7142 5276 5513 4068<lb/> Avril 7234 5790 5647<lb/> Mai 6903 5854 5953<lb/> Juin 6835 5746 5001<lb/> Juillet 6618 5131 4727<lb/> Août 6587 5064 4377<lb/> Septembre 7240
						5069 4539<lb/> Octobre 7553 4849 4352<lb/> Novembre 7182 4333 4122<lb/> Décembre 6990 4580 4241<lb/> Moyenne<lb/> journalière 7062 5168 4629<lb/> La moyenne journalière des wagons chargés<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/dd46bf21f745dcec9768453379d1950022915f28" n="26"/>
						<note place="top" type="foliation">- 22 -</note> qui était, avant la guerre, de 7062 wagons est ainsi<lb/> tombée à 4.629 en 1919 et tendrait encore à décroître<lb/> Le maximum des chargements qui atteignait en<lb/> Octobre 1913 .......................7.553 wagons<lb/> n'a
						plus été en Mai 1919 que de.... 5.953 -<lb break="no"/>Le minimum en Août 1913 était<lb/> de ..... 6.587<lb/> il est tombé en Mars 1920 à..........4.068 -<lb break="no"/>Ces différences énormes ne tiennent pas à<lb/> des difficultés de circulation puisqu'actuellement<lb/>
						cette circulation est des plus aisées sur les lignes<lb/> de l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> ; d'ailleurs on 1913, les grands mouvements<lb/> d'Octobre avaient été réalisés sans gêne appréciable.</p>
					<p rend="indent">On était même arrivé certains jours à un chargement<lb/> de 8.000 wagons dans les gares du Réseau. La situa-<lb break="no"/>tion nouvelle tient uniquement à l'amplitude beaucoup<lb/> plus grande des parcours qui fait qu'avec un parc peu<lb/> différent, un nombre
						moindre de wagons peuvent être<lb/> mis simultanément à la disposition des expéditeurs.</p>
					<p rend="indent">Pour être complet, il est nécessaire de<lb/> mentionner ici que, soit du fait de l'utilisation plus<lb/> complète par le public de wagons devenus plus précieux<lb/> parce qu'ils sont plus rares, soit à cause de la<lb/> capacité croissante des matériels nouveaux,
							l'augmen-<lb break="no"/>tation du tonnage moyen chargé sur les wagons compense<lb/> dans une certaine mesure la diminution du nombre des<lb/> chargements.</p>
					<p rend="indent">Effort général<lb/> du Réseau.</p>
					<p rend="indent">Il est essentiel enfin de faire ressortir<lb/> qu'on peut d'autant moins imputer ces résultats à un<lb/> inertie, à un défaut d'activité du réseau que ses<lb/> recettes accusent en 1919 par rapport à 1913 une aug-<lb break="no"/>mentation considérable.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/b5c86e49196f6b40a8105495d8021556b6f3343e" n="27"/> - 2 3 -<lb break="no"/>La recette totale qui était en 1913<lb/> de ................... 308 millions<lb/> a atteint en 1919 .................... 640 (*) millions<lb/> en augmentation de
						...................332 millions<lb/> c'est-à-dire qu'elle a presque doublé.</p>
					<p rend="indent">Pour les marchandises de Petite Vitesse en<lb/> particulier, qui nous préoccupent surtout ici, la<lb/> recette qui avait été en 1918 de .... 162 millions<lb/> s'est élevée en 1919 à ....... 397(*) millions<lb/> soit une augmentation de ........... 235
						millions<lb/> tarifs qui depuis le 15 Avril 1912 a frappé la partie<lb/> Si on écarte la majoration de 25 % sur les<lb/> commerciale de ces transports, les transports de<lb/> guerre à tarifs réduits en ayant été exemptés, les<lb/> tarifs étant restés d'autre part sans
						changements ap-<lb break="no"/>préciables, la recette de Petite Vitesse de 1919<lb/> a été encore de ....... 351 millions<lb/> soit 2,16 fois celle de 1913.</p>
					<p rend="indent">Rien, semble-t-il, ne peut mieux démontrer<lb/> l'importance de l'effort considérable fait par le<lb/> réseau d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> et comme lui par tous les autres<lb/> réseaux avec, il faut y insister, un matériel diminué<lb/>
						et un personnel inexpérimenté.</p>
					<p rend="indent">Déficit final<lb/> sur le Réseau.</p>
					<p rend="indent">Il n'est d'ailleurs pas inutile de dire en<lb/> passant que ce surcroît de fortune venant du fait des<lb/> recettes a été malheureusement dépassé par l'aggrava-<lb break="no"/>tion des dépenses.</p>
					<p rend="indent">Pour l'ensemble du réseau d'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>, les<lb/> dépenses d'exploitation qui avaient été, en 1913,<lb/> (*) y compris 94 millions pour transports de guerre effectues en<lb/> 1919 et non encore réglés.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/0f1d6111c0cfb3447885cdd2cac0f2f2bc061a8a" n="28"/>
						<note place="top" type="foliation">- 24 -</note> de .... 181 millions<lb/> atteignent en 1919 ............716 millions<lb/> soit le quadruple de celles d'avant-guerre.</p>
					<p rend="indent">de 128 millions l'augmentation de 332 millions sur<lb/> L'excédent 535 millions dépasse, on le voit,<lb/> les recettes.</p>
					<p rend="indent">Le coefficient d'exploitation, rapport des<lb/> recettes aux dépenses d'exploitation (charges du<lb/> capital non comprises) qui avait été de 58,67 en<lb/> 1913 a dépassé 100 % en 1919 : tout produit net a<lb/> disparu pour rémunérer les charges.</p>
					<p rend="indent">Compte tenu de ces charges l'insuffisance<lb/> garantie par l'Etat qui avait été de 17 millions en<lb/> 913, s'était maintenue au voisinage de ce taux jus-<lb break="no"/>qu'en 1917 où elle avait atteint 21 Millions.</p>
					<p rend="indent">L'augmentation des dépenses l'avait déjà<lb/> portée à 77 millions 1/2 en 1918. Un nouveau bond<lb/> l'élève à 175 millions en 1919.</p>
					<p rend="indent">Les principaux éléments de cette énorne<lb/> augmentation des dépenses portent:<lb/> - sur le personnel dont les salaires sont montés<lb/> de 114.000.000 Fr. en 1918 à 369 millions en 1919,<lb/> non compris les allocations à la charge de l'Etat<lb/> 72.200.000
						Fr.) ayant ainsi plus que triplé.</p>
					<p rend="indent">Compte tenu de ces allocations à la charge de<lb/> l'Etat, le taux moyen des salaires est passé de<lb/> 2.400 Fr. en 1913 à 5.300 Fr. en 1919, malgré la dimi-<lb break="no"/>nution d'ancienneté du personnel résultant de l'incor-<lb break="no"/>poration d'un très
						grand nombre de recrues.</p>
					<p rend="indent">- sur le charbon dont la dépense passée de<lb/> 34.000.000 à 149.000.000 Fr. a plus que quadruplé.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/1444304c3f3e1b6a71a270fb72242cd32385a64a" n="29"/>
						<note place="top" type="foliation">- 25 -</note> L'effort du réseau a donc été payé cher<lb/> mais il n'en subsiste pas moins. Il a eté considé-<lb break="no"/>rable et les réseaux ne peuvent réellement pas être<lb/> rendus responsables de ce que fâcheusement pour<lb/> le
						commerce géneral, cet effort soit, pour des raisons<lb/> supérieures, dirigé surtout pour le ravitaillement<lb/> national, sur le restauration des Régions Libérées.</p>
					<p rend="indent">Mesures à envi-<lb break="no"/>sager.</p>
					<p rend="indent"><placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>nt des récoltes meilleures, les<lb/> besoins du Ravitaillement baisseront; ceux des<lb/> Régions Libérées diminueront sans doute avec l'a-<lb break="no"/>vancement de leur reconstitution.</p>
					<p rend="indent">En attendant il apparaît surtout urgent<lb/> le faire tout le possible pour rémedier aux retards<lb/> dans la réparation du matériel.</p>
					<p rend="indent">Sans doute aussi, faudrait-il envisager<lb/> l'acquisition de renforts de matériel, wagons et<lb/> machines, pour satisfaire à ces besoins essentiels<lb/> mais provisoires du Ravitaillement National et des<lb/> Régions Libérées, sous trop leur sacrifier les<lb/>
						autros éléments fondamentaux de la Richesse Nationale.</p>
					<p rend="indent">Quelques-uns ont pensé trouver le remède à<lb/> la crise dans une libération complète des Réseaux<lb/> à qui on restituerait leurs droits avec leurs res-<lb break="no"/>ponsabilités entières. Ceux-là ont oublié l'article<lb/> 48 du Cahier des Charges aux termes
						duquel le<lb/> Chemin de fer doit expédier les marchandises qui<lb/> lui sont confiés sans préférence, à leur tour de<lb/> présentation. Or nul ne soutiendra que dans les cir-<lb break="no"/>constances actuelles la question puisse se poser<lb/> d'expédier par exemple, au
						départ d'un port, des<lb/> bois d'ébénisterie avant des blés et des farines.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/88be1ee34bb0a71c0593c4c6af613ca0021d351d" n="30"/> 26 -<lb break="no"/>Le Gouvernement doit donc garder le droit d'assigner<lb/> aux transports un ordre de préféronce; par suite,<lb/> il ne peut rendre aux Réseaux une liberté dont ils<lb/>
						ne pourraient user pour respecter des priorités au-<lb break="no"/>jourd'hui nécessaires.</p>
					<p rend="indent">Progrès des trafics<lb/> commerciaux<lb/> En terminant cette discussion de la Crise<lb/> des transports, il est toutefois essentiel de montrer<lb/> que le tableau n'est pas si noir qu'on se le représente<lb/> quelquefois avec un peu trop de complaisance.</p>
					<p rend="indent">Cet effort que marque l'augmentation des<lb/> recettes de l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> ne se manifeste pas seulement<lb/> par l'extension des parcours, mais aussi par une sen-<lb break="no"/>sible augmentation des tonnages transportés
						au titre<lb/> commercial.</p>
					<p rend="indent">C'est ainsi que sur ce réseau le tonnage<lb/> des transports commerciaux qui, en 1918 par rapport<lb/> à 1913, avait fléchi de 17.251.000 T. à 13.328.000,<lb/> soit de 22 %, près qu 1/4, s'est déjà relevé en 1918<lb/> à 15 millions 549.000, n'offrant plus qu'une
						diminution<lb/> de moins de 10 % sur le trafic de 1913.</p>
					<p rend="indent">Aux gares d'Ivry et Ivry-sur-<placeName ref="#l0522" type="pec">Seine</placeName>, le ton-<lb break="no"/>nage des arrivages et départs du trafic de Petite-<lb break="no"/>Vitesse est même monté do 1.800.000 tonnes on 1913 à<lb/> 2.300.000 en 1919.</p>
					<p rend="indent">A la Grande Vitesse, les apports de denrées<lb/> périssables à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>-Austerlitz se sont élevés dans la<lb/> même période de 149.000 à 256.000 T.</p>
					<p rend="indent">Pour l'ensemble du réseau, l'effort a d'ail-<lb break="no"/>leurs porté principalement sur les produits essentiels<lb/> et pour certains de ceux-ci on a retrouvé sinon même<lb/> dépassé les résultats de 1913.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/5a7903df51994bf4522965f5342f06823e3dc2d9" n="31"/>
						<note place="top" type="foliation">- 27 -</note> le tonnage 1.172.000 T. en 1913 est monté à 1.303.000T.</p>
					<p rend="indent">Pour les grains panifiables et les farines,<lb/> en 1919.</p>
					<p rend="indent">de 424.000 T. en 1913 il est monté à 448.000 T.en 1919.</p>
					<p rend="indent">Pour les légumes secs et les pommes de terre,<lb/> tonnage tombé de 55.000 tonnes en 1913 à 126.000 T.</p>
					<p rend="indent">Pour les fruits secs et épiceries, le<lb/> en 1918, a été relevé déjà à 314.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">190.000 T. en 1913 à 85.000 T. en 1918, est relevé à<lb/> Pour les sucres, le tonnage tombé de<lb/> 128.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">un tonnage de 1.120.000 T. à très peu près égal à<lb/> Pour les vins en fûts, on retrouve en 1919<lb/> celui de 1.122.000 T. de 1913.</p>
					<p rend="indent">3.032.000 T. en 1913 à 3.686.000 T. en 1919; il est<lb/> Pour les houilles, le tonnage est passé de<lb/> vrai que la zône d'approvisionnement des ports de<lb/> l'Océan s'est beaucoup étendue vers l'Est.</p>
					<p rend="indent">bois qui suppléent en partie à l'insuffisance de<lb/> Pour les bois à brûler et les charbons de<lb/> l'approvisionnement des houilles, le tonnage a fait<lb/> un bond de 249.000 T. en 1913 a 423.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">effondré de 1.053.000 T. en 1913 698.000 T. en 1918,<lb/> Pour les bois de construction le trafic<lb/> est remonté en 1919 à 1.162.000 T. au-dessus du niveau<lb/> primitif.</p>
					<p rend="indent">pour les matérieux de construction:<lb/> Il y a reprise également très manifeste<lb/> 1. 981.000 T. en 1913;<lb/> 862.000 T. en 1918;<lb/> 1. 285.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/99d4d929bf9d1e8bf3aeee3b04820ce18cb6efcf" n="32"/>
						<note place="top" type="foliation">- 28 -</note> de cette période, les transports n'ont pas fléch<lb/> 1.200.000 T. en 1913;<lb/> 1.139.000 T. en 1918;<lb/> 1.295.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">Pour les machines mêmes le tonnage de 1919,<lb/> 109.000 Tonnes, dépasse de 10.000 T. celui de 1913 :<lb/> 99.000 Tonnes.</p>
					<p rend="indent">Pour les papiers, matières premières et<lb/> produits manufacturés, la reprise est très sensible :<lb/> 350.000 T. en 1913<lb/> 141.0000 T. en 1918<lb/> 219.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">De même pour les produits céramiques et<lb/> verrerie :<lb/> 167.000 T. en 1913<lb/> 57.000 T. en 1918<lb/> 100.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">Malgré une reprise intense, le retard est<lb/> encore fâcheusement grand pour les engrais :<lb/> 1.583.000 T. en 1913<lb/> 517.000 T. en 1918<lb/> 928.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">Mais on a gagné sur les produits azotés :<lb/> nitrates de soudes, sulfates d'ammoniaque, pour les<lb/> potasses, etc…....:<lb/> 185.000 T. en 1913<lb/> 226.000 T. en 1919.</p>
					<p rend="indent">Le déficit est encore<lb/> sensible sur les<lb/> amendements phosphatés :<lb/> 892.000 T. en 1913<lb/> 232.000 T. en 1918<lb/> 459.000 T. en 1919,<lb/> malgré l'ettort de 1919 ; mais il tient aux difficultés<lb/> de production des fabriques de superphosphates, à
						cause<lb/> notamment de l'insuffisance des transports maritimes<lb/> pour les apports de phosphates, bien plutôt qu'à<lb/> l'Insuffisance des transports par fer.</p>
					<p rend="indent">D'ailleurs le progrès déjà constaté en 1919<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/ec638869944ec4c42d76267ad2c7b808d230bcf5" n="33"/>
						<note place="top" type="foliation">- 29 -</note> par rapport aux résultats de 1918 tend à s'accentuer:<lb/> dans la campagne/1920 en cours, le nombre des wagons<lb/> 1918<lb/> expédiés pour les amendements phosphatés s'élève en<lb/> effet sur l'<placeName ref="#l0363"
							type="pec">Orléans</placeName> à 14.500 au lieu de 5.200 pendant<lb/> la même période de 1918/19.</p>
					<p rend="indent">Cette rapide analyse montre donc partout<lb/> l'effort et ses premiers effets ; avec les résultats<lb/> qu'on vient de voir, il ne paraît pas douteux que<lb/> pour nombre de produits, surtout les produits ali-<lb break="no"/>mentaires, la crise de vie chère n'est
						pas, tant<lb/> s'en faut, le fait des transports ; ses véritables<lb/> causes se trouvent surtout aux lieux de départ, à<lb/> ceux d'arrivée, et, en beaucoup de cas la crise des<lb/> transports n'est qu'un prétexte commode pour expli-<lb break="no"/>uer ou excuser le
						relèvement des prix.</p>
					<p rend="indent">Ce n'est pas à dire cependant que cotte<lb/> crise n'existe pas ; bien que le tonnage total des<lb/> transports revienne ou doive revenir bientôt, sur<lb/> l'<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>, au moins, au niveau du trafic d'avant-<lb
							break="no"/>guerre, l'effort fait d'abord pour les produits<lb/> essentiels n'a pu encore atteindre ce niveau pour les<lb/> autres trafics, d'où les impatiences des intéressés;<lb/> d'autre part, les besoins pour la réparation des dom-<lb break="no"/>mages de guerre, pour
						la reconstitution des stocks<lb/> sont tellement grands que même le retour au trafic<lb/> d'avant-guerre sera encore bien loin de donner<lb/> satisfaction.</p>
					<p rend="indent">Enfin il faut compter avec le changement<lb/> si profond de l'orientation des courants commerciaux,<lb/> changement sur lequel on a insisté plus haut et qui<lb/> cause dans le commerce, dans l'industrie, un désarroi<lb/> dont les transports ne sont pas la seule
						cause.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/690b1c32074d3e8c0adbe98e8d20c619b2856f39" n="34"/>
						<note place="top" type="foliation">- 30 -</note> Ces raisons, ces résultats présentés ainsi<lb/> d'une manière objective ont convaincu le Congrès de<lb/> TOULOUSE ; ils doivent, semble-t-il, porter la même<lb/> conviction dans tous les esprits non prévenus à priori<lb/>
						contre les Compagnies de Chemins de fer.</p>
					<p rend="indent">Il n'est/pas douteux qu'il soit fait un<lb/> donc<lb/> grand effort des Réseaux et qu'on constate actuellement<lb/> de sérieux progrès. Cet effort des Réseaux et de<lb/> leur personnel est poursuivi malgré l'excitation de<lb/> mauvais bergers qui, dans les
						réunions de leurs grou-<lb break="no"/>pements, jusque dans les réceptions officielles des<lb/> Ministres, ne craignent pas de professer, sinon ouver-<lb break="no"/>tement le sabotage, au moins la restriction du ren-<lb break="no"/>dement dans l'idée de pousser le pays à
						bout de pa-<lb break="no"/>tience, à chercher le remède dans l'extension à<lb/> l'ensemble des Réseaux Français, de cette nationali-<lb break="no"/>sation dont les Chemins de fer de l'Etat, les Arsenaux<lb/> de la Marine, et, d'une manière générale, toutes les<lb/>
						entreprises de l'Etat montrent les si déplorables<lb/> résultats.</p>
					<p rend="indent">Il est d'ailleurs réconfortant de constater<lb/> que ces mauvaises excitations, en partie cause de<lb/> l'énorme augmentation des dépenses pour les pertes, les<lb/> retards et les avaries de marchandises et qui ne cessent<lb/> pas d'avoir à ce point de vue de
						pernicieux effets, ne<lb/> peuvent cependant pas dans l'ensemble annihiler l'ef-<lb break="no"/>fort général le mérite de cet effort doit principalement<lb/> être reporté au sentiment du devoir et à la conscience<lb/> professionnelle qui subsistent heureusement encore<lb/>
						dans une grande partie du personnel restée sourde à<lb/> ces pernicieux appels.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/bde5b2fc905f1c1f6dcf2dc37e33b7b586ea6d8a" n="35"/>
						<note place="top" type="foliation">- 31 -</note> Crise financière<lb/> des Réseaux.</p>
					<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, la prise des transports<lb/> se double d'une crise financière devenue intonse et qui<lb/> a pris une allure rapide surtout depuis 1917, avec<lb/> les augmentations d'appointements et salaires données<lb/> au personnel, avec l'aggravation du
						prix des charbons<lb/> et matières.</p>
					<p rend="indent">Des renseignements annexés au rapport de<lb/> M. le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur IMBART DE LA TOUR sur le relèvement des<lb/> tarifs, on tire les éléments des tableaux suivants:<lb/> Résultats d'Exploitation (Produits nets<lb/> en
						millions).</p>
					<p rend="indent">1913 1914 1915 1916 1917 1918 1919 1920<lb/> previ- prévi-<lb break="no"/>-sions sions<lb/> Etat 47,4 40,5 19 12 -49,4 -97,2 -89 -292<lb/> Nord 130,1 59,7 22,9 43,4 32,2 -102 -29,6 .- 201<lb/> Est 117,2 53,3 29,7 70,3 53,4 8,6 34 -205<lb/> P.O. 126,3 95,2 130
						124,6 128,6 71 -27,5 -195<lb/> P.L.M. 256,5 190,7 241,8 239,6 169,9 -77,6 -99 -333<lb/> Midi : 66,6 49,7 53,5 41,2 41,7<note place="top" type="foliation">- 29 -</note> 22,5 - 92,5 Ensemb. :744,1 489,1 496,9 531,1 346,4 -226,2 :-233,6 -1318,5<lb/> pour les<lb/> seaux de 496 8
						376,1 444,3 417,3 260,8 -132,8 -228,2 - 912,5<lb/> l'intérieur Nord et Est exclus.</p>
					<p rend="indent">RESULTATS FINANCIERS compte tenu<lb/> des charges et du remboursement de la majoration<lb/> de 1/5 des tarifs (en millions).</p>
					<p rend="indent">1913 1914 1915 1916 1917 1918 1919 1920<lb/> (prévi- prévi-<lb break="no"/>sions sions.</p>
					<p rend="indent">Etat - 67,7 79,6 -126,3 -134,5 -232,4 -268,9 -289,3 -475<lb/> Nord + 8,2 - 69,7 -106,6 - 96,8 -110,4 -258,6 -190,0 -410<lb/> Est + 7,3 - 62,6 - 87,7 - 49,3 - 65,8 -114,7 -86,0 -330<lb/> P.O. - 17,4 -51,3 - 19,9 - 24,2 -21,9 - 77,7 -132 3 -357<lb/> P.L.M. + 8,5
							<note place="top" type="foliation">- 47 -</note> 0,3 - 8,8 - 92,2 -212,1 -383 -658 Midi - 0,9 - 19,7 - 17,4 -30,1 - 30,1 - 48,4 <note place="top" type="foliation">- 97 -</note>171,8 Ensemble <note place="top" type="foliation">- 62 -</note>329,9 -358,2 -345,7 -552,8 -980,4
						-1137,3 -2401,8 Sauf Nord<lb/> et Est - 77,5 -197,6 -163,9 -199,6 -376,6 -607,1 -861,3 -1661,8<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/0bc50f25df90a9ab29f1b8d13116cb2aa4d16eb4" n="36"/> - 32 -<lb break="no"/>COEFFICIENTS D'EXPLOITATION<lb/> 1913 1914 1915 1916 1917 1918 1919<lb/> Etat 0,85 0,86 0,94 0,97 1,21 1,21 1,13<lb/> Nord 0,61 0,75 0,87 0,82 0,89 1,40 1,05<lb/> Est
						0,61 0,75 0,84 0,73 0,80 0,97 0,94<lb/> P.O. 0,59 0,66 0,61 0,67 0,68 0,86 0,96<lb/> P.L.M. 0,57 0,62 0,57 0,65 0,75 0,90 1,11<lb/> Midi 0,56 0,62 0,60 0,72 0,74 0,85 1,10<lb/> On voit sur ces tableaux que depuis 1918<lb/> les recettes de l'Exploitation ne suffisent plus<lb/>
						pour couvrir les dépenses annuelles, charges non<lb/> comprises, non seulement pour les réseaux du Nord<lb/> et de l'Est en partie saccagés par la Bataille et<lb/> par l'ennemi, nais aussi pour les réseaux de<lb/> l'Etat, de P.0., du P.L.M. et du Midi.</p>
					<p rend="indent">Le premier, le réseau de l'Etat a accusé<lb/> dès 1917 cette insuffisance de recettes, elle ap-<lb break="no"/>paraît pour le P.0. dans les résultats de 1919, pour<lb/> l'Est dans les prévisions de 1920.</p>
					<p rend="indent">Si on tient compte des charges du capital,<lb/> l'insuffisance est générale des 1914. Le total<lb/> s'élève à 3 milliards 700 millions pour la période<lb/> de 1914-19. Les prévisions de 1920 ajouteraient<lb/> un déficit énorme de 2 milliards 401 millions,<lb/>
						soit au total pour la période 1914-20 6 milliards<lb/> 100 millions.</p>
					<p rend="indent">Si on considère que l'Etat intervient<lb/> directement dans le déficit de son réseau:<lb/> 1 milliard 567 millions, et par lagarantie d'inté-<lb break="no"/>rêts dans les déficits de l'Est, du P.O. et du<lb/> Midi, 1 milliard 895 millions, on conçoit qu'il
						ne<lb/> pouvait se désintéresser de pareils résultats ;<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/fa6e1c192a44d218bd9846b202404cc6fe2fc880" n="37"/>
						<note place="top" type="foliation">- 33 -</note> il ne peut même en réalité pratiquer ce désintéres-<lb break="no"/>sement à l'égard des réseaux non garantis du Nord<lb/> et du P.L.M.; pour le premier, les pertes sont au<lb/> premier chef des dommages de guerre ; pour tous
						les<lb/> deux l'Etat doit sauvegarder des intérêts de la<lb/> petite épargne engagée dans les charges obligataires<lb/> des Chemins de fer.</p>
					<p rend="indent">Relèvement des<lb/> tarifs.</p>
					<p rend="indent">Aussi a-t-il fait approuver par les<lb/> Chambres un relèvement des tarifs qui, joint au<lb/> relèvement antérieur de 25 % d'Avril 1918, fait<lb/> ressortir finalement des majorations de 140 % pour<lb/> les marchandises en général, 80, 75 et 70 % respec-<lb
							break="no"/>tivement pour les voyageurs de 1ère, 2ème et 3ème<lb/> classe.</p>
					<p rend="indent">On reviendra plus tard sur quelques moda-<lb break="no"/>lités intéressantes introduites dans les tarifs à<lb/> l'occasion de ces relèvements.</p>
					<p rend="indent">Toutefois leur application est limitée à<lb/> l'année 1920.</p>
					<p rend="indent">Le produit total qu'on espère tirer de ces<lb/> augmentations nouvelles devrait s'élever à environ<lb/> 2 milliards 400 nillions pour une année entière et<lb/> pour les 10 mois d'application en 1920 à 2 milliards<lb/> environ.</p>
					<p rend="indent">Ce supplément de recettes insuffisant encore<lb/> pour couvrir le déficit envisagé pour cet exercice en<lb/> cours, n'apporterait donc aucune couverture pour les<lb/> 3 milliards 703 millions de la période 1914-19. La<lb/> mesure à ce point de vue a été beaucoup
						trop tardive<lb/> La précarité de cette augmentation limitée<lb/> à l'année 1920 pourrait faire penser que dans l'esprit<lb/> du Gouvernement et des Chambres on devrait à la fin<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/28692d4cd218a3d61134c15a786966de6fdea006" n="38"/>
						<note place="top" type="foliation">- 34 -</note> de la présente année, retrouver une ère de calme<lb/> permettant sinon de supprimer, du moins de réduire<lb/> ces énormes majorations.</p>
					<p rend="indent">Il ne faut pas à cet égard se faire d'illu-<lb break="no"/>sions ; sans doute, la réparation des dommages de<lb/> guerre, la reconstitution des stocks font prévoir<lb/> une augmentation considérable du trafic et des<lb/> recettes des Réseaux ferrés ; mais dans la
						mesure<lb/> seulement où ceux-ci pourront disposer de leurs<lb/> moyens d'exécution limités comme on l'a vu par des<lb/> exigences supérieures. D'autre part, les augmentations<lb/> de dépenses résultent principalement des appointements<lb/> et salaires du personnel et du
						renchérissement des<lb/> matières en particulier du charbon.</p>
					<p rend="indent">Pour le personnel, il n'y aura évidemment<lb/> pas à revenir sur les améliorations apportées à ses<lb/> salaires et appointements, d'autant moins qu'une des<lb/> dernières mesures a consisté dans l'incorporation<lb/> définitive, la consolidation par conséquent,
						de l'in-<lb break="no"/>demnité provisoire de vie chère, que de nouvelles<lb/> augmentations sont envisagées et qu'on est sans<lb/> cesse en présence d'exigences nouvelles de la portion<lb/> extrêmiste de ce personnel.</p>
					<p rend="indent">Pour les matières, dans l'état actuel des<lb/> choses, il n'y a pas à penser à une diminution pro-<lb break="no"/>chaine du prix du charbon, on peut bien envisager<lb/> une amélioration importante à cet égard du fait de<lb/> l'utilisation des énergies
						hydroélectriques recueillies<lb/> dans les Alpes, les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>, sur le Plateau Central;<lb/> mais il s'agit de travaux de longue haleine qui<lb/> auraient dû être entrepris déjà depuis plusieurs<lb/> années, dont l'exécution est
						sans cesse retardée par<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/0ec04075698c3e81c203028c7e613d0a3777a846" n="39"/>
						<note place="top" type="foliation">- 35 -</note> des formalités administratives nouvelles.</p>
					<p rend="indent">Il n'y a donc pas à penser que ces augmen-<lb break="no"/>tations à la fin de la présente année, puissent dis-<lb break="no"/>paraitre, même seulement être atténuées dans une sen-<lb break="no"/>sible mesure. On peut s'attendre seulement à une<lb/> furieux assaut
						de tous ceux, et c'est l'intégralté<lb/> des expéditeurs, que frappent ce relèvement et qui<lb/> sans nier la nécessité de la charge totale, cherche-<lb break="no"/>ront en invoquant les intérêts le plus pressants<lb/> à reporter leur part sur le voisin.</p>
					<p rend="indent">Au surplus ce relèvement n'est pas spécial<lb/> à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; tous les pays le subissent à des degrés<lb/> divers mais toujours fort élevés.</p>
					<p rend="indent">Pour se limiter aux seules marchandises de<lb/> Petite Vitesse on trouve jusqu'ici et on n'est pas<lb/> au terme de ces relèvements :<lb/> En <placeName ref="#l0348" type="pec">Norvège</placeName> 100 % - en <placeName ref="#l0497" type="pec">Suède</placeName>
						100 à 200 % -<lb break="no"/>en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> 15 %, puis 50 %, puis 60 %, puis 100 %,<lb/> soit au total, ces relèvements se superposant ; 232 % -<lb break="no"/>en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> 240 % - en
							<placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> 100 % - en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName><lb/> 160 % - en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> 150 %.</p>
					<p rend="indent">Au cours des discussions sur ces nouveaux<lb/> tarifs, les Rapporteurs, les Orateurs divers, ont<lb/> posé comme condition au moins morale de ce relèvement<lb/> que les Réseaux ainsi mis plus à l'aise dans leurs<lb/> finances devraient assurer un service plus
							satisfai-<lb break="no"/>sant pour le Public.</p>
					<p rend="indent">C'est sans doute désirable ; mais on ne voit<lb/> pas ici le lien des deux questions. Les difficultés<lb/> actuelles viennent des circonstances majeures indépen-<lb break="no"/>dantes de la question financière. Les Compagnies,<lb/> grâce à leur crédit, n'ont
						jusqu'ici pas été entravées<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/d40789ed1980013c3d58b2b3fcc09338aa5fc474" n="40"/>
						<note place="top" type="foliation">- 36 -</note> sérieusement par la gêne financière dans l'organisation<lb/> et le fonctionnement de leurs services. Ce n'est pas<lb/> l'argent qui jusqu'ici leur a manqué pour l'entretien<lb/> de leurs voies, de leur matériels roulants mais
						plutôt<lb/> les matières qu'on ne peut encore se procurer à aucun<lb/> prix, les concours industriels qui restent insuffi-<lb break="no"/>sants.</p>
					<p rend="indent">L'amélioration des services, on ne peut le<lb/> méconnaître, se poursuit aujourd'hui d'une manière<lb/> continue ; si elle n'est pas plus rapide, c'est que<lb/> ces moyens matériels eux-mêmes ne s'améliorent que<lb/> lentement et l'allègement financier n'aura pas
						d'effet<lb/> appréciable à ce point de vue.</p>
					<p rend="indent">Projets de rema-<lb break="no"/>niement des<lb/> Réseaux.</p>
					<p rend="indent">Au cours des discussions à la Chambre des<lb/> Députés et au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, on a aussi mis le Gouvernement<lb/> en demeure d'apporter à bref délai un projet de re-<lb break="no"/>maniement profond de/notre organisation
						ferroviaire.</p>
					<p rend="indent">Or l'organisation actuelle a montré péremtoi-<lb break="no"/>rement sa valeur dans la crise violente de la guerre ;<lb/> on a proclamé hautement et partout que dans des cir-<lb break="no"/>constances exceptionnellement difficiles, les Réseaux<lb/> avaient été à
						hauteur de leur tâche. Dans la crise<lb/> actuelle des transports, leur responsabilité semble<lb/> bien hors de cause.</p>
					<p rend="indent">Quand un outil a fait preuve d'une telle<lb/> trempe, est-il sage de le rejeter ? ne faut-il pas<lb/> plutôt se borner à rechercher les améliorations dont<lb/> l'usage a fait reconnaître l'utilité ?</p>
					<p rend="indent">Il semble qu'en la circonstance, les Pouvoirs<lb/> Publics pressés par les revendications des groupes<lb/> avancés du monde du travail, par leurs réclamations<lb/> pour la nationalisation des Chemins de fer, croient<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/7c51477d3636c1d80d8a55f00b576dcb8e604c76" n="41"/>
						<note place="top" type="foliation">- 37 -</note> qu'ils les apaiseront par des concessions partielles,<lb/> par une fusion ou un réajustement des Réseaux apportant<lb/> plus d'harmonie, plus d'unité dans l'organisation,<lb/> une autorité plus grande de l'Etat sur cette
							organi-<lb break="no"/>sation.</p>
					<p rend="indent">Ils se trompent en cela et le gâteau qu'ils<lb/> préparent ne désarmera pas Cerbère.</p>
					<p rend="indent">Bien qu'ils colorent de prétextes d'intérêt<lb/> public d'ailleurs très vagues l'âpreté de leurs<lb/> revendications, c'est bien dans leur intérêt propre<lb/> que les meneurs de l'action syndicaliste réclament<lb/> la gestion des Réseaux. Comme <persName
							ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName> disait:<lb/> "L'Etat, c'est moi", l'un d'eux dernièrement, dans<lb/> une réunion paritaire, disait: "Le Réseau d'Etat,<lb/> c'est nous", et ce droit de propriété, dont on a<lb/> vu
						les résultsts, ils voudraient l'étendre à l'ensemble<lb/> du réseau français. Maîtres de ce réseau, ils le<lb/> seraient du pays tout entier ainsi placé à leur<lb/> discrétion, sous leur dure férule.</p>
					<p rend="indent">Les résultats de cette gestion par l'Etat<lb/> ont leur témoignage éclatant dans les tableaux donnés<lb/> plus haut où on voit en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> le déficit du réseau<lb/> d'Etat en 1913 dépasser à lui seul le triple de<lb/>
						l'ensemble de ceux des autres réseaux. Son coeffi-<lb break="no"/>cient d'exploitation était en 1913 de 25 % au-dessus<lb/> de ceux de ces derniers, ce qui représente un excédent<lb/> de plus de 80 millions sur les dépenses annuelles<lb/> d'exploitation.</p>
					<p rend="indent">D'aiileurs cette inégalité, cette enflure<lb/> de la dépense ne sont pas spéciales au Réseau Français<lb/> de l'Etat; mais c'est le fait de toutes les Régies<lb/> d'Etat pour les Chemins de fer; on avait en effet en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/2cdba6310e814a8aae856cadec735139c60c25e6" n="42"/> -38 -<lb break="no"/>1913 les coefficients d'exploitation suivants:<lb/> (en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> 85,3%, c'était le plus élevé<lb/> Réseaux<lb/> (en
							<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> 69 % malgré le trafic si<lb/> de tous.</p>
					<p rend="indent">d'Etat.</p>
					<p rend="indent">(en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> 67%<lb/> élevé de ce réseau.</p>
					<p rend="indent">(en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> 79%<lb/> (en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> 67%<lb/> au lieu de:<lb/> -d°-<lb break="no"/>(variant de 55,7% Midi à 61,5 (Est) sur<lb/> Conpagnies) 47,33 (<placeName ref="#l0294"
							type="pec">Madrid</placeName>-Saragosse)<lb/> les Réseaux des Compagnies Frses.</p>
					<p rend="indent">Conces-<lb break="no"/>sionnaires)49,66 (Nord) en Espagne<lb/> )63,26 en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> (1912)<lb/> assurément pas le prix d'un meilleur service.</p>
					<p rend="indent">D'autre part, ce surcroît de frais n'est<lb/> Ce sont sans aucun doute ces considérations<lb/> jointes à l'expérience de longs mois d'exploitation<lb/> étatistes qui viennent de déterminer les Pouvoirs<lb/> Publics aux <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName> à restituor aux Compagnies<lb/> privées, malgré les menaces des ouvriers, les 253.625<lb/> miles de leurs réseaux.</p>
					<p rend="indent">Il faut cependant reconnaître que si dans<lb/> la crise dernière le Réseau français a bien fonctionné<lb/> dans son ensemble, ce bon fonctionnement a été dû<lb/> à l'entente qui, dans la pression des évènements,<lb/> s'était établie entre toutes les bonnes
						volontés<lb/> de ses dirigeants ; il serait peut-être sage de régle-<lb break="no"/>menter maintenant cette entente pour moins faire dé-<lb break="no"/>pondre cette coordination de la bonne volonté de<lb/> chacun et pour maintenir les tendances particularistes<lb/> qui
						pourraient se manifester dans des limites compa-<lb break="no"/>tibles avec l'intérêt général bien entendu.</p>
					<p rend="indent">Les Réseaux ont d'ailleurs eux-mêmes<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/b1e4b33939e8a59dc48cf83f057e5bd8b9e73e4e" n="43"/>
						<note place="top" type="foliation">- 39 -</note> constaté cette nécessité : depuis longtemps ils ont<lb/> des Conseils Communs où sont agités les questions<lb/> d'intérêt collectif : Comité de Ceinture qui réunit les<lb/> Directeurs des Réseaux avec les Ingénieurs en Chef
						de<lb/> l'Exploitation et de la Voie, Conférences multipliées<lb/> des Chefs de Service et des Fonctionnaires à divers<lb/> degrés ; des organismes communs ont été fondés récem-<lb break="no"/>ment pour suivre la circulation des wagons, pour l'étude<lb/> et les commandes des
						divers types de matériel fixes<lb/> et roulants, pour l'acquisition des traverses, pour la<lb/> recherche des bois dans les Colonies de <placeName ref="#l0017" type="pec">l'Afrique</placeName> Occi-<lb break="no"/>dentale, etc... etc.....</p>
					<p rend="indent">Mais ces Comités divers sont pour ainsi dire<lb/> des Comités de discussion et d'entente. Leurs avis,<lb/> même pris à la majorité ne s'imposent pas aux Réseaux<lb/> opposants. C'est une unité de décision à laquelle il<lb/> faudrait arriver pour beaucoup de
						questions d'intérêt<lb/> général/et c'est dans la recherche de cette unité de<lb/> décision qu'on poursuit l'étude de divers projets.</p>
					<p rend="indent">La réforme des Tarifs actuellement en cours,<lb/> en uniformisant ces tarifs sur l'ensemble des Réseaux,<lb/> apporte déjà un élément d'unification des plus considé-<lb break="no"/>rables.</p>
					<p rend="indent">Sans doute cette uniformité ne pourra dans<lb/> l'avenir, subsister intégralement. La diversité, la<lb/> variabilité des situations agricoles, commerciales,<lb/> industrielles, amèneront nécessairement des remaniements<lb/> généraux ou partiels de ces tarifs.</p>
					<p rend="indent">Mais l'uniformité ainsi acquise au point de<lb/> départ aura sans doute pour consésuence l'unité de vue<lb/> dans les études ultérieures de ces remaniements.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8efaj56s/57c7805deed365c97bd1a95ebba64c5be1db1e69" n="44"/>
						<note place="top" type="foliation">- 40 -</note> Tout semble donc se préparer pour un régime<lb/> nouveau dans lequel une Commission Supérieure composée<lb/> d'éléments tirés des Réseaux, des Administrations<lb/> publiques, des Chambres de Commerce, des Sociétés<lb/>
						d'Agriculture, du Personnel, etc.... confirmerait et<lb/> étendrait ces tendances diverses à l'unification.</p>
					<p rend="indent">Cette organisation nouvelle dont les termes<lb/> ne semble pas encore arrêtés devrait établir une soli-<lb break="no"/>darité financière entre les Réseaux et peut-être aussi<lb/> provoquer des échanges de lignes pour leur donner<lb/> plus d'homogénéité.</p>
					<p rend="indent">On peut désirer que cet organe nouveau,<lb/> ce Conseil trop nombreux, se superposant aux anciens<lb/> ne vienne ni alourdir, ni retarder le fonctionnement<lb/> de l'ensemble ; le principe d'uniformité devra aussi<lb/> être tempéré dans le mesure nécessaire pour
						ne pas<lb/> entraver dans les services commerciaux ainsi que dans<lb/> les services techniques les initiatives qui sont<lb/> la source la plus sûre du Progrès.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
