<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1137 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 27, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1137 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (27 août 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-08-27"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-08-27">27 août 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-08-27">August 27, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-08-27"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1136_22aout1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1138_29aout1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/63a8a27dac18ab46e91fdb88655df1d6ba34216a" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° I.I37.</head>
				<opener><title rend="align(center)">LA CHAINE DE L'ATAVISME ET SES RAMIFICATIONS.-<lb break="no"/>SAMUEL CONSTANT de REBECQUE.-</title>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 27 Août I922.</dateline>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Vous vous souvenez peut-être d'avoir vu à<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, au-dessus de la cheminée de la salle à manger et des<lb/> imposantes coupes d'argent que m'offrirent, il y a vingt ans,<lb/> les membres du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement britannique</orgName>, un vieux tableau
					du<lb/> XVIIIe siècle, représentant le Maréchal de camp Samuel<lb/> Constant de Rebecque ; noble personnage, sous sa vaste perru-<lb break="no"/>que grise, son armure d'acier, son écharpe de commandement,<lb/> qui semble présider nos repas. C'était l'un des oncles de<lb/> mon
					grand oncle, <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName>. Il mourut, en I756, dix<lb/> ans avant la naissance de Benjamin, dans la ville de Lausan-<lb break="no"/>ne qui lui décerna le titre de citoyen. Les voyageurs re-<lb break="no"/>marquent son tombeau,
					bien conservé, autour de l'ancien<lb/> choeur, dans la cathédrale.</p>
				<p rend="indent">Etrange destinée que celle des Constant!</p>
				<p rend="indent">Issus d'une très ancienne famille française de l'Artois,<lb/> originaire de Rebecque, dont un village que j'ai visité,<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/8442c46a969894c80b8acaf39b22ff3e3c4ee5d7" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
					<add hand="#annotation">pendant</add>
					<del rend="strikethrough">après</del> la guerre, porte encore aujourd'hui le nom, ils per-<lb break="no"/>sonnifient les souvenirs de nos luttes pour la religion et<lb/> la liberté. Un seigneur de Rebecque se distingua, dès la<lb/> première croisade, au point que, devenu père
					d'un fils, ce<lb/> fils eut pour parrain Baudouin, Comte de Flandre, et reçut<lb/> le glorieux prénom de Constant, en témoignage des exploits<lb/> accomplis par son père à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople ; et ce prénom, deve-<lb break="no"/>nant
					patronymique, fit du nom de famille celui de Constant<lb/> de Rebecque ; - ou de Constant-Rebecque, suivant divers arbres<lb/> généalogiques.</p>
				<p rend="indent">Ces Constant de Rebecque furent d'irréductibles défen-<lb break="no"/>seurs de leur pays et de leur foi. Dignes de leur belle<lb/> devise " in ardnis Constans " que je porte et que je laisse-<lb break="no"/>rai à mon fils, ils protestèrent contre l'abaissement de
					la<lb/> religion catholique et se révoltèrent contre ses persécutions<lb/> Huguenots dans l'âme, ils n'attendirent pas la révocation de<lb/> l'Edit de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName> et les Dragonnades ; et ce fut dès le règne<lb/> de Henri IV que l'un
					d'eux, fidèle compagnon d'armes du roi<lb/> galant, refusa d'approuver son abdication, estimant, lui, que<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ne valait pas une messe, et s'expatria. Alors commen-<lb break="no"/>ça, pour eux, la vie de cette élite d'émigrés dont le nombre<lb/> devint si considérable, sous Richelieu et après la première<lb/> moitié du règne de
						<persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>, pour le grand malheur de la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, mais pour le malheur plus grand encore de sa monar-<lb break="no"/>chie. Ils se répandirent, les uns en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, à <placeName ref="#l0267" type="pec">Lausanne</placeName>, où<lb/>
					j'ai rendu visite à leurs descendants ; les autres dans les<lb/>
					<placeName ref="#l0235" type="pec">Pays-Bas</placeName> ; tous, naturellement pour continuer leurs<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/2c42551844eb97f2d073b16ddf3469005a69ef61" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> protestations et leurs luttes, Samuel avait pris/part dans<lb/> sa jeunesse, aux victoires de Marlborough contre les maré-<lb break="no"/>chaux vieillis des dernières années du règne de <persName ref="#p0407" type="pec"><persName
							ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>.</p>
				<p rend="indent">J'ai habité, après mon mariage, pendant deux ans, sur le<lb/> Voorhuit, la jolie maison qui appartenait à mon cousin, le<lb/> baron Guillaume Constant de Rebecque, alors Maréchal de la<lb/> Cour, lequel par parenthèse, comme tous les Constant, parlait<lb/> Français
					aussi bien que moi. - C'est un Constant Rebecque qui<lb/> commandait en I8I5 l'état major des armées alliées contre<lb/>
					<persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon Ier</persName> à <placeName ref="#l0556" type="pec">Waterloo</placeName>. Vingt ans auparavant, le jeune<lb/> Benjamin, de <placeName ref="#l0267" type="pec">Lausanne</placeName>, internationalisé par l'éducation ency-<lb break="no"
					/>clopédique de l'aristocratie de cette époque, plus encore que<lb/> par ses stages à l'université d'Edimbourg, et dans les peti-<lb break="no"/>tes cours d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, était accouru à <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName> pour invoquer,<lb/> devant le Conseil des Cinq Cents, le bénéfice de la Révolu-<lb break="no"/>tion et obtenir la réintégration de droit des émigrés de<lb/> l'ancien régime dans leur nationalité de Français. Nommé<lb/> membre du Tribunat, il ne manqua pas
					de faire ses débuts en<lb/> protestant contre la dictature de Bonaparte et dut reprendre,<lb/> ainsi que Madame de Stael, le chemin de l'exil. C'est là<lb/> qu'il écrivit, par la suite, son roman " Adolphe " et son<lb/> fameux " esprit de conquête ". Il ne revint en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qu'en<lb/> I8I4 après l'abdication et la déchéance de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon Ier</persName>. Il<lb/> y resta même après le retour de l'Ile d'Elbe, pendant les cent<lb/> jours. Les Royalistes et ses envieux le lui
					ont assez repro-<lb break="no"/>ché, prétendant que sa passion pour Madame Récamier l'avait<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/a5f1d5e0017946f804ade11134f1531fee0a1204" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> retenu, au népris de tout son passé. La vérité est qu'il a<lb/> toujours vécu dans le combat de ses passions, mais qu'inva-<lb break="no"/>riable dans ses principes, il est resté à <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName> pour rédiger<lb/> le fameux " acte additionnel aux Constitutions de l'Empire "</p>
				<p rend="indent">et pour amener <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon Ier</persName> à resipiscence en contribuant à<lb/> sa conversion déclarée au libéralisme. <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName>, qui l'avait<lb/> exilé, le rappelait, lui offrait, en gage de
					sa sincérité,<lb/> la mission d'écrire la Charte à laquelle il se soumettrait.</p>
				<p rend="indent">Si Benjamin avait refusé de répondre à un tel appel, en des<lb/> circonstances si tragiques, que n'eût-on pas dit de son in-<lb break="no"/>transigeance et de la faiblesse de son patriotisme ? Il lui<lb/> fallait alors opter entre le Constant qui s'apprétait à
						com-<lb break="no"/>battre <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName> à <placeName ref="#l0556" type="pec">Waterloo</placeName> pour ramener en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> les Bour-<lb break="no"/>bons détestés, ou le Constant auquel
						<persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName> demandait le<lb/> baptême de sa conversion. Quoiqu'il en soit, Benjamin Cons-<lb break="no"/>tant opta pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et pour la défense de la liberté<lb/> contre les Bourbons
					. Et c'est à ce titre que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> l'ap-<lb break="no"/>pela, sous la Restauration, à siéger à la <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName><lb/> Il y fut le représentant de <placeName ref="#l0496" type="pec"
						>Strasbourg</placeName>. <placeName ref="#l0456" type="pec">La Sarthe</placeName> se fit<lb/> gloire, elle aussi, de l'élire, ainsi que le Général La<lb/>
					<persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName>. Il mourut en décembre I830, avant combattu, jusqu'à<lb/> son dernier jour, les Bourbons et la Monarchie absolue ; il<lb/> participa au triomphe de la Monarchie constitutionnelle ;<lb/> Louis Philippe le nomma Vice-Président du
					Conseil d'Etat.</p>
				<p rend="indent">C'est en cette fonction qu'il fit prendre un décret pour<lb/> adopter mon père, son neveu, et l'autoriser à joindre son<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/8cb969ca29ae36691b264b57d224473abbba29bd" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> nom au sien. Le jour de ses funérailles les étudiants déte-<lb break="no"/>lèrent les chevaux de son char pour le conduire au cimetiè-<lb break="no"/>re, puis ses adversaires continuèrent, plus que jamais, à<lb/> combattre son
					influence après sa mort.</p>
				<p rend="indent">La soeur de <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName>, Louise de Constant de<lb/> Rebecque, femme d'un grand coeur et très énergique, avait<lb/> épousé un Colonel des armées impériales, fils ou petit-fils<lb/> d'un fermier Général, je crois, le
					Colonel Balluel d'Estour-<lb break="no"/>nelles, qui fit toutes les guerres et courut <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, dé-<lb break="no"/>sintéressé, mais d'un caractère difficile. Il laissa sa<lb/> veuve sans fortune. <persName ref="#p0149" type="pec"
						>Benjamin Constant</persName> qui était très bon,<lb/> et dont le soi-disant scepticisme n'était que le masque<lb/> d'une sensibilité profonde, fut le protecteur de sa soeur.</p>
				<p rend="indent">C'est grâce à lui que, protestante, elle obtint, pourtant à<lb/>
					<placeName ref="#l0002" type="pec">la Flèche</placeName>, une situation alors réservée aux veuves de guerr<add hand="#annotation">e</add> celle de Directrice des Postes qu'elle conserva jusqu'à sa<lb/> mort, en I860, et qui lui avait permis de faire élever son<lb/> fils au
					Prytanée militaire sous l'uniforme, pantalon rouge<lb/> et veste noire, que rappelle le portrait que vous avez vu à<lb/>
					<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. Il mourut très jeune en I859, un an avant ma grand<lb/> mère, après une existence très généreuse et même brillante,<lb/> laissant ma mère veuve à trente ans, avec six orphelins,<lb/> peu de relations,- car nous n'appartenions
					à aucune coterie,<lb/> et une fortune embarrasée. J'eus la chance d'obtenir plus<lb/> tard, grâce au nom de <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName> et aux services de<lb/> mon père dans l'administration des Eaux et Forêts de la<lb/> couronne, une
					demi-bourse à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, au lycée Louis le Grand,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/8075659335974b7c300bfab8f740195cf7bc101d" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> où, sans aucune espèce de guide, négligé de mes professeurs<lb/> parce que j'étais déjà un isolé, je perdis vite le bénéfice<lb/> de mes aptitudes et de mes débuts pourtant heureux ; et je <del rend="strikethrough">m</del> me sentis
					tellement isolé dans cet internat qui dura cinq<lb/> ans, que je ne pensais plus qu'à faire l'école buissonnière<lb/> Ma mère, heureusement, d'un courage et d'une confiance dans<lb/> la vie admirable, malgré ses épreuves de tous les instants,<lb/> favorisa mon goût, bien
					imprudent sans doute pour les esca-<lb break="no"/>pades et les voyages. Je fus pour elle un compagnon, et<lb/> encore enfant, son soutien, son ami. Je l'aidais de tout<lb/> mon coeur à nous tirer d'affaire et, plus tard, à élever <del rend="strikethrough">me</del> mes sœurs, mon
					frère, à nous sauver enfin du goufre où nou<add hand="#annotation">s</add> serions tombés sans elle. Et j'appris la vie par la vie<lb/> plus que par les livres. Jamais je n'ai désespéré. Et<lb/> quand j'envisage, derrière moi, dans le passé, tout ce qu'i<add hand="#annotation"
						>l</add> a fallu de luttes aux miens pour que je vive et fasse oeu-<lb break="no"/>vre utile, je pense que j'aurais été bien coupable si je<lb/> m'étais montré indigne de leur héritage.</p>
				<p rend="indent">Je suis revenu à <placeName ref="#l0002" type="pec">la Flèche</placeName>, comme ma mère et comme<lb/> ma grand'mère. J'y ai retrouvé l'atmosphère humide du<lb/> temps de la Restauration mais aussi quelque chose de Benja-<lb break="no"/>min Constant ; beaucoup plus
					que je ne pensais, et, sans le<lb/> vouloir, par la force des choses, j'ai continué la lutte<lb/> menée par les miens depuis des siècles ; sans autre ambition<lb/> vraiment que de faire comme eux et de laisser à mon tour<lb/> leur exemple à mes enfants. Ils le suivront, chacun par<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/30858440c5f4870a10f1d750135c179431142e13" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> le chemin de son choix, j'en suis sûr. De même que je suis<lb/> fier des injustices que mes ancêtres ont subies, je m'hono-<lb break="no"/>re des obstacles que j'ai du surmonter, à mon tour, pour<lb/> leur succéder. Et, quand des
					amis trop zélés prétendent <del rend="strikethrough">qu</del> que je n'ai pas été récompensé de mes efforts, je réponds<lb/> que c'est précisément pourquoi ces efforts sont d'autant<lb/> plus estimables et seront d'autant plus féconds.</p>
				<p rend="indent">Et si je vous écris cette lettre, c'est parce que<lb/> le plus jeune de mes collègues au Conseil Général-celui<lb/> que je forme ou stimule pour reprendre mes luttes locales,<lb/> avec mes enfants, le jeune avocat Jean Montigny, déjà po-<lb break="no"/>pulaire et en
					possession d'une véritable autorité par son<lb/> talent, son activité, ses succès, me l'a inspirée. Il est<lb/> venu hier me communiquer- un mot reçu de son père, ancien<lb/> Préfet de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, lequel, voyageant ces jours-ci en<lb/>
					<placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, avait visité la cathédrale de <placeName ref="#l0267" type="pec">Lausanne</placeName> et s'était<lb/> arrêté devant le tombeau de Samuel Constant de Rebecque.</p>
				<p rend="indent">L'inscription latine l'avait frappé. Il m'en écrit, de mé-<lb break="no"/>moire, la traduction. La voici, me dit son fils, avec une<lb/> légère émotion ; et, faisant allusion à ce petit fait que <del rend="strikethrough">ja</del> j'ai tenu, ces jours-ci, à m'effacer
					pour assurer l'élection<lb/> de tous mes amis à nombre de fonctions présidentielles, il a<lb/> ajouté ; "elle est bien actuelle "</p>
				<p rend="indent">Inscription latine à la cathédrale de <placeName ref="#l0267" type="pec">Lausanne</placeName><lb/> Pourtour de l'ancien choeur<lb/> ( Traduite de mémoire, -)<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdcb29rc/48a7c4234d2440204e5b82d59f635dcae4db9684" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> Samuel Constant de Rebecque, originaire d'une vieille<lb/> famille d'Artois, prit part aux batailles de Campikren,<lb/> Ramillies, Oudenarde, Malplaquet, Denain...., vécut 79<lb/> ans, mourut à <placeName ref="#l0267" type="pec"
						>Lausanne</placeName> en I756, avant refusé les honneurs,<lb/> une fois la paix rétablie, entouré de l'affection et de la<lb/> vénération générale, étant devenu citoyen de <placeName ref="#l0267" type="pec">Lausanne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et un autre motif me pousse à rattacher les anneaux<lb/> de cette longue chaîne dans le passé, c'est la conviction<lb/> que vous contribuerez à la prolonger et la développer dans<lb/> l'avenir, pour le service de notre cause ; car nos amis sont<lb/> nos parents et
					nos héritiers d'adoption ; nos compagnons<lb/> d'armes deviennent nos frères, nos neveux. Les enfants de<lb/> nos enfants et les amis de leurs amis seront les serviteurs<lb/> de nos idées.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président N.Muray <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
