<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0914 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 23, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0914 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (23 novembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-11-23"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-11-23">23 novembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-11-23">November 23, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-11-23"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0913_23novembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0915_23novembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/e7d265f610da89f84a95094f393d9a22a8ab1a22" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 914.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> 23 Novembre 1921.</dateline>
						<title rend="align(center)">L'AVENIR de l'AVIATION et l'INCOMMENSURABLE<lb/> AVEUGLEMEUT des SCEPTIQUES.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Quand j'admire l'initiative du Gouvernement Américain<lb/> proposant enfin!! le désarmement naval, que je réclame depuis<lb/> vingt ans, je pourrais ajouter que le plus étonnant est d'ad-<lb break="no"/>mirer une chose aussi simple, aussi nécessaire, aussi
						tardive.</p>
					<p rend="indent">Mais je n'ajouterai rien parce que j'admire que le Gouvernemen/t<lb/> Américain ait/été le seul assez audacieux pour faire cette pro-<lb break="no"/>position. Et vous verrez qu'après l'avoir applaudie, en prin-<lb break="no"/>cipe, c'est à qui va chercher
						maintenant à couler la proposi-<lb break="no"/>tion, en fait. - Mais passons.</p>
					<p rend="indent">Pour essayer de mesurer l'incommensurable ineptie des<lb/> braves gens qui sont honnêtes, - (je ne parle pas des autres<lb/> assez nombreux), <note place="top" type="foliation">- -</note> et qui croient sauver la patrie en la do-<lb break="no"/>tant de
						superdreadnoughts à 400 millions de francs la pièce,<lb/> au cours du jour, je me fais un triste plaisir de vous adresser <address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/9c92d9821ccd98ba8a6bd8f1081c878fb8f73c80" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> ci-joint le texte d'une conférence que le constructeur Bréguet<lb/> a faite à l'ouverture du Congrès International de la Naviga-<lb break="no"/>tion Aérienne en présence même de M. le Président de la Répu-<lb break="no"
						/>blique.</p>
					<p rend="indent">Il juge des progrès à attendre de l'av<del rend="strikethrough"/>ai<add hand="#annotation">ia</add>tion d'après les miracles accomplis depuis sa naissance, il y a dix ou<lb/>
						<add hand="#annotation">qu'elle est née</add> douze ans, au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> ; et il en conclut que nos enfants iront,<lb/> avant peu, d'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> aux <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName> en six heures, qu'ils fe-<lb break="no"/>ront le tour du monde en 22 heures, en partant au lever du so-<lb break="no"/>leil, arrivant avant son coucher. Et il est bien obligé de<lb/> prévoir, et tout le monde trouve aujourd'hui cela naturel,
						que<lb/> les monstres cuirassés d'aujourd'hui paraîtront alors à nos<lb/> enfants des mégathérions dont on ne saura plus que faire, mais<lb/> dont le prix formera l'une des colonnes de notre dette.</p>
					<p rend="indent">De quelles malédictions mais aussi de quels éclats de<lb/> rire méprisants seront payées nos erreurs, dans quinze ou vingt<lb/> ans, les erreurs, non de notre ignorance bien excusable, mais<lb/> de notre obstination voulue et trop souvent intéressée!</p>
					<p rend="indent">Lisez attentivement ces quelques pages de Bréguet, dis-<lb break="no"/>ciple de mon camarade, notre ami <persName ref="#p0539" type="pec">Charles Richet</persName>, le ridicule<lb/> pionnier de l'aviation et de la paix d'il y a seulement 20 an-<lb break="no"
						/>nées!'Il assiste aujourd'hui, (avec un fils en moins, tué à la<lb/> guerre) aux sanglants résultats du scepticisme de ses railleurs:<lb/> Ils ont cru à la guerre. Nous l'avons eue. Et maintenant elle<lb/> est à recommencer, si on ne décide pas à croire à la paix et à<lb/>
						organiser la paix.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. M. BUTLER</persName></addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/f99a876d0094f542a55bcd93ccc4f14770a18606" n="3"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 914</head>
					<opener><title rend="align(center)">CONFERENCE DE MONSIEUR <add hand="#annotation">L.</add> BREGUET A L'OUVERTURE DU CONGRES INTERNATIONAL DE LA NAVIGATION<lb/> AERIENNE EN PRESENCE DE<lb/> MONSIEUR LE PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE.</title>
						<dateline rend="align(right)">2 Novembre 1921.</dateline>
						<salute rend="indent">Monsieur le Président,<lb/> Messieurs les Ministres,<lb/> Messieurs,</salute></opener>
					<p>Monsieur Pierre-Etienne FLANDIN, Président du<lb/> premier CONGRES INTERNATIONAL DE LA NAVIGATION AERIENNE et<lb/> Monsieur le Professeur MARCHIS, son Secrétaire Général, m'ont<lb/> demandé de vous entretenir brièvement de l'avenir de l'Avia-<lb break="no"/>tion.</p>
					<p rend="indent">La marque de confiance qu'ils m'ont témoignée en me<lb/> choisissant parmi tant d'autres m'a enhardi à accepter cette<lb/> mission audacieuse.</p>
					<p rend="indent">Ce que je vais vous dire n'est pas le résultat de<lb/> spéculations plus ou moins imaginatives, mais le fruit de<lb/> longs travaux.</p>
					<p rend="indent">Ma foi en l'aviation m'a été inspirée il y a plus<lb/> de vingt ans par le fidèle ami de mon père, le professeur<lb/>
						<persName ref="#p0539" type="pec">Charles RICHET</persName> ; cette foi n'est pas seulement le résultat des<lb/> considérations mathématiques, qui apportent déjà l'exactitude,<lb/> mais encore de laborieuses expérimentations pratiques qui con-<lb break="no"/>firment par le
						fait ce que la théorie avait indiqué .</p>
					<p rend="indent">Cette foi dont sont animés tous ceux qui travail-<lb break="no"/>lent aux problèmes de l'Aviation, vous l'avez aussi plus que<lb/> tout autre, je le sais, Monsieur le Président de la République<lb/> et vous êtes venu nous apporter le témoignage de vos
						précieux<lb/> encouragements, mais vous l'aurez peut-être plus encore quand<lb/> vous sortirez d'ici, après avoir vu l'effort qui a été accom-<lb break="no"/>pli, depuis deux ans.</p>
					<p rend="indent">Vous tous, Messieurs, par la visite que vous venez<lb/> de faire au Salon, avez pu constater ce qu'ont pu réaliser<lb/> les techniciens et les ingénieurs français ; vous vous êtes<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/65cf7a5ca357b9a79fe53f2246a7b8bb85fca8f8" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">-2-</note> certainement rendu compte, non seulement de l'énergie intellec-<lb break="no"/>tuelle déployée, mais aussi des énormes sacrifices consentis.</p>
					<p rend="indent">Ces sacrifices sont la preuve que des forces qui<lb/> mènent nos destinées nous poussent irrésistiblement à avoir<lb/> confiance dans l'avenir de la nouvelle science, née il y a peu<lb/> d'années et qui a déjà fait tant de grandes choses .</p>
					<p rend="indent">L'état de la science aéronautique est déjà suffi-<lb break="no"/>samment avancé pour que nous puissions nous aventurer, sans<lb/> trop de risques, à la conception d'appareils assez différents<lb/> de nos modèles actuels .</p>
					<p rend="indent">Les principales lois établies sont suffisamment<lb/> exactes pour l'ingénieur ; les qualités des meilleurs modèles de<lb/> planeurs lui sont connues ; il en possède les caractéristiques<lb/> au point de vue tant de la sustentation et de la résistance<lb/> que de
						l'économie de puissance et de la finesse . Cette fines-<lb break="no"/>ce, dont le nom revient de façon constante dans la terminolo-<lb break="no"/>gie aéronautique, est précisément le rapport entre la résistan-<lb break="no"/>ce à l'avancement d'un aéronef et la force
						sustentatrice à<lb/> laquelle il est soumis .</p>
					<p rend="indent">Les problèmes concernant les hélices sont également<lb/> suffisamment résolus .</p>
					<p rend="indent">Dansle domaine de l'architecture aéronautique, on<lb/> sait, grâce à une expérience acquise par ailleurs dans la<lb/> mécanique proprement dite, notamment dans l'étude la résis-<lb break="no"/>tance des matériaux, conment doivent être abordés les problè-<lb
							break="no"/>mes qui se posent dans la construction des avions et entre<lb/> quelles limites les poids des différents organes peuvent éva-<lb break="no"/>luer.</p>
					<p rend="indent">Quant aux moteurs, on en connait bien les principes<lb/> thermo-dynamiques et l'ingénieur sait dans quelles voies il<lb/> doit s'engager pour améliorer la puissanse et la sécurité de<lb/> leur fonctionnement et réduire leur consommation.</p>
					<p rend="indent">On sait bien d'autres encore choses encore: l'in-<lb break="no"/>dustrie aidée par la science n'a-t-elle pas, depuis un demi-<lb break="no"/>siècle, réalisé des progrès qui ont dépasse toutes les pré-<lb break="no"/>visions ?</p>
					<p rend="indent">Eh bien ; malgré toutes ces conquêtes passées, mal-<lb break="no"/>gré toutes ces merveilles, l'on peut escompter l'avènement<lb/> prochain d'avions de qualités bien supérieures à celles des<lb/> avions actuels.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/9f212878c7c7978d19b3fad2fee1e0a40087b5b8" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">-3-</note> Certes, nos appareils sont encore loin de posséder<lb/> les qualités de vol des gros oiseaux, notamment en ce qui<lb/> concerne l'économie de puissance ; sans entrer dans des détails<lb/> qui dépasseraient les limites de ce court
						exposé, je puis pres-<lb break="no"/>que affirmer qu'ils les atteindront dans l'avenir et que même<lb/> ils les dépasseront car nos machines seront énormement plus<lb/> frandes que les plus grands des oiseaux et il est démontré<lb/> que les coefficients des formules établies
						sont, pour les<lb/> grandes vitesses et les grandes dimensions, meilleurs que pour<lb/> les petites vitesses et les petites dimensions .</p>
					<p rend="indent">Nos prévisions paraîtront peut-être très téméraires<lb/> à beaucoup d'entre vous mais seront, je le crains, considérées<lb/> comme avant été timides par les enfants de nos enfants .</p>
					<p rend="indent">D'ici à deux ou trois années, peut-être quatre, des<lb/> avions capables d'effectuer en un seul vol les trajets <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName><lb/> ALGER ou <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>-CASABLANCA seront certainement
						mis en service.</p>
					<p rend="indent">Ces appareils seront vraisemblablement amphibies, il leur sera<lb/> possible de transporter, dans de confortables cabines, 30 à<lb/> 40 voyageurs avec leurs bagages .</p>
					<p rend="indent">La vitesse moyenne de ces nouveaux véhicules vo-<lb break="no"/>lants atteindra facilement 200 kilomètres à l'heure . Ce sera<lb/> donc ALGER à 7 ou 8 heures de <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Le prix du voyage ne sera nullement excessif, car<lb/> si la locomotion aérienne est encore très coûteuse à l'heure<lb/> actuelle, ce qui, pour des débuts, est très naturel et jus-<lb break="no"/>tifie une aide indispensable de la part de l'Etat, ses tarifs<lb/>
						sont susceptibles d'être réduits dans de grandes proportions.</p>
					<p rend="indent">J'indiquerai sommairement que le revient du transport pourra,<lb/> d'ici quelques années, tomber au 1/4 de son coût actuel. Dans<lb/> un avenir plus lointain, en ce qui concerne les très grands<lb/> avions qui, en raison de leur robustesse verrent leur coeffi-<lb
							break="no"/>cient d'amortissement devenir semblable à celui des paquebots<lb/> rapides actuels, ces perspectives seront encore dépassées.</p>
					<p rend="indent">Il va sans dire que la question de diminution du<lb/> prix des transports est liée au bon fonctionnement des moteurs,<lb/> a leur faible usure et à la diminution de frais généraux qui<lb/> doit résulter de l'intensitication et de la réglementation du<lb/>
						trafic.</p>
					<p rend="indent">Il est en outre certain que dans quelques années<lb/> les moteurs des avions seront alimentés par des pétroles<lb/> lourds , beaucoup plus économi ques que les essences légères<lb/> actuelles, ce qui amènera, indépendamment d'une sécurité<lb/> plus grande, une
						réduction des dépenses en combustible.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/99bc6821e4d7117842f3af8680864cee1911cb46" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">-4-</note> Les Compagnies qui exploiteront les grandes lignes<lb/> aériennes internationales réclammeront certainement, pour des<lb/> raisons les unes d'ordre technique, les autres d'ordre commer-<lb break="no"/>cial, des avions beaucoup
						plus grands .</p>
					<p rend="indent">J'entrevoie ainsi la réalisation certaine d'avions<lb/> d'une cinquantaine de tonnes et même d'une centaine de tonnes.</p>
					<p rend="indent">Ce seront des monoplans à ailes épaisses, dont les dimensions<lb/> seront telles que l'intérieur des ailes sera propre à l'aména-<lb break="no"/>gement de cabines spacieuses. Les ailes auront, en effet, plus<lb/> de2 mètres de hauteur.</p>
					<p rend="indent">Les qualités de vol que l'on pourra obtenir avec de<lb/> telles machines, notamment celle qui résulte de leur finesse,<lb/> permettrent d'effectuer des parcours sans escale de l'ordre<lb/> de 6.0000 Kilonètres, c'est-à-dire la distance de <placeName ref="#l0001"
							type="pec">PARIS</placeName>à<lb/>
						<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW YORK</placeName>. Ces vues peuvent, je le sais, étonner beaucoup d'<lb/>entre vous. Je m'empresse de vous dire que le projet d'un<lb/> avion de 155 tonnes a déjà été étudié il y a plus d'un an par<lb/> une firme américaine. Certains
						dessins de cet appareil ont<lb/> été envoyés en février dernier, au laboratoire EIFFEL, qui<lb/> a été chargé d'effectuer une série d'essais sur une maquette.</p>
					<p rend="indent">C'est un monoplan à ailes épaisses, de 121 mètres<lb/> d'envergure, muni de six hélices , conduites par six groupes<lb/> de quatre morteurs de 500 VC ; il donne une puissance totale de<lb/> I.200 CV.</p>
					<p rend="indent">Nous avons eu connaissance déjà d'un projet d'appa-<lb break="no"/>reil mais il est très probable que nous ignorons d'autres pro-<lb break="no"/>jets, peut-être plus importants encore, actuellement en chan-<lb break="no"/>tier dans les bureaux d'études anglais,
						américains, italiens,<lb/> très vraisemblablement aussi allemands, mais les ingénieurs<lb/> français ne resteront pas en arrière et si je vous en parle en<lb/> cette réunion solennelle, c'est que moi-même j 'étudie ce grand<lb/> problème .</p>
					<p rend="indent">Nous devons donc nous familiariser avec cette idée<lb/> que dans une quinzaine d'années des avions d'une centaine de<lb/> tonnes ferent des trajets comme celui de <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>-<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW
							YORK</placeName><lb/> N'oublions pas qu'au lendemain de l'armistice un<lb/> hydravion américain "CURTISS" d'une puissance de I.600 CV. a<lb/> réussi la traversée de l'Océan, gagnant les Açores, puis<lb/> Lisbonne, et qu'un avion anglais, piloté par ALCOOK a au,<lb/> en un
						seul vol, partant de TERRE-NEUVE, gagner l'<placeName ref="#l0250" type="pec">Irlande</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Ne soyons donc pas timides, regardons résolument<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/dae7ef56100d3c84d754ee91b68829808cbbc951" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">-5-</note> l'avenir et mesurons posément les obstacles qui nous séparent<lb/> de ses réalisati ons. Il ne faut pas nous dissimuler en effet<lb/> qu'à côté des difficultés de constructions nous devons envisa-<lb break="no"/>ger des dépenses
						considérables, dépassant peut-être de b eaucoup<lb/> les possibilites financières des plus grosses usines d'au-<lb break="no"/>jourd'hui.</p>
					<p rend="indent">Je tiens à vous donner quelques précisions sur ce<lb/> que seront ces voyages des gros avions de demain.</p>
					<p rend="indent">Leur vitesse commerciale dépassera très probablement<lb/> 300 Kilomètrea à l'heure. Ce sera donc <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW YORK</placeName> à 20 heures<lb/> de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> .</p>
					<p rend="indent">Le problème de la sécurité soulève encore les ob-<lb break="no"/>jections de bien des sceptiques. Or, il n'est pas douteux que<lb/> la locomotion aérienne deviendra un des modes de locomotion<lb/> les moins dangereux parmi les plus rapides . Toutes les insé-<lb
							break="no"/>curités actuelles peuvent être abolies . La solidi té mécanique<lb/> sera obtenue par une bonne construction. La multiplicité des<lb/> moteurs, l'organisation de salles des machines, doivent pou-<lb break="no"/>voir rendre impossibles des arrêts de moteurs .
						Ainsi, plus<lb/> de dangers de chute par suite d'une défaillance de puissance.</p>
					<p rend="indent">La sécurité des avions dépend également des ter-<lb break="no"/>rains d'atterriasage. Les ports aériens, à piste parfaitement<lb/> plane doivent se multiplier et les accidents d'atterrissage<lb/> deviendront de plus en plus rares .</p>
					<p rend="indent">Les dangers d'incendie pourront être évités en<lb/> eux utilisant des armatures métalliques, des ailes ignifugées,<lb/> ou mieux, revêtues avec du métal mince et en prenant un cer-<lb break="no"/>tain nombre de précautions élémentaires. D'ailleurs, l'emploi<lb/>
						de pétroles lourds au lieu d'essence légère est de nature à<lb/> diminuer considérablement les occasions d'incendies.</p>
					<p rend="indent">L'augmentation de la vitesse permettra de vaincre<lb/> les vents les plus violents . Enfin, les problèmes de pure na-<lb break="no"/>vigation et de direction seront résolus par l'emploi de la<lb/> radio-goniométrie et l'organisation convenable des routes<lb/>
						aériennes du globe.</p>
					<p rend="indent">Des ports aériens devront être établis partout où<lb/> leur présence sera nécessaire .Des postes de télégraphie sans<lb/> fil, véritables phares hertziens, seront répartis sur les<lb/> routes les plus importantes.</p>
					<p rend="indent">Par la télégraphie sans fil, les avions seront<lb/> ainsi ; constamment renseignés sur la direction qu'ils devront<lb/> suivre, sur l'état de l'atmosphère, sur la vitesse du vent,<lb/> sur l'existence de brumes ou d'orages. La navigation aérienne<lb/> deviendra
						alors aussi facile que la navigation maritime.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/0c398b7bbae37e6325e25877bf13dcca6d732883" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-6-</note> Je crois utile,avant de terminer, de vous indiquer-<lb break="no"/>certaines des possibilités lointaines de l'Aviation, tellés que<lb/> nous les révèle le simple jeu des formules générales<lb/> Ces possibilités, je tiens à le
						dire, posent des<lb/> prcblèmes de construction qui, eux, ne sont pas résolus encore.</p>
					<p rend="indent">Je ne vous en parle donc qu'en raison des perspectives qu'elles<lb/> nous ouvrent et des buts qu'elles offrent a notre activité.</p>
					<p rend="indent">Un avion qui posséderait, par exemple, toutes les<lb/> qualités que l'on entrevoit comme réalisables dès aujourd'hui<lb/> pourrait, en emportant dans ses flancs un poids de combustible<lb/> de l'ordre de 70% de sa charge totale, effectuer sans escale<lb/> des
						parcours de 26.000 kilomètres, c'est-à-dire le tout de la<lb/> Terre au parallèle de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> . Une pareille conclusion est<lb/> vraiment saisissante.</p>
					<p rend="indent">Si, d'autre part, on voulait réaliser un tel appa-<lb break="no"/>reil an lui appliquant les mêmes coefficients et en se préoccu-<lb break="no"/>pant, par dessus tout, de lui donner la plus grande vitesse<lb/> possible, en sacrifiant à la vi tesse ses autres
						qualités, en<lb/> admettant d'autre part, comme résolue la question de l'atter-<lb break="no"/>rissage d'appareils chargés à plus de 400 Kilos, au mètre car-<lb break="no"/>ré, l'on arrive à concevoir un engin animé d'une vitesse de<lb/> l'ordre de 333mètres à la seconde, soi
						t I.200 Kilomètres à<lb/> l'heure, vitesse précisément égale à celle du son dans l 'air.</p>
					<p rend="indent">De telles vitesses ne peuvent, bien entendu, être<lb/> obtenues qu'à des altitudes très grandes, celles où la densi té<lb/> de l'air est 5 fois plus faible qu'au sol, c'est-à-dire<lb/> 13.500 mètres environ.</p>
					<p rend="indent">Il est intéressant de penser que si un tel avion<lb/> lancé à cette folle vitesse se déplaçait en sens inverse de<lb/> la rotation de la terre, suivant le parallèle de <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, il<lb/> pourraitnon seulement rester
						immobile par rapport au soleil<lb/> mais même gagner sur lui, les passagers d'un tel appareil<lb/> verrraient le soleil se lever à l'ouest et se coucher à l'est<lb/> Il est nécessaire de dire que cet avion ultra-<lb break="no"/>rapide dont, j' insiste, je vous parle au seul
						titre des pos-<lb break="no"/>sibilités lointaines, aurait un rendement commercial assez<lb/> médiocre . Il apparait néanmoins, par le calcul, que son ray-<lb break="no"/>on d'action, pour une charge transportée encore appréciable,<lb/> pourrait dépasser 6.000 Kilomètres . Ce
						serait <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName> à<lb/> moins de six heures de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> .</p>
					<p rend="indent">Je viens de vous parler des avions de l'avenir, en<lb/> me placant au seul point de vue des transports commerciaux.Il<lb/> va sans dire qua des engins volants de 100, voire de 200 tonnes<lb/> constitueront de redoutables machines de guerre .</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/c06396823cbc02a4ed05abba89828903cb4ad7ce" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-7-</note> Si l'on remarque que, grâce à leur coque, ils possè-<lb break="no"/>deront de sérieuses qualités nautiques, on voit combien leur<lb/> introduction dans les escadres marines sera de nature à boule-<lb break="no"/>verser les règles
						de la stratégie navale actuelle .</p>
					<p rend="indent">Les redoutables dreadnoughts d'aujourd'hui devien-<lb break="no"/>dront sans doute, par la suite, des géants inutilisablss, im-<lb break="no"/>puissants à se défendre contre les attaques des nouveaux tor-<lb break="no"/>pilleurs de l'air. Ils ne seront plus
						viables et, de ce fait,<lb/> par le jeu de la concurrence vitale, ils disparaîtront de la<lb/> surface du globe comme ont disparu des monstres colossaux<lb/> des temps préhistoriques.</p>
					<p rend="indent">Je terminerai, en rappelant qu'en 1830, au moment<lb/> qu début de la navigation à vapeur, ses possibilités de déve-<lb break="no"/>loppemment avaient été niées ; il ne paraissait pas, à cette<lb/> époque, que les bateaux à voiles pussent être concurrencés
						par<lb/> des navires obligés d'emporter dans leurs flancs des quantités<lb/> énormes de combustible destiné à alimenter les foyers de leurs<lb/> chaudières, il apparaissait que les dépenses que devait en-<lb break="no"/>trainer ce nouveau mode de locomotion seraient
						considérables et<lb/> elles semblaient à tous prohibi tives .</p>
					<p rend="indent">Monsieu r PIERROT, dans un excellent article publié<lb/> dans le Journal "l'AERONAUTIOUE" rapporte qu'en 1830, un savant<lb/> anglais, le docteur LARDNER, disait à LIVERPOOL en réunion<lb/> publique:<lb/> "Quant au projet annoncé par les journaux de faire<lb/>
						"directement le voyage de <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW YORK</placeName> à LIVERPOOL sans escale,<lb/> cela est parfai tement chiméri que et autant vaudrai t projeter<lb/> un voyage de LIVERPOOL à la LUNE."</p>
					<p rend="indent">Et cependant, 3 ans plus tard, en 1838, le GREAT<lb/> WESTERN allait de BRISTOL a <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW YORK</placeName> en 22 jours, à une vitesse<lb/> de 8 noeuds I/2.</p>
					<p rend="indent">Plus tard, en <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>, en 1843, alors que s'étudiait<lb/> la formation de sociétés en rue d'exploiter les lignes mariti-<lb break="no"/>mes commerciales avec des navires à vapeur, Monsieur de POSSON,<lb/> dans une
						communication à la Société Maritime, parue dans la<lb/> Revue Scientifique, écrivait au terme d'une longue étude<lb/> technique :"</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cf8a8r55/a13ee7a60ae533e9a7be1697b62029378e419d4a" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-8-</note> "Nous ne cesserons de le répéter, nulle possibilité<lb/> "n'existe de spéculer au moyen des grands batiments à vapeur qu<lb/> "que l'on vient de lancer sur l'Océan... Cette navigation à<lb/> "vapeur aura pour résultat de plonger
						des centaines de familles<lb/> "dans le deuil et des milliers d'actionnaires dans une inquiè-<lb break="no"/>"tude mortelle par suite des naufrages et des énormes dépenses<lb/> "qu'elle entraine ".</p>
					<p rend="indent">L'an 192I pour la navigation aéri<del rend="strikethrough">é</del>enne doit corres-<lb break="no"/>pondre à peu près à l'an 1840 pour la navigation maritime à<lb/> vapeur. Depuis cette dAte, malgré les naufrages et les tempê-<lb break="no"/>tes, les paquebots se
						sont perfectionnés et aujourd'hui l'Atlan<lb/> tique est journellement traversé, ainsi que tous les Océans et<lb/> les mers de notre globe .</p>
					<p rend="indent">De même, malgré, toutes les insécurités de l'air,<lb/> malgré les difficultés qui restent encore à vaincre, les grands<lb/> navires aériens de l'avenir, à côté desquels les avi ons de<lb/> I00 tonnes dont je vous ai parlé paraîtront sans doute bien<lb/> mesquins,
						sillonneront en tous sens l'atmosphère terrestre.</p>
					<p rend="indent">C'est ainsi que par la science aura été réalisé<lb/> ce qui a été malgré les fracas et les horreurs des guerres,<lb/> la constante préoccupation de l'homme, le vrai et irrésisti-<lb break="no"/>ble progrès, le seul progrès, c'est-à-dire un plus rapide<lb/> et
						plus facile interchange entre les existences humaines dissé-<lb break="no"/>minées .</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
