<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0972 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 7, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0972 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (7 janvier 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-01-07"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">26 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">26 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-01-07">7 janvier 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-01-07">January 7, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-01-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0971_6janvier1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0973_9janvier1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/932ebe788220a24ed178b0f1da3ba801891d760f" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 972.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 7 Janvier 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES MEMBRES FRANCAIS du CONSEIL de la DOTATION<lb/> RÉUNIS avec DEUX ou TROIS AMIS ÉPROUVÉS, pour RECEVOIR<lb/> le 6 JANVIER, les REPRÉSENTANTS AUTRICHIENS et ALLEMANDS<lb/> de NOS IDÉES.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je continue de recevoir ou je contribue à recevoir<lb/> les délégués Autrichiens et Allemands dont je vous ai donné les<lb/> noms et qualités.</p>
				<p rend="indent">Hier j'ai longuement conféré avec le Professeur<lb/> Nicolaï ; son indépendance d'esprit, de caractère et de langage<lb/> est impressionnante ; il condamne le Gouvernement Allemand de<lb/> 1914 plus sévèrement que personne ; il est d'avis qu'il faudrait<lb/> publier
					en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et en allemand un manuel court, bien écrit,<lb/> impartial sur la question des responsabilités immédiates de la<lb/> guerre ; il pense que, le seul fait d'admettre, en <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, qu'en<lb/> dehors des responsabilités indiscutables de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et de<lb/> l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, d'autres états peuvent avoir eu aussi leur<lb/> part, moindre
					sans doute, mais tout de même leur part, produirait<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas M. BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/ba809ada1cb4edb033ca9e6ea150c6599948ad60" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> sur l'opinion allemande un grand effet et viendrait à bout de<lb/> son obstination à ne pas voir clair. Ce qui pousse, dit-il,<lb/> l'opinion allemande à ne rien admettre de ses responsabilités<lb/> pourtant principales, c'est que
					ceux qui accusent l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> des crimes les plus certains se croient eux-mêmes et se procla-<lb break="no"/>ment, irréprochables, alors qu'ils ont eu eux aussi, leurs torts.</p>
				<p rend="indent">Auparavant j'avais vu Mensdorff dans l'appartement<lb/> superélégant que lui a réservé la Comtesse Robert de Fitz-James,<lb/> dans son hôtel supersomptueux. Cette noble dame, née Guttman,<lb/> d'origine industrielle et israélite, a dû apporter à son mari<lb/> une
					fortune superconsidérable de ses parents. Cela explique,<lb/> (avec ses qualités personnelles sans doute ; je ne la connais pas)<lb/> la haute situation qu'elle occupe dans les Faubourg Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName><lb/> et Saint-Honoré de <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. On lui pardonne d'être Autrichienne,<lb/> en raison de tous les millions dont elle a doré le blason de son<lb/> mari. Mensdorff profitera-t-il de cette situation dans nos sa-<lb break="no"/>lons aristocratiques ? Je n'en suis pas sûr
					; car ces salons sont<lb/> restés toujours les mêmes, spirituels, mais gâtés et relativement<lb/> exclusifs, fermés ; –- ce qu'ils étaient quand, ennemis de l'An-<lb break="no"/>gleterre, je les qualifiais d'anglomanes-anglophobes ; - plus<lb/> nationalistes, plus chauvins, plus
					xénophobes en un mot que jamais<lb/> Mensdorff aura-t-il raison de leurs préventions ? J'en doute:<lb/> d'abord parce qu'il est trop simple et trop bon pour ce milieu.</p>
				<p rend="indent">Le pur Lammash, sans blason et sans argent, n'aurait pas même lui,<lb/> été reçu du tout. Il n'était pas assez décoratif ; il se serait<lb/> heurté à cette hautaine et sotte "mentalité de vainqueurs " que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/a82767cda9110064045158de9f5b8b4ac644748e" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> nous recommande le bloc national et qui nous fait perdre un à<lb/> un tous nos amis. Vive l'armée, vive le Pape ; à bas l'étranger,<lb/> à bas tous les peuples, voilà leur mentalité de vainqueurs !</p>
				<p rend="indent">En tous cas" Mensdorft <add hand="#annotation">a</add> produit la meilleure impres-<lb break="no"/>sion parmi ceux de nos compatriotes collaborateurs ou amis, vrai-<lb break="no"/>ment bons Français que j'avais réunis <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre
						Curie</placeName> pour le<lb/> recevoir, avec H. von Gerlach, Lehmann et Nicolaï. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName><lb/> étant encore retardé par une bronchite, n'arrivera que dans deux<lb/> ou trois jours. Demain,me télégraphie-t-il Samedi.</p>
				<p rend="indent">Notre réunion de Vendredi, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, s'est<lb/> très bien passée. Je n'avais convoqué que des Français, car je<lb/> ne pouvais et ne voulais rien faire sans l'accord préalable de<lb/> mes compatriotes, membres de
					notre Conseil; peu nombreux, ces<lb/> jours-ci, en raison des vacances du jour de l'an. J'avais ad-<lb break="no"/>joint à nos collaborateurs habituels trois ou quatre de nos com-<lb break="no"/>pagnons de lutte notoires et qui sont non seulement d'accord avec<lb/> nous mais, ont
					déjà commencé la campagne de détente que nous vou-<lb break="no"/>lons favoriser ; le Député de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> Marc Sangnier, qui présidiit<lb/> il y a deux mois avec tant de succès le Congrès International<lb/> que vous savez ; le Député
					également de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <persName ref="#p0099" type="pec">Ferdinand Buisson</persName><lb/> et Guernut, l'un Président l'autre Secrétaire Général de la Ligue<lb/> des Droits de l'Homme ; le Professeur Henri Lichtenberger. C'était<lb/> le
					moyen le plus simple de bien faire comprendre à nos hôtes que<lb/> nous étions réunis, de droite et de gauche, sans distinction de<lb/> partis pour les recevoir, leur parler et les écouter. Voici la<lb/> liste des membres présents à la réunion:<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/a486ebd08f2577546eb4988ac2044d97cce396d5" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note>
					<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>, Président,<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul APPELL</persName>, (Justin <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName> retenu à <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>), <persName
						ref="#p0334" type="pec">Pierre JAUDON</persName> agent du Gouvernement Fran-<lb break="no"/>çais au Tribunal Arbitral Franco-Allemand, (représentant avec<lb/> moi notre Conciliation) Ch. <persName ref="#p0272" type="pec">GIDE</persName>, Ch. <persName ref="#p0539" type="pec"
						>RICHET</persName>, C. SÉAILLES, Marc<lb/> SANGNIER, F. <persName ref="#p0099" type="pec">BUISSON</persName>, GUERNUT, H. LICHTENBERGER, PRUDHOMMEAUX,<lb/>
					<persName ref="#p0563" type="pec">RUYSSEN</persName>.</p>
				<p rend="indent">Après un échange très net de déclarations indispen-<lb break="no"/>sables que vous trouverez résumées dans le procès-verbal qui ter-<lb break="no"/>mine cette lettre, et où vous verrez que j'ai tenu le langage le<lb/> plus explicite, <note place="top"
						type="foliation">--</note> nous avons examiné ce que pourrait faire la Dotation: Nous appelons, comme vous savez, dans notre Conseil,<lb/> avec l'approbation de tous, deux Autrichiens et un Allemand, un<lb/> seul, von <persName ref="#p0270" type="pec">GERLACH</persName>,
					jusqu'à nouvel ordre. C'est un signe remar-<lb break="no"/>quable et un commencement de détente. Ensuite nous appelons,<lb/> pour la première fois depuis la guerre, non pas un mais quatre<lb/> Allemands à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, - quatre Allemands il
					est vrai, particulière -<lb break="no"/>ment éprouvés. Cela fait par l'organisation catholique de Sangnie<add hand="#annotation">r</add> par l'organisation laïque de la Ligue des Droits de l'Homme;<lb/> par nous enfin, nous allons pouvoir échanger visites sur visites,<lb/>
					correspondance sur correspondance ; être renseignés enfin et, par<lb/> conséquent en état d'agir sur l'opinion. Nous allon/s envoyer<lb/> dans trois semaines le Professeur Lichtenberger faire son enquête<lb/> bien amorcée en <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> et nous en rapporter un volume qui<lb/> nous fera honneur et sera très utile à la détente franco-allemande<lb/> Enfin nous allons nous organiser rigoureusement pour envoyer le<lb/> plus possible de livres anti-chauvins à la jeunesse allemande.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/316054114febf46be8edc013519103dc18750b02" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> Le Conseil a été unanime, - (à commencer par<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName>), <note place="top" type="foliation">--</note> à penser que la rééducation de la jeunesse allemande, intoxi-<lb break="no"/>quée par
					le militarisme, était l'oeuvre urgente par excellence;<lb/> nous ne négligeons pas, comme vous le verrez au procès-verbal,<lb/> les questions vitales du désarmement, des réparations, des res-<lb break="no"/>ponsabilités et de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des
						Nations</orgName>. Mais le Conseil a<lb/> été unanime à penser avec moi, suivant les suggestions dont j'ai<lb/> commencé par le saisir, que nous ne devions pas attendre, pour<lb/> agir, la solution de ces graves questions, si importantes soient-<lb break="no"/>elles.</p>
				<p rend="indent">Dans cet ordre d'idées, Gerlach a formulé une propo-<lb break="no"/>sition qui nous a parue à tous des plus raisonnables et des plus<lb/> pratiques. Il n'a rien demandé ni pour lui ni pour les Sociétés<lb/> qu'il préside ; il a été très discr<add hand="#annotation"
						>et</add>, très digne, mais il s'est offert à organiser lui-même notre campagne en commençant ainsi<lb/> très modestement ; il déclare que si nous lui attribuons 10.000<lb/> dollars environ il se chargera de faire imprimer, publier et<lb/> distribuer une admirable brochure
					allemande antichauvine, dont<lb/> il nous a parlé, et dont il garantit l'excellent effet ; il la<lb/> ferait adresser aux 250<add hand="#annotation">225</add>.000 instituteurs primaires allemands qui ont grand besoin de la lire. Cette brochure est signée par un<lb/> intellectuel
					exceptionnel, de grande indépendance et de beaucoup<lb/> d'autorité, Monsieur le Professeur Lehmann. Elle a pour titre:<lb/> "Die französischen Volksschullehrer als Schrittmacher der <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>es-<lb break="no"/>bewegung".</p>
				<p rend="indent">La proposition modeste et bien conçue nous a parue à<lb/> tous absolument recommendable. Aussi avons-nous prié M. de Gerlac<add hand="#annotation">h</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/9127941ec9fcec579c81e9ac016b1017864c921a" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> de nous faire, sur ce point spécial, une proposition avec exposé<lb/> des motifs et devis. Nous l'étudierons de très près, et si elle<lb/> nous paraît justifiée, comme j'en suis convaincu, je vous la<lb/> transmettrai en l'appuyant.
					Nous avons profité de l'occasion<lb/> pour inviter Gerlach à nous faire un exposé des besoins des col-<lb break="no"/>laborateurs dont il ne peut se passer, exposé comprenant en<lb/> marks le montant des salaires indispensables, des frais de bureau,<lb/> de poste, etc,<lb/> Nous
					nous sommes séparés tous satisfaits de cette<lb/> réunion dont le procès-verbal me dispense de vous parler plus<lb/> longuement. C'était un spectacle impressionnant que cette pre -<lb break="no"/>mière rencontre de Français, d'Allemands et d'Autrichiens rappro-<lb break="no"
					/>chés par la seule volonté de servir la paix, et, pour servir la<lb/> paix, de commencer par chercher les moyens de prévenir une révo-<lb break="no"/>lution et une nouvelle guerre. Cette recherche répond à l'appel<lb/> plus ou moins écouté non pas d'un peuple mais de tous les
					peuples.</p>
				<p rend="indent">Puisse-t-elle aboutir. C'est un résultat que la Dotation pourra<lb/> s'honorer d'avoir poursuivi.</p>
				<p rend="indent">Ce soir je donne <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName> un dîner de famille où<lb/> j'ai convié Mensdorff/et les Allemands, M. et Mme<persName ref="#p0021" type="pec"> Appell</persName>, avec les<lb/> principaux Français réunis hier, plus
						<persName ref="#p0487" type="pec">Painlevé</persName>. Ces dîners, pour<lb/> des étrangers qui n'arrivent pas ensemble mais les uns à la suite<lb/> des autres, sont pour moi un casse-tête, mais c'est un devoir<lb/> dont je m'acquitte avec une satisfaction d'autant plus
					profonde<lb/> que presque personne à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ne m'en sait gré ; personne, surtout<lb/> dans la Société, ne m'aide à l'accomplir, en dehors des admirables<lb/> exceptions que vous savez! Car la Société <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName>ienne est aussi<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/d2fd4b7bbdf94bfe307517de3c94907f3b4e8003" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> ladre qu'elle est riche. Et maintenant qu'elle a sa mentalité<lb/> de vainqueur, il n'y a pas plus à tirer d'elle qu'après 70-7l<lb/> quand elle craignait d'être accus<del rend="strikethrough">ée</del><add hand="#annotation">er</add>
					d'avoir une mentalité de <add hand="#annotation">se faisait</add> vaincue. Il n'y a pas plus ; il y a moins encore, s'il est pos-<lb break="no"/>sible. En tous cas, ces réceptions incessantes où je ne puis<lb/> ménager mes forces sont pour moi une grande fatigue qui se tra-<lb
						break="no"/>duit en général maintenant, par une crise dont ma santé souffre.</p>
				<p rend="indent">Je vous écris ceci de mon lit. Par bonheur, et cela serait im-<lb break="no"/>possible autrement, je suis secondé avec tant d'affection et<lb/> sans jamais une défaillance, chez moi, tant de dévouement de la<lb/> part de<del rend="strikethrough">s</del>mes trois
					collaboratrices, "mes trois abeilles", comme elles s'appellent, de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>, et je compte aussi<lb/> sur la vigoureuse assistance de dodart. Sans elles et sans lui,<lb/> plus tard, je ne pourrais pas continuer. Il me
					faudrait m'arrê-<lb break="no"/>ter trop souvent, comme à présent, avec la fièvre pendant plu-<lb break="no"/>sieurs jours.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.-</label>
					<p rend="indent"> SÉANCE SPÉCIALE du CONSEIL CONSULTATIF du CENTRE EUROPÉEN de la DOTATION CARNECIE et de la CONCILIATION, TENUE à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 24, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue PIERRE CURIE</placeName>, le VENDREDI 6 JANVIER 1922.</p>
					<p rend="indent">EXPOSÉ de M. le Président <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName> Messieurs,<lb/> Nous ne voulons plus de discours. Mais un exposé<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/9d5398a0b1dca354b9a5b5229c60d5a85c40f951" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">-8-</note> substantiel est nécessaire, entre nous, pour que nous sachions<lb/> bien, en cette réunion impressionnante où, pour la première fois<lb/> depuis la guerre, se rencontrent des Français, des Allemands et<lb/> des Autrichiens:</p>
					<p rend="indent">1°- Qui nous sommes ?</p>
					<p rend="indent">2°- Ce que nous voulons et ce que nous ne voulons pas.</p>
					<p rend="indent">3°- Par quels moyens et à quelles conditions notre accord peut aboutir à des résultats.</p>
					<p rend="indent">1°- QUI NOUS SOMMES ?</p>
					<p rend="indent">Des Français, de bons Français, de vrais patriotes, -<lb break="no"/>très différents des faux patriotes et des chauvins, - de bons<lb/> Français et de bons patriotes Allemands, de bons patriotes Autri-<lb break="no"/>chiens avant fait leurs preuves, lutté contre
						le chauvinisme<lb/> universel, contre l'esprit de réprésaille et de revanche.</p>
					<p rend="indent">Nous sommes des Français, en très petit nombre au-<lb break="no"/>jourd'hui, car la quantité est sans intérêt, nous ne voulons que<lb/> des convictions, solides, à toute épreuve, des hommes de bonne<lb/> volonté et de bonne foi, avant tout. Ces Français je les
						ai<lb/> convoqués sous ma responsabilité, non seulement parmi les membres<lb/> de notre Conseil et notre Bureau de la Conciliation, mais aussi<lb/> en dehors, parmi ceux de nos amis, qui sans aucun esprit de parti,<lb/> mènent le même combat que nous-mêmes. Voici Marc
						Sangnier,<lb/> député catholique de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> dont vous savez<del rend="strikethrough">z</del>qu'il vient d'organiser <pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/7c88940a99ee59e45667ce294533b66f0a6d08c6" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">-9-</note> avec un succès complet le premier Congrès International depuis<lb/> la guerre.</p>
					<p rend="indent">Voici <persName ref="#p0099" type="pec">Ferdinand Buisson</persName>, lui aussi député de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/> et Président de la vaillante Ligue des Droits de l'Homme, assis-<lb break="no"/>té de son très distingué
						secrétaire Général Guernut, tous deux<lb/> laIques, profondément et ouvertement dévoués au rétablissement<lb/> d'une paix durable.</p>
					<p rend="indent">Voici le Professeur Henri Lichtenberger qui occupe<lb/> avec tant d'autorité,à <placeName ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName> la chaire de littérature<lb/> allemande.</p>
					<p rend="indent">Voici <persName ref="#p0581" type="pec">Gabriel Séailles</persName>, l'un de nos intellectuels<lb/> de la première heure dont le courage égale la conscience, c'est<lb/> tout dire.</p>
					<p rend="indent">Auprés d'eux, nos collègues du Conseil et tout<lb/> d'abord M. le Recteur de l'Université de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName>,<lb/> M. Ch. <persName ref="#p0272" type="pec"
							>Gide</persName>, <persName ref="#p0277" type="pec">Justin Godart</persName> notre Vice-Président dont nous atten-<lb break="no"/>dons l'arrivée d'un moment à l'autre ; il a profité comme la<lb/> plupart de nos membres des vacances du Jour de l'An pour aller<lb/>
						s'acquitter de ses devoirs hors de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName>, Prudhommeaux,<lb/>
						<persName ref="#p0334" type="pec">Pierre Jaudon</persName>, agent du Gouvernement près le Tribunal Arbitral<lb/> Franco-Allemand, qui représente ici, avec moi, la Conciliation;<lb/>
						<persName ref="#p0539" type="pec">Charles Richet</persName> le savant précurseur de l'aviation et de tous les<lb/> progrès que nous poursuivons. <persName ref="#p0487" type="pec">Painlevé</persName> sera des nôtres ce soir<lb/> seulement. Tous nous sommes d'accord et en
						principe et en fait,<lb/> pour vous recevoir ici cordialement non plus comme des ennemis<lb/> d'hier mais comme des ennemis de la guerre qui ne veulent pas<lb/> qu'elle recommence ! Vous, Mensdorff, je vous connais depuis<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/dfa0a885c31fe7b027482daffc1b24fef2044cef" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">-10-</note> bientôt quarante ans, nous avons été collègues ; nous sommes res-<lb break="no"/>tés amis jusqu'à la guerre, - nous le redevenons ; pourquoi ?</p>
					<p rend="indent">non pas seulement en souvenir de notre commune jeunesse, mais<lb/> parce que nous avons besoin de part et d'autre de nous appuyer<lb/> sur notre mutuelle confiance. Je suis, deux fois plus que per-<lb break="no"/>sonne, tenu à ne choisir comme collaborateur de la
						Dotation Car-<lb break="no"/>negie que des hommes éprouvés, des piliers préparés à supporter<lb/> sans défaillance notre effort de rattachement des liens d'autre-<lb break="no"/>fois et d'union pour une paix durable. Oui, deux fois plus, puis-<lb break="no"/>que déjà une fois
						hélas, mes espérances, jusque là couronnées<lb/> d'un si grand succès, ont été brisées par le triomphe de la vio-<lb break="no"/>lence et du mensonge ; <note place="top" type="foliation">--</note> je n'ai pas le droit de me tromper de nouveau et en me trompant de tromper
						ceux-qui <del rend="strikethrough">croient</del><add hand="#annotation">croiront</add> en moi : en outre, je suis responsable non seulement vis à vis de mon<lb/> pays, que j'ai servi passionément toute ma vie et servirai jus-<lb break="no"/>qu'à mon dernier souffle, mais vis
						à vis de nos amis Américains.</p>
					<p rend="indent">Avec le scrupule le plus noble et le plus pur jamais nos amis<lb/> Américains ne choisiront dans <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> Centrale actuelle des<lb/> correspondants qui n'aient pas justifié notre confiance à nous<lb/> Français comme
						nous aurons à justifier celle des Allemands, car<lb/> il n'y aura pas d'ici longtemps d'organisation pacifique europé-<lb break="no"/>enne qui n'ait pour base et pour point de départ un accord<lb/> franco-allemand. Cela a été vrai avant la guerre, cela est plus<lb/> vrai
						encore aujourd'hui et pour demain. Et si je dis à mes amis<lb/> Américains; cet Allemand ou cet Autrichien a ma confiance, a notre<lb/> confiance à nous Français ; alors je leur dicte moralement et en<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/2b27ae50be0cd8724f86b06152113b0041e46f4d" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">-11-</note> quelque mesure leur choix.</p>
					<p rend="indent">Voilà pourquoi je dois être doublement scrupuleux<lb/> et attentif à ne rien faire à la légère, alors que tout nous<lb/> pousse à agir vite, le plus vite possible, pour prévenir les<lb/> catastrophes que nous redoutons.</p>
					<p rend="indent">Et voilà pourquoi je suis allé à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et j'ai,<lb/> par moi-même constaté, que Mensdorff était toujours Mensdorff<lb/> et qu'il était digne d'entrer dans notre cercle, avec le Profes-<lb break="no"/>seur Redlich
						que vous avez reçu ici il y a quinze jours.</p>
					<p rend="indent">Je n'ai pas eu besoin d'aller à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. J'y ai des<lb/> amis Français dont les yeux sont mes yeux, la conscience ma<lb/> conscience. Nous savons qui vous êtes Gerlach, lutteur acharné<lb/> pour la vérité contre le
						mensonge, avec votre collaborateur<lb/> Lehmann. Nous savons qui vous êtes Nicolaï. Une heure de con-<lb break="no"/>versation avec vous trois m'a confirmé dans la conviction qu'il<lb/> y a de bons Allemands comme il y a de bons Français et des mau-<lb break="no"/>vais, et
						dans ma volonté obstinée d'unir les bons. Parmi les<lb/> bons, d'accord avec vous, d'accord avec le Comte Kessler que<lb/> vous nous aviez adressé et que nous avons reçu en même temps que<lb/> Redlich, j'inscris en première ligne <persName ref="#p0241" type="pec">le
							Professeur W. Foerster</persName> de<lb/>
						<placeName ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>, un grand isolé qu'il faut respecter d'autant plus qu'il<lb/> est plus menacé dans son pays, en raison de sa propagande magni-<lb break="no"/>fique contre toute l'école de Bismark et des empoisonneurs prus-<lb break="no"
						/>siens de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> a été hier arrêté en route par<lb/> un accident, une bronchite ; il sera des nôtres la semaine pro-<lb break="no"/>chaine. Son père était mon ami
						vénéré ; beaucoup d'entre nous, à<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/b8cc0a36e01cdf3d5cb239d22c70830a85b63304" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">-12-</note>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, avaient en lui une confiance restée intacte, jusqu'à sa<lb/> mort ; il a été lui aussi, <del rend="strikethrough">tropé</del>, plus que trompé, mystifié, puis-<lb break="no"/><add hand="#annotation">trompé</add> qu'on lui
						a fait signer à son insu le manifeste lamentable des<lb/> intellectuels Allemands. <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> occupait dans notre estime<lb/> une place aussi haute que Lammash , qui lui aussi, fut mon ami,<lb/> celui de tous mes amis et
						collaborateurs Français qui l'ont connu<lb/> aux deux conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>. Je ne me pardonnerai jamais<lb/> personnellement d'avoir laissé mourir Lammash sans assistance,<lb/> alors qu'il voyait autour de lui tout s'effondrer
						après l'armis-<lb break="no"/>tice, avec le Traité de Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>, matériellement et morale-<lb break="no"/>ment. Cela n'a pas dépendu de moi. Je n'ai connu que trop tard<lb/> sa lamentable situation ; elle m'a éclairé sur le mal
							irrépara-<lb break="no"/>ble que nous pouvions faire en laissant les meilleurs des servi-<lb break="no"/>teurs de la justice et de la paix disparaître, sans le moindre<lb/> effort des uns pour sauver les autres, - et pour le grand mal-<lb break="no"/>heur du monde.</p>
					<p rend="indent">Et maintenant nous voici réunis, après sept années<lb/> de guerre ou de discorde, pour essayer de réparer une partie du<lb/> mal fait.</p>
					<p rend="indent">2°- QUE VOULONS - NOUS FAIRE ?</p>
					<p rend="indent">Et d'abord nous ne cherchons pas à nous grandir en<lb/> poursuivant l'accomplissement de rêves présomptueux, et nous ne<lb/> voulons d'autre part, encourager aucune illusion.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/4c27aaf47bfdddf37a01c11a30a82f1dab7ce049" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">-13-</note> J'ai entendu, <note place="top" type="foliation">--</note> non pas aucun de vous, certes, <note place="top" type="foliation">--</note> prononcer ces paroles impies et absurdes:<lb/> "Oublions!!"</p>
					<p rend="indent">Non, nous n'oublierons pas ; ce serait le plus sûr<lb/> moyen de recommencer.la guerre.</p>
					<p rend="indent">Nous n'oublierons, ni les uns ni les autres. Avez-<lb break="no"/>vous vu <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, nos Régions Dévastées ? Voyez-les. Il<lb/> ne s'agit pas de haïr, il s'agit de
						comprendre, de mesurer le<lb/> mal fait par la guerre et de ne jamais oublier cela.</p>
					<p rend="indent">Nous ne perdrons pas un instant de vue les questions<lb/> dont la solution urgente, essentielle, est confiée aux Gouverne-<lb break="no"/>ments, celle du désarmement, celle des réparations, celle des<lb/> responsabilités, celle de la <orgName ref="#g0060"
							type="pec">Société des Nations</orgName>. Mais si nous<lb/> attendons la solution de chacune de ces questions, si urgentes<lb/> soient-elles, nous ne ferons rien; nous joindrons nos voix au<lb/> choeur des récriminations qui ne préparent que la révolution et<lb/>
						l'anarchie. Aucun rapprochement franco-allemand n'est possible<lb/> ni concevable si la question des réparations n'est pas réglée,<lb/> mais raison de plus pour aider à ce règlement dans la mesure de<lb/> nos forces indiviquelles. Et de même, pas de désarmement maté-<lb
							break="no"/>riel qui ne soit précédé du désarmement moral ; sinon le désar-<lb break="no"/>mement ne serait qu'une duperie ; - vous l'avez dit et répété.</p>
					<p rend="indent">De même pour la question des responsabilités, bien loin d'atté-<lb break="no"/>nuer celle de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, vous la soulignez ! <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> en dit<lb/> beaucoup plus que
						moi-même sur ce chapitre et c'est ce qui l'em-<lb break="no"/>pêche de rentrer dans son pays où il serait assassiné après tant<lb/> d'autres. Vous, Gerlach, vous avez dit excellemment, avec l'élite<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/d1255795b68eb3eff7dc41c8e21e337d909946c9" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">-14-</note> de nos maîtres, à la Ligue des proits de l'Homme, avec <persName ref="#p0035" type="pec">Aulard</persName>,<lb/> avec Basch, les responsabilités lointaines ne seront pas éclair-<lb break="no"/>cies de sitôt ; il y a bien d'autres
						guerres dans le passé dont<lb/> l'histoire n'a pas réussi encore à établir les origines indis-<lb break="no"/>cutables, <note place="top" type="foliation">--</note> c'est ce que vous ont déclaré avec force victor Basch et <persName ref="#p0035" type="pec">Aulard</persName> et
						nous tous... - Mais vous bornant aux ori-<lb break="no"/>gines immédiates, vous avez proposé une enquête pour établir la<lb/> responsabilité allemande, et Nicolaï, tout en contestant l'uti-<lb break="no"/>lité pratique de cette enquête a surenchéri sur vos affirmations,<lb/>
						avec Lehmann, comme avait fait par avance <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName> et dans une<lb/> moindre mesure, Kessler. Et finalement nous avons pensé que<lb/> cette enquête elle devait se faire d'elle-même,dans chaque pays,<lb/> sous la seule <add
							hand="#annotation">l'</add>impulsion de chaque conscience individuelle et nationale pour arriver à une conclusion unique, et universelle.</p>
					<p rend="indent">Le jour où cette recherche enfin s'exercera sans<lb/> partialité et pour le service seul de la vérité, une émulation<lb/> s'établira entre tous les pays, et ce sera à qui voudra faire<lb/> preuve du plus grand désintéressement. A tous les mensonges<lb/>
						patriotiques imposés dans chaque pays par la guerre une seule<lb/> vérité commune/se substituera.</p>
					<p rend="indent">Pour la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> le Comte Kessler l'a<lb/> dit et vous avez confirmé ses sages paroles ; il n'y aura pas de<lb/> vraie société des Nations qui ne soit pas universelle. Mais ce<lb/> serait folie que de vouloir
						faire entrer l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans la<lb/>
						<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> contre le gré de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Il faut que<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> force la confiance de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> et que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> elle-même appelle l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et alors les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> entreront<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/67b2bb9d986f326e5156289878aa61dde1f3e002" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">-15-</note> et la Société cessera d'être une association des Alliés et des<lb/> Neutres.</p>
					<p rend="indent">Nous savons donc, Messieurs, qui nous sommes, et<lb/> ce que nous voulons et ce que nous ne voulons pas.</p>
					<p rend="indent">3°- QUE PEUT LA DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> ?</p>
					<p rend="indent">Voilà la question que nous avons à examiner aujour-<lb break="no"/><add hand="#annotation">résoudre</add> d'hui et à <del rend="strikethrough">répondre</del> très modestement car:</p>
					<p rend="indent">1°- La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne doit pas être mêlée à des luttes européennes ou, à plus forte raison, à des discordes<lb/> intestines dans chaque pays européen, - sous peine de soulever<lb/> partout, et tout d'abord aux
							<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> où son action est sur-<lb break="no"/>veillée attentivement, des protestations. Ne l'oubliez jamais.</p>
					<p rend="indent">2°- La Dotation n'a pas les ressources financières qu'on s'imagine. Elle fera le bien non pas à coups de dollars,-<lb break="no"/>elle n'en aurait jamais assez, - mais à force de soins, d'ef-<lb break="no"/>forts, de sollicitude, à force surtout de bien savoir ce
						qu'elle<lb/> peut faire utilement. Vous pouvez, nous devons l'éclairer.</p>
					<p rend="indent">Nous avons commencé aujourd'hui, c'est un résultat<lb/> auquel elle a contribué. Nous vous avons invités, rapprochés,<lb/> sans distinction de partis/ni de pays.</p>
					<p rend="indent">Vous êtes ici dans notre salle du Conseil. Trois<lb/> d'entre vous, un Allemand et deux Autrichiens sont appelés à<lb/> faire partie de notre Conseil. C'est une ère nouvelle qui s'ouvre<lb/> Bien plus, nos foyers, nos familles vous sont ouverts, comme<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/99e97195512ff817d69d49af117a3428cac22c44" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">-16-</note> avant la guerre, maintenant que nous vous connaissons, parce que<lb/> nous répondons de vous comme de nous-mêmes. C'est donc la con-<lb break="no"/>fiance non seulement déclarée, mais en action.</p>
					<p rend="indent">Déjà nous avons décidé lors de nos réunions des 12<lb/> et 13 Juillet dernier que présid<del rend="strikethrough">ent</del><add hand="#annotation">ait</add> avec moi, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, M, le <persName ref="#p0002" type="pec"
							>Président Nicholas M. Butler</persName>, que nous enverrions l'un des nôtres<lb/> faire en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> une enquête, et c'est en partie pour organiser<lb/> cette enquête que nous vous avons appelés et que nous avons choisi<lb/>
						pour l'entreprendre et pour la mener à bonne fin le Professeur<lb/> Henri Lichtenberger, ici présent et dont l'enquête déjà poursui-<lb break="no"/>vie à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> m'avait tant frappé par la sagesse de ses conclu-<lb break="no"
						/>sions.</p>
					<p rend="indent">Vous avez noué des relations qui vont s'étendre<lb/> avec l'Associatiol Catholique de Marc Sangnier, avec la Ligue des<lb/> laïque<lb/> Droits de l'Homme, avec nous. Cela n'est qu'un commencement.</p>
					<p rend="indent">Que proposez-vous ? Nous réclamons vos suggestions d'abord, puis<lb/> vos plans, puis votre coopération. Nous vous envoyons déjà des<lb/> livres pour désintoxiquer votre jeunesse empoisonnée par l'ensei-<lb break="no"/>gnement militariste. Mais nous les envoyons
						un peu trop au ha-<lb break="no"/>sard. Nous avons besoin, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, d'une organisation et<lb/> c'est de vous que nous l'attendons.</p>
					<p rend="indent">Que proposez-vous ?</p>
					<p rend="indent">Vous voici donc représentét au Conseil de la Dotation<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, en liaison avec <del rend="strikethrough">une</del><add hand="#annotation">deux grandes organisations</add> catholique fran-<lb break="no"/><add hand="#annotation">laïque et</add> çaise ; vous allez recevoir dans quelques
						semaines notre délégué<lb/> le Professeur Lichtenberger. Tout cela n'est qu'un commencement.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/7fb90ade162c0c5a96794e0890934276e6faef35" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">-17-</note> Vous remarquerez que je n'ai pas parlé de subvention<lb/> de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>. Non, pas encore ! <persName ref="#p0113" type="pec">Andrew Carnegie</persName> qui<lb/> était avec
						nous, ici, dans cette salle, avant la guerre, nous a<lb/> déclaré maintes fois qu'il voulait aider non les sociétés, mais<lb/> les oeuvres, selon leur valeur, selon la confiance que méritent<lb/> les hommes qui les dirigent.</p>
					<p rend="indent">Vous êtes peu nombreux. Tant mieux. Votre respon-<lb break="no"/>sabilité sera d'autant plus grande. Dites-nous quelles oeuvres,<lb/> quelles actions vous paraissent mériter le mieux d'être soute-<lb break="no"/>nues pour arriver à désintoxiquer la jeunesse
						allemande et au-<lb break="no"/>trichienne en attendant la solution des problèmes vitaux avec<lb/> lesquels les gouvernements sont aux prises ? Dites-nous comment<lb/> vous êtes organisés pour profiter de l'assistance que la Dota-<lb break="no"/>tion <persName ref="#p0113"
							type="pec">Carnegie</persName> voudrait vous prêter.</p>
					<p rend="indent">Ainsi vous aurez fait votre devoir et nous aurons<lb/> fait le nôtre ; <note place="top" type="foliation">--</note> et nous aurons commencé, ensemble, à reprendre et à poursuivre fermement, avec l'appui des peuples qui veulent<lb/> la paix, notre oeuvre commune,
						dont l'humanité tout entière appell<add hand="#annotation">e</add> et ne demande qu'à favoriser le succès, si elle n'en est pas<lb/> empêchée.</p>
					<p rend="indent">M. le <persName ref="#p0446" type="pec">Comte Mensdor</persName>ff a la parole.</p>
					<p rend="indent">Il s'exprime en ces termes, en substance:<lb/> M. la Comte Albert Mensdorff. - Messieurs, je suis heureux<lb/> de pouvoir remercier personnellement mon ami, le Président<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/48611d17777b7aae377f94d9a32d2afb52b3c839" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">-18-</note>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> de l'honneur qu'il me fait et de la grande marque de confiance qu'il me témoigne au nom de la<lb/> Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, en me désignant pour remplacer dans le
							Con-<lb break="no"/>seil Européen notre très cher et regretté Lammash, pour qui<lb/> j'ai eu, durant toute ma vie, un attachement profond. J'appré-<lb break="no"/>cie hautement l'honneur qui m'est fait aujourd'hui dont je suis<lb/> redevable à la fidèle amitié et à la
						grande autorité de mon<lb/> ami <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>. Croyez bien que c'est avec reconnaissance que je mettrai au service de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> une bonne<lb/> volonté infinie pour défendre
						avec elle les idées qu'elle pro-<lb break="no"/>page, et pour l'aider dans la mesure de mes moyens, dans son<lb/> oeuvre de reconstruction universelle pur la réconciliation de<lb/> tous les peuples.</p>
					<p rend="indent">Tout à l'heure M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> vous a parlé en termes très nobles de la détresse de mon malheureux<lb/> pays. Bien des fois déjà il a été l'avocat d'un peuple qui a<lb/> tout supporté avec une résignation
						touchant à l'héroïsme. J'ai<lb/> eu la satisfaction de rencontrer une égale sympathie dans le<lb/> Conseil de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, auprès de qui j'ai été le<lb/> représentant accrédité de l'<placeName ref="#l0052" type="pec"
							>Autriche</placeName>. J'ai pu obtenir la promesse<lb/> de l'aide effective dont nous avons grand besoin ; je ne puis<lb/> qu'exprimer l'espoir que sa réalisation ne se fera pas attendre:<lb/> de trop longs délais seraient un danger. La grande misère amène<lb/> le
						découragement et prépare le terrain pour la campagne des<lb/> mauvais conseillers, principalement à l'heure actuelle, ceux du<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/c7ef5f443c3c8a545898d6ed0b4d4b2650645ef1" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">-19-</note> Nord et de l'Est. Je sais que tout le possible sera fait pour<lb/> rémédier à cette triste situation ; encore une fois toute ma<lb/> bonne volonté vous est acquise ; je serai fier de la mettre à<lb/> votre service.</p>
					<p rend="indent">A la demande de M <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, M. von Gerlach fait un exposé de la situation des esprits en<lb/>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">M. von Gerlach.-. Je suis très reconnaissant à M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> de Constant de me permettre, en me donnant place dans le Conseil<lb/> Européen, de participer aux travaux de la Dotation <persName ref="#p0113"
							type="pec">Carnegie</persName>.</p>
					<p rend="indent">C'est pour moi une tâche qui me tente énormément, car la Dota-<lb break="no"/>tion <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> est à mes yeux l'incarnation de l'esprit interna-<lb break="no"/>tional, à la fois idéaliste et réaliste. Tout à l'heure,
						en<lb/> nous souhaitant la bienvenue, M, le Président nous a exprimé<lb/> sa conviction de voir en nous de bons Allemands. Vous aviez<lb/> raison ; pour moi, le véritable patriotisme est inséparable<lb/> d'une juste conception de l'idée internationale ; c'est être bon<lb/>
						patriote que de faire oeuvre de réconciliation et de reconstruc-<lb break="no"/>tion ; c'est bien servir son pays que de vouloir resserrer les<lb/> liens internationaux. Oui, il y a vainqueurs et vaincus, mais<lb/> tous ont souffert et tous sont ruinés. Je vois, pour
							l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> les années à venir bien plus dures encore que les années passées<lb/> et je comprends d'autant mieux que notre devoir est de travailler<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/20a739acebe727264bec6934bad832786556f0e8" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">-20-</note> toujours davantage pour l'amélioration de cet état de choses.</p>
					<p rend="indent">En premier lieu M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> nous a dit ; il y a les réparations ! Je puis affirmer que la grande<lb/> majorité du peuple allemand comprend qu'il y a là, pour lui,<lb/> non seulement une obligation
						juridique, mais aussi morale. La<lb/> masse ouvrière allemande a le sentiment de la justice, et c'est<lb/> être juste que de réparer le mal qu'on a fait.</p>
					<p rend="indent">Nous savons bien qu'il y a à lutter contre les tra-<lb break="no"/>ditions invétérées, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, du système des Hohenzollern,<lb/> perfectionné par <persName ref="#p0065" type="pec">Bismarck</persName>. Mais il
						existe aussi chez nous un<lb/> parti qui tend à remettre en honneur les idées de nos grands<lb/> philosophes, les idées de <persName ref="#p0349" type="pec">Kant</persName>, et qui désire coopérer à l'oeu-<lb break="no"/>vre du rétablissement d'une paix durable. On comprend
						tous les<lb/> jours davantage que le système de <persName ref="#p0065" type="pec">Bismarck</persName>, s'il amène des<lb/> succès momentanésé aboutit à la ruine finale et on réagit contre<lb/> les idées de <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>ndorf et de
							<persName ref="#p0313" type="pec">Hindenburg</persName>, excellents généraux<lb/> c'est vrai, mais bornant leur activité à développer la seule<lb/> force militaire de leur pays. Ils ont été de bons troupiers<lb/> mais sans idées.</p>
					<p rend="indent">Sans être trop optimiste, je crois que nos idées<lb/> finiront par l'emporter, grâce surtout à la classe ouvrière qui<lb/> représente, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, 60 % de la population. La majorité de<lb/> ces ouvriers sont
						socialistes. Avant la guerre, ils rejetaient<lb/> toute idée de copération avec le pacifisme/bourgeois, car ils<lb/> étaient tout remplis des doctrines de Karl <persName ref="#p0437" type="pec">Marx</persName>, mais ils compren-<lb break="no"/>nent aujourd'hui qu'ils ont eu
						tort de s'isoler. Un des chefs<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/1789af4047ea2b334b07e5af6b3c7bd6acdaeb58" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">-21-</note> de leur parti venait me trouver dernièrement pour m'offrir, lui<lb/> ouvrier socialiste, cette co<add hand="#annotation">o</add>pération. "Nous voyons maintenant, me disait-il, que notre tort a été grand de nous
						désintéresser<lb/> de la politique étrangère, et que c'est grâce à notre ignorance<lb/> que le Gouvernement a pu nous tromper." Seuls les chefs du<lb/> parti communiste, partisans des doctrines de <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>, repoussent<lb/> la
						collaboration bourgeoise. Et encore, faites attention, je<lb/> spécifie bien qu'il s'agit surtout des chefs ; les masses commu-<lb break="no"/>nistes sont pour nous et toutes prêtes à nous suivre. J'en ai<lb/> eu des preuves fréquentes dans les conférences que j'ai
						données<lb/> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> devant des auditoires de 2 à 3.000 personnes.</p>
					<p rend="indent">L'opposition provenait toujours de quelques meneurs du parti<lb/> communiste, mais l'ensemble non seulement ne protestait pas,<lb/> mais approuvait.</p>
					<p rend="indent">J'ai été heureux d'entendre M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName> de Constant affirmer qu'il fallait avant tout "désintoxiquer" les<lb/> consciences allemandes en éclairant les éducateurs de notre<lb/> jeunesse. Oui nous devons apporter
						le remède au poison de<lb/> l'éducation militariste qui cherche à prendre sa revanche des<lb/> échecs qu'elle subit dans certains milieux. Songez qu'on inonde<lb/> littéralement l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de tracts, de brochures, contre le<lb/>
						pacifisme, les idées internationales, la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
					<p rend="indent">La presque totalité du parti capitaliste allemand est contre<lb/> nous.</p>
					<p rend="indent">Pour lutter contre cet état d'esprit, il faut nous<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/44ba873b032c3558b343be98e5dee4997423098c" n="22"/>
						<note place="top" type="foliation">-22-</note> adresser à ceux qui sont responsables de l'état d'âme de la<lb/> jeunesse allemande. Nous possédons une très bonne brochure<lb/> de H. von Reinhold LEHMANN, qui tend à démontrer que l'insti-<lb break="no"/>tuteur Français
						d'avant-guerre était pacifiste au point que les<lb/> chauvins le traitaient même de sans-patrie. Cette brochure nous<lb/> aidera à faire disparaître cette croyance, profondément ancrée<lb/> chez nous avant la guerre, que tout le peuple français était<lb/> chauvin pour la
						revanche. Il nous faudrait répandre cette bro-<lb break="no"/>chure à la fois parmi les maîtres des écoles supérieures alle-<lb break="no"/>mandes, qui tous, ou à peu près, sont pangermanistes, et parmi<lb/> ceux de nos écoles primaires, malheureusement si ignorants de
						la<lb/> politique intérieure et encore bien plus de la politique exté-<lb break="no"/>rieure.L'instituteur allemand est isolé dans son village; il<lb/> manque de lectures. C'est donc avec une attention particulière<lb/> qu'il prendra connaissance de cette brochure, écrite par
						un<lb/> instituteur comme lui et qui est consacrée, à son coliègue Fran-<lb break="no"/>çais. L'effet du travail de von Lehmann, s'il est ainsi répandu,<lb/> pourra être énorme.</p>
					<p rend="indent">(M. M. <persName ref="#p0581" type="pec">Gabriel Séailles</persName>, Guernut et <persName ref="#p0099" type="pec">Ferdinand Buisson</persName><lb/> signalent une autre brochure allemande des plus intéressantes,<lb/> publiée par M. Flemming. Cette brochure est
						connue de M. von<lb/> Gerlach qui l'apprécie grandement.)<lb/> J'ai cité en premier lieu la brochure de M. von Leh-<lb break="no"/>mann, poursuit M. von Gerlach, parce qu'elle est surtout con-<lb break="no"/>vaincante pa/r les chifres qu'elle donne ; c'est un argument<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/952cbb1e83d146c8940a1bf003bbf394013d3f02" n="23"/>
						<note place="top" type="foliation">-23-</note> auquel sont sensibles nos maîtres d'école. Si nous pouvions<lb/> distribuer cette brochure, de 80 pages environ, à nos 225.000<lb/> instituteurs allemands, elle leur apprendrait à ne plus mécon-<lb break="no"/>naître leurs
						collègues français et les inciterait à propager<lb/> nos idées parmi les enfants qui leur sont confiés, et les adultes<lb/> qui, au village, subissent volontiers l'influence de l'institu-<lb break="no"/>teur.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> prie M. von Gerlach de soumettre au Conseil une proposition très nette, indiquant<lb/> les meilleures publications, le nombre des destinataiires à servir,<lb/> le prix de revient, en
						tenant compte de l'observation de M. le<lb/> Recteur<persName ref="#p0021" type="pec"> Appell</persName>/qui fait remarquer que l'impression devrait se<lb/> faire en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et en Allemand afin d'avoir la plus large cir-<lb
							break="no"/>culation possible et de permettre à la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> de béné-<lb break="no"/>ficier du cours du mark. M. von Gerlach enverra le rapport de-<lb break="no"/>mandé, dans lequel il lui sera facile de répondre aux
						questions<lb/> posées, des organisations spéciales existant déjà en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> pour ce genre de propagande.</p>
					<p rend="indent">Permettez-moi, continue M. von Gerlach, d'aborder<lb/> devant vous un autre problème dont la solution a une importance<lb/> capitale pour le succès de nos idées en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Un des plus<lb/> grands obstacles à notre
						travail provient de ce que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> n'est pas encore admise dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>. C'est le<lb/> premier argument que nous opposent nos adversaires. Nous répon-<lb
							break="no"/>dons bien que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> n'a pas demandé son admission, mais à<lb/> cela on nous réplique que, dans le cas où elle le ferait, elle<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/b1fc3f9346b2a8e8791e46c7c595441a7e780181" n="24"/>
						<note place="top" type="foliation">-24-</note> n'obtiendrait qu'un refus catégorique, non pas de la majorité<lb/> des gouvernements faisant partie de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, mais<lb/> de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName>, qui opposerait son veto et celui de son gouverne-<lb break="no"/>ment.</p>
					<p rend="indent">Je vous demande donc : "Croyez-vous qu'il soit possi-<lb break="no"/>ble, durant les quelques mois qui vont précéder la 3ème session<lb/> que tiendra, en Septembre probablementé le Conseil de la Société<lb/> des Nations, de modifier l'opinion française et de nous
						donner<lb/> l'espoir que le Gouvernement Français ne s'opposera plus à l'ad-<lb break="no"/>mission de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> ? Forts de<lb/> cette assurance, nous
						pourrions, de notre côté, faire campagne,<lb/> et je suis certain que la grande majorité du Reichtag voterait<lb/> avec nous.</p>
					<p rend="indent">(Une discussion s'engage entre M. M. Marc Sangnier,<lb/>
						<persName ref="#p0099" type="pec">Ferdinand Buisson</persName>, <persName ref="#p0581" type="pec">G. Séailles</persName>, Guernut, etc... . En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> expliquent ces Messieurs, la majorité des Chambres est contre<lb/>
						l'admission de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>. Mais<lb/> on pourrait faire campagne dès à présent pour démontrer au pays<lb/> qu'il ne s'agit plus d'idéalisme mais de l'intérêt
						de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> que les réparations sont à ce prix ; qu'il faut, pour la recons-<lb break="no"/>truction économique de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, que l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> entre dans la<lb/>
						<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>.</p>
					<p rend="indent">Cette campagne devrait être menée par des députés<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/dd39a5937b10656750690c0423f3df3d6797ca8f" n="25"/>
						<note place="top" type="foliation">-25-</note> d'opinions différentes, mais le leit-motiv serait toujours le<lb/> même : "<placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> ! " M. Marc<lb/>
						Sangnier est persuadé qu'en trois mois la masse des Français<lb/> réclamerait cette admission.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> rappelle les succès obtenus dernièrement,<lb/> à Poitiers, par les conférenciers de la Paix par le Droit. Il<lb/> est bon de remarquer que Poitiers est l'un des centres les plus<lb/> réactionnaires de
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et cependant les orateurs, M. M. Hennesy<lb/> et <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName> en particulier, dans un grand meeting, ont pu récla-<lb break="no"/>mer l'admission de l'<placeName ref="#l0028"
							type="pec">Allemagne</placeName> dans la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> sans<lb/> rencontrer la moindre opposition. L'opinion de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ne repré-<lb break="no"/>sente par toute l'opinion
						française ; la province écoute avec in-<lb break="no"/>térêt ceux qui viennent lui apporter une note nouvelle et c'est<lb/> là qu'il faut agir.</p>
					<p rend="indent">M. Guernut propose de commencer une série de confé-<lb break="no"/>rences dès la semaine prochaine. La campagne serait menée par<lb/> la Ligue des Droits de l'Homme, par la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, par la<lb/> Démocratie,
						par la Paix par le Droit.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> tout en donnant son appropation personnelle aux suggestions de M. M. Marc Sangnier et<lb/> Guernut, fait une réserve en ce qui concerne la coopération ef-<lb break="no"/>fective de la
						Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>. Il ne faut jamais oublier, dit-<lb break="no"/>il, que la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne doit se mêler, ni de près ni de<lb/> loin, à des manifestations de politique intérieure.
						Elle y<lb/> perdrait à la fois son autorité et son immunité. Elle dispose<lb/> d'autres moyens, qu'elle a déjà magnifiquement fait connaître,<lb/> pour manifester à nos idées toute sa sympathie.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.eddeqgtl/26dc8983332c3498bc7d2820a642d11ee4e14e24" n="26"/>
						<note place="top" type="foliation">-26 -</note> Le Président prie M. Lehmann et M. Nicolaï de faire<lb/> connaître leur opinion. Ces Messieurs se rallient entièrement<lb/> aux idées exposées par M. von Gerlach. Ils expriment l'espoir<lb/> que la reprise d'une collaboration
						entre Français et Allemands<lb/> aidera à la diffusion de ces idées et remercient la Dotation<lb/>
						<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> de leur avoir ménagé cette entrevue.</p>
					<p rend="indent">M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, avant de lever la séance, insiste auprès des membres présents étrangers pour qu'ils<lb/> ne se contentent pas de séjourner à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> mais pour
						qu'ils se<lb/> rendent à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et dans nos régions dévastées. Il rappelle le<lb/> don généreux de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> en faveur de la reconstruc-<lb break="no"/>tion de la
						Bibliothèque de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>. Que ces Messieurs fassent,<lb/> eux aussi ce pélerinage ; ils en rapporteront la conviction que<lb/> le mal à réparer est si grand qu'il est urgent de grouper toutes<lb/> les bonnes volontés du monde entier
						pour e<add hand="#annotation">m</add>pêcher à l'avenir le retour d'une telle calamité.</p>
					<p rend="indent">La séance est levée à 5 heures de l'après-midi.</p>
				</postscript>
				<closer><address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur le Président<lb/>
							<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
