<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1219 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 15, 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1219 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 décembre 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-12-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-12-15">15 décembre 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-12-15">December 15, 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-12-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1218_15decembre1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1220_1720decembre1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/fe31085c58c5fa5c0024ed3fba289dde01026238" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 1.219</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 15 Décembre 1922.</dateline>
						<title rend="align(center)"> FARGNIERS - <placeName ref="#l0416" type="pec">REIMS</placeName><lb/>
						</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Pour faire quite à mes précédents envois, je<lb/> vous adrese ci-joint le procès-verbal de la réunion que nous<lb/> evous tenue pour en finir avec la très délicate question de<lb/> l'adjudication des travaux de la Place <persName ref="#p0113" type="pec"
							>Carnegie</persName>, à Fargniers.</p>
					<p rend="indent">Tout est en aussi bonne voie que possible. Malheureusement,<lb/> on nous a changé le Préfet, qui était au courant, pour nous<lb/> en donner un autre avec qui je suis en correspondance, mais<lb/> que je ne connais pas encore personnellement. En revanche,<lb/> les
						adjudicataires des principaux travaux, la Maison Monod et<lb/> Guillain, signent, ces jours-ci, leur contrat, dans des condi-<lb break="no"/>tions approuvées par nos architectes et par le maire de<lb/> Fargniers, M. L'Hérondelle. Ces conditions sont meilleures<lb/> même que
						nous ne l'espérions. Vous pouvez juger d'ailleurs<lb/> de l'excellent état d'esprit des entrepreneurs par la lettre<lb/> assez touchante qu'ils nous ont adressée<del rend="strikethrough">s</del>, et que voici.</p>
					<p rend="indent">J'espère que dans les premières semaines de<lb/> l'année qui vient, nous entrerons dans le période de l'exécu-<lb break="no"/>tion. <address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/7b1655ed204d5a8fac29e12f5de04fce54c703c2" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> En ce qui concerne <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, je vous ai dit que le Conseil<lb/> Général des Batiments Civils avait exigé, d'accord avec M.M.</p>
					<p rend="indent">Nénot et Bigot, à l'unanimité, des modifications dont il nous<lb/> a fallu tenir compte dans les plans. Pour surcroît de<lb/> malheur, l'architecte de grand mérite, M. Sainsaulieu, a été<lb/> obligé d'entrer à la clinique pour se faire opérer. Mais enfin<lb/> il
						va mieux et est tout à fait d'accord avec M. Nénot, qui a<lb/> été parfait dans cette circonstance comme dans toutes les<lb/> autres. Il va se hâter de remettre ses plans au point, de<lb/> manière que l'architecture de la Bibliothèque ne jure pas<lb/> extérieurement, tout à
						la fois avec le style gothique de la<lb/> Cathédrale et avec le style <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0409" type="pec">Louis XV</persName></persName>l de la Place Royale,<lb/> dont M. Sainsaulieu a dirigé excellemment la restauration.</p>
					<p rend="indent">Tout cela prend du temps, et encore plus de soins,<lb/> pour ne pas faire à la hâte des choses qu'on regretterait par<lb/> la suite, et pour aboutir à un résultat dont vous soyez fiers<lb/> comme nous.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à Momsieur <persName ref="#p0002" type="pec">le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
					<postscript>
						<p rend="bottom">annexes.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/b6c044dfb0d65661c74bc465574d37269925b8a1" n="3"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre 1219</head>
					<p>DOTATION <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> POUR LA PAIX INTERNATIONALE<lb/> DIVISION DES RELATIONS ET DE L'ÉDUCATION<lb/> 407 WEST 117th STREET, <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName><lb/> CENTRE EUROPÉEN<lb/> 24, <placeName ref="#l0430"
							type="pec">RUE PIERRE CURIE</placeName>, <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> Ve<lb/> PRÉSIDENT-DIRECTEUR<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">D'ESTOURNELLES</persName> DE CONSTANT, SÉNATEUR VICE-PRÉSIDENT<lb/> JUSTIN <persName ref="#p0277" type="pec">GODART</persName>, DÉPUTÉ<lb/> TÉLÉPHONE:<lb/> GOBELINS 38-03<lb/> ADRESSE TÉLÉGRAPHIQUE:<lb/> INTERPAX.</p>
					<p rend="indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, LE 14 Décembre 1922.</p>
					<p rend="indent">PROCES-VERBAL de la 15 = SÉANCE<lb/> ème<lb/> TENUE PAR LE COMITÉ <persName ref="#p0113" type="pec">CARNEGIE</persName> POUR LA RECONSTRUCTION DE LA<lb/> PLACE DE FARGNIERS.</p>
					<p rend="indent">(Place <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>)<lb/> La séance est ouverte à 5 heures, par M. le Séna-<lb break="no"/>teur <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> . Etaient présents :<lb/> M.M. <persName ref="#p0001"
							type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, Président.</p>
					<p rend="indent">H.P. Nénot, de l'Institut.</p>
					<p rend="indent">L'Hérondelle, Maire de Fargniers.</p>
					<p rend="indent">Paul Bigot, Architectedu Gouvernement.</p>
					<p rend="indent">Guidetti, Ingénieur.</p>
					<p rend="indent">En ouvrant la séance, M. <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName> donne connaissance au comité de la lettre par laquelle les<lb/> entrepreneurs MONOD et GUILLAIN acceptent de se charger de<add hand="#annotation">s</add>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/555a9aa83d10ddafb3a851b6bb001bb45460a0c7" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> travaux de la Place <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, à FARGNIERS, en nous consentant<lb/> la rabais supplémentaire de 10 %. N. Guidetti a dressé le<lb/> projet de contrat à signer par les entrepreneurs et
						la<lb/> Municipalité de Fargniers ; il en lit les clauses aux membres<lb/> du Comité qui les discutent longuement et, finalement, tombent<lb/> d'accord sur la rédaction du marché. Il est entendu que<lb/> M. Guidetti fera le nécessaire pour que le contrat soi<del
							rend="strikethrough">en</del>t présenté le plus rapidement possible à la signature des deux<lb/> parties.</p>
					<p rend="indent">Une discussion s'enage entre tous les membres<lb/> présents au sujet de l'adjudication des travaux des eaux.</p>
					<p rend="indent">Le Préfet de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> a délégué à Fargniers un géologue chargé<lb/> de déterminer l'emplacement du château d'eau. Le prix<lb/> approximatif du forage serait de 60.000 francs, mais le Comité<lb/> décide de mettre les
						travaux en adjudication pour obtenir<lb/> les neilleures conditions possible, avec le maximum de sécurité<lb/> d'exécution ; les noms des maisons Godet et Ouchy sont mis en<lb/> avant. S. Guidetti fera le nécessaire auprès d'elles.</p>
					<p rend="indent">Le/Comité examine s'il serait plus avantageux<lb/> pour la Dotation d'entreprendre les travaux nécessaires pour<lb/> l'arrivée des eaux à Fargniers même, ou bien de se servir.</p>
					<p rend="indent">en l'achetant, de l'eau dont Tergniers dispose en assez grande<lb/> quantité. Il est finalement décidé quil y aura plus de sécurité<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/310f652bfb6987f73e20d2a4b78f89a6773bdfce" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> pour Fargniers d'avoir un bassin d'alimentation situé dans<lb/> un plateau exceptionnellement sain, très étendu, et qui offre<lb/> toutes les garanties d'hygiène que nous cherchons, plutôt que<lb/> d'être tributaire du centre
						très populeux de Tergniers, où<lb/> des infiltrations pourraient contaminer la couche souterraine<lb/> et arriver jusqu'à Fargniers pur les canalisations.</p>
					<p rend="indent">Le Président, après avoir récapitulé le<lb/> travail déjà fait pour l'avancemant des travaux de Fargniers,<lb/> appelle à nouveau l'attention du Comité sur le grand désir,<lb/> très souvent exprimé dans la correspondance de nos amis<lb/> Américains, que la Place
							<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> soit avancée au cours de<lb/> l'été prochain. Il encourage M. le Maire de Fargniers a<lb/> poursuivre ses efftorts sour l'achat de commages, qui deviennent<lb/> de jour en plus plus difficiles et plus rares.</p>
					<p rend="indent">La séance est levée à 6 h 1/2. La date<lb/> de la prochaine réunion sers fixée ultérieurement.</p>
					<p rend="indent">Vu, le Président,<lb/>
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>. La Secrétaire:<lb/> M.T.PEYLADE.</p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/b111bea2199ee480dde81c06ebc4020a41307699" n="6"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 1219</head>
					<p>FARGNIERS<lb/> MARCHÉ MONOD<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/e124a71a56ac7d900695d76179ad8fded196ccba" n="7"/> COOPÉRATIVE de RECONSTRUCTION<lb/> de FARGNIERS<lb/> Exempt des droits et forma-<lb break="no"/>lités du timbre d'enregistre-<lb break="no"/>ment en exécution de l'art.10<lb/> de la loi du
						15 Août 1920.</p>
					<p rend="indent">MARCHÉ de GRÉ à GRÉ<lb/> Entre les soussignés:<lb/> M. L'Hérondelle, demeurant à Fargniers, Président de la<lb/> Société Coopérative de reconstruction des Fargniers, agis-<lb break="no"/>sant au nom de ladite scciétét en vertu d'une délibéra-<lb break="no"/>tion
						du Conseil d'Administration en date du<lb/> Laisse, Conseiller Municipal<lb/> M. L'Hérondelle, Maire de Fargniers, autorisé<lb/> à agir pour et au nom de la Commune de Fargniers par<lb/> delibération du Conseil Municipal de la Commune de<lb/> Fargniers en date du<lb/>
						approuvée par M. le Préfet de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> en date du:<lb/> d'une part,<lb/> Et M. MONOD, Administrateur de la Société anonyme des<lb/> Entreprises Monod et Guillain, demeurant à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,
						37<lb/> rue de la Bienfaisance,<lb/> d'autre part,<lb/> Il a été convenu et arreté ce qui suit:<lb/> La Commune de FARGNIERS adhérente à la Société<lb/> Coopérative de reconstruction de Fargniers voulant faire<lb/> reconstruire l'Ecole des Garçons, a fait dresser par<lb/>
						M.M. Guidetti frères et Portier, architectes, d'accord<lb/> avec la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> et ses architectes conseils<lb/> M. M. Nénot et Bigot, le projet des travaux à exécuter,<lb/> ledit projet comprenant ; devis descriptif, plans,
						coupes<lb/> et élévations, devis estimatif.</p>
					<p rend="indent">Le projet accepté par le Conseil Municipal<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/eec43607d4b2918532221c56c7b1d08412ea58dc" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> a été communiqué à M. Monod administrateur délégué de<lb/> la Société Anonyme des Entreprises Monod et Guillain,<lb/> Entrepreneurs de la Société Coopérative de Fargniers,<lb/> celui-ci déclare en avoir pris connaissance, s'être
							ren-<lb break="no"/>du un compte exact des travaux à exécuter et des besoins<lb/> auxsquels ils doivent satisfaire, de la nature du sol et<lb/> avoir pris parfaite connaissance de tous devis et pièces<lb/> les définissant complètement. En suite de quoi il prend<lb/>
						l'engagement d'exécuter l'ensemble des travaux dont il<lb/> s'agit, aux conditions suivantes :<lb/> Art. 1.<note place="top" type="foliation">--</note> Règlement des<lb/> Travaux<lb/> Les travaux seront réglés en prenant pour base la série<lb/> B du Département de
							l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName> publié par le Ministère des<lb/> Régions libérées avec les abattements et coefficients<lb/> du Comité Technique du Département en cours au jour de<lb/> la remise des ordres de service de commande des travaux.</p>
					<p rend="indent">Sur ces prix il sera appliqué un rabais uniforme de dix<lb/> pour cent (10 %) que M. Monod accepte expressément. Dans<lb/> le cas où certains travaux commandés ne seraient pas pré-<lb break="no"/>vus à la série B susvisée ils seraient réglés auxprix<lb/> de la
						SociétéCentrale des Architectes avec application<lb/> du coefficient en cours et d'un abattement préalable de<lb/> 10 % (dix pour cent) les prix ainsi obtenus subiront le<lb/> rabais géneral consenti plus haut par d'entrepreneur.</p>
					<p rend="indent">Art. 2.-<lb break="no"/>Travaux spéciaux saire de traiter avec d'autres les travaux constituant<lb/> La Société Coopérative se réserve si elle le juge néces-<lb break="no"/>des spécialités tels que ceux relatifs à la décoration<lb/> et à l'hygiène, au chauffage
						et à l'électricité.</p>
					<p rend="indent">Dans le cas où il serait demandé à l'Entrepreneur<lb/> des fournitures ou des appareils spéciaux lesprix de<lb/> ceux-ci lui seront remboursés aux prix de facture avec<lb/> une majoration de 10 % pour le couvrir intégralement de<lb/> tons frais et bénéfices.</p>
					<p rend="indent">Art. 3.-<lb break="no"/>Paiement<lb/> La Société Coopérative s'engage à donner des acomptes sur<lb/> le prix des travaux au fur et à mesure de leur exécution<lb/> sur situations ou mémoires dressés par l'Entrepreneur et<lb/> vérifiés par les architectes. Ces
						acomptes subiront la<lb/> retenue de garantie de 10 %.</p>
					<p rend="indent">Des acomptes pourront être versés sur matériaux<lb/> stockés au chantier ou dans le magasin de l'entreprise<lb/> situé aur la Commune de Fargniers et dans la limite des<lb/> approvisionnements nécessaires à la bonne marche des<lb/> travaux.</p>
					<p rend="indent">Pour le paiement de ces derniers acomptes, les ma-<lb break="no"/>tériaux seront décomptés à 70 % de de leur prixcalculé sui-<lb break="no"/>vant les bases du présent marché, sans que, en aucun cas,<lb/> les avances sur approvisionnements soient supérieures
						à<lb/> 20 % de l'ensemble des travaux commandés ni que la somme<lb/> totale des tousè les acompptes sur approvisionnements et<lb/> travaux dépasse 70 des travaux. Les 20 % restant étant<lb/> réservés pour être payés à la réception provisoire, le<lb/> décompte définitif ne
						sera fait que sur mémoires détail-<lb break="no"/>lés verifiés par les architectes et acceptés par l'admi-<lb break="no"/>nistrarion.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/f9d660647531c26752fcc02c3958df23402fed63" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> La retenue de garantie de 10 % sera réglée après la<lb/> réception définitive qui ne pourra pas aroir lieu avant<lb/> un délai de six mois après la réception provisoire des<lb/> travaux. Pendant ce délai, l'entrepreneur est tenu
						de<lb/> les entretenir.</p>
					<p rend="indent">Art. 4.-<lb break="no"/>Mesures Coerciti-<lb break="no"/>ves.</p>
					<p rend="indent">En cas d'abandon des travaux, la Société Coopérative<lb/> aura la faculté de prononcer la résiliation du marché<lb/> ou de faire continuer les travaux, soit par adjudica-<lb break="no"/>tion sur folle enchère, soit en ordonnant la mise en<lb/> régie, le tout aux
						frais, risques et périls de l'en-<lb break="no"/>trepreneur déchu.</p>
					<p rend="indent">Seront considérés comme abandon de travaux:</p>
					<p rend="indent">1°- l'abandon du chantier tel qu'il est spécifié à l'<lb/>art. 2 du Cahier des Charges et clauses générales.</p>
					<p rend="indent">2° - L'insuffisance des approvisionnements en matériaux ou de main d'oeuvre nécessaire à l'exécution normale<lb/> des travaux - à moins que l'entrepreneur justifie de<lb/> cet abandon momentané ou ce ralentissement anormal lui<lb/> ait été imposé par des
						circonstances indépendantes de<lb/> sa volonté.</p>
					<p rend="indent">Art. 5.-<lb break="no"/>Commande des<lb/> travaux<lb/> La Société Coopérative se réserve la faculté de comman-<lb break="no"/>der les travaux par parties, dans tel ordre qu'elle<lb/> jugera bon et, le cas échéant, d'apporter des modifica-<lb break="no"/>tions au
						projet.</p>
					<p rend="indent">Art. 6.-<lb break="no"/>Main d'oeuvre<lb/> étrangère<lb/> En ce qui concerne la main d'oeuvre étrangère, l'entre-<lb break="no"/>preneur devra se conformer aux instructions qui pourront<lb/> être données par le Ministère des Régions Libérées.</p>
					<p rend="indent">Art. 7.-<lb break="no"/>Clauses et Con-<lb break="no"/>ditions<lb/> L'exécution de la présente convention a lieu par appli-<lb break="no"/>cation du marché de principe conclu entre la Société<lb/> Coopérative de Fargniers et M. Monod administrateur dé-<lb
							break="no"/>légué de la Société Anonyme des Entreprises Monod et<lb/> Guillain. Elle entraine donc l'exécution des stipula-<lb break="no"/>tions de cette convention ainsi que des clauses du ca-<lb break="no"/>hier des charges relatives à son application, pour tout<lb/> ce
						qui n'est pas contraire au présent marché.</p>
					<p rend="indent">Art. 8.-<lb break="no"/>Frais<lb/> Les frais du marché, ainsi que tous droits, doubles<lb/> droits ets amendes auxquels pourrait donner lieu la<lb/> production en justice du présent marché sont à la charge<lb/> de l'entrepreneur.</p>
					<p rend="indent">Pour la perception de ces droits, le montant du<lb/> marché est évalué à<lb/> à<lb/> le<lb/> 19<lb/> Lu et approuvé<lb/> Le Président de la<lb/> Société Coopérative:<lb/> Lu et approuvé<lb/> Le Maire:<lb/> Lu et approuvé<lb/> L'Entrepreneur:</p>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.adc35bfw/315bc372086ed2a9f48180277297c81cf9c67e88" n="10"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre N° 1219.</head>
					<head rend="center underline">COPIE.</head>
					<opener><title rend="align(center)">Société Anonyme des Entreprises<lb/> MONOD ET GUILLAIN.</title>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 5 Décembre 1922.</dateline>
						<address>
							<addrLine rend="indent">61, rue de l'Arcade,</addrLine>
						</address>
						<salute rend="indent">Messieurs,</salute></opener>
					<p>Nous avons l'honneur de vous accuser réception de<lb/> votre lettre du 30 Novembre nous faisant connaître que le Comité<lb/> de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> serait disposé à nous confier directe-<lb break="no"/>ment en premier lot de
						travaux à Fargniers, au cas ou nous<lb/> accepterions de faire ces travaux sur la série B de l'<placeName ref="#l0020" type="pec">Aisne</placeName>, avec<lb/> un rabais de dix pour cent.</p>
					<p rend="indent">Il s'agit là, et vous êtes mieux à même que toute<lb/> autre personne de l'apprécier, d'un gros sacfifice demandé à<lb/> notre Entrepriss. Car les bâtiments en question, destinés aux<lb/> services communaux et offerts par une oeuvre charitable à la-<lb break="no"
						/>quelle il s'agit de faire particulièrement honneur, nécessite-<lb break="no"/>ront un travail exceptionnellement soigné et parachevé.</p>
					<p rend="indent">Mais vous savez aussi dans quel but notre Société<lb/> collabore depuis plusieurs années, avec la Coopérative de<lb/> Fargniers, à la reconstruction de cette si intéressante petite<lb/> ville ruinée par la guerre ; il nous est de même impossible de<lb/> rester
						insensibles devant l'intervention si hautement généreuse<lb/> de l'oeuvre américaine dont vous nous transmettez les propositions.</p>
					<p rend="indent">Nous les acceptons donc et vous prions de vouloir bien faire<lb/> part de notre accord au Comité de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
					<p rend="indent">Veuillez, etc....</p>
					<p rend="indent">Signé: Un administrateur Délégué.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
