<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 905 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 11, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°905 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (11 novembre 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-11-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-11-11">11 novembre 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-11-11">November 11, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-11-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0904_11novembre1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0906_13novembre1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/26aa51e7e44de06d21c8ec77dbe3e524bb2b3765" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 905.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 11 Novembre 1921.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LA FÊTE DES MORTS ET DES VIVANTS à <placeName ref="#l0004" type="pec">MANS</placeName>IGNÉ.- UN PEU<lb/> D'OPTIMISME.- SI LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> ÉTAIT GOUVERNÉE.-<lb break="no"/></title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je suis bien content que vous avez lu comme un roman<lb/> le récit de mon élection au Conseil Général. C'est un roman qui<lb/> heureusement a bien fini. Je ne m'étonne pas que votre corps<lb/> électoral, comme le nôtre, expose ses candidats à des épreuves<lb/> bien
					ingrates, mais je crois que nous sommes tout de même plus<lb/> avancés que vous, à cet égard, ou plus favorisés, sauf dans quel-<lb break="no"/>ques coins exceptionnels, comme dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>. Je continue à<lb/> relever des symptômes
					dont je dois vous dire un mot pour corriger<lb/> l'amertume trop justifiée de quelques unes de mes dernières lettres<lb/> Il est trop vrai que l'administration de <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName>,<lb/> succédant à celle de la guerre, nous a plongé dans une
					situation<lb/> lamentable ; il y a pourtant quelque chose de changé. Pendant la<lb/> guerre, et même au lendemain de la guerre, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, toute à<lb/> son devoir et à ses deuils, acceptait tout, subissait tout. Au-<lb break="no"
					/>jourd'hui, elle commence à réfléchir et à redevenir elle-même, et,<lb/> sur plus d'un point, elle se gouverne toute seule, ce qui est<lb/> à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Mr BUTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/91dbb1158b25c18a0e482c092757cb1ccc9b134a" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-2-</note> le seul moyen d'arriver à gouverner <del rend="strikethrough">sans</del> Gouvernement. Si j'avais le temps de finir la très longue lettre que je vous ai écrite de<lb/> La Preste, mais que je ne veux pas signer sans l'avoir relue
					à<lb/> tête reposée, et celle que je vous ai écrite aussi de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, plus<lb/> importante encore à mes yeux, vous verriez quelles ressources nous<lb/> restent pour nous relever, si seulement nous pouvions prendre notre<lb/> parti de
					nous passer de Gouvernement ; ce qui n'est pas commode,<lb/> naturellement, dans un pays centralisé comme le nôtre.</p>
				<p rend="indent">J'ai vu à Perpignan des populations de premier ordre<lb/> finir par s'organiser très pacifiquement pour se passer de Gou-<lb break="no"/>vernement ; à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> j'ai vu dans la misère de toute l'<placeName ref="#l0052"
						type="pec">Autriche</placeName>,<lb/> le public se charger lui-même de faire vivre brillamment son Opéra.</p>
				<p rend="indent">Ces jours-ci, je me suis caché tout seul à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> pour<lb/> travailler, penser, voir aussi des coins de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> que j'ai<lb/> délaissés cet été et où les populations ont
					pour moi une vraie<lb/> affection. Je me suis trouvé, je vous assure, rajeuni de trente<lb/> ans ; je redeviens prophète dans mon pays ; on m'appelle, on m'écou-<lb break="no"/>te, on m'aime ; et je suis heureux d'être aimé, parce que c'est le<lb/> signe que le pays revient en
					masse à mes idées, je dirai plus, à<lb/> la vie.</p>
				<p rend="indent">Comprenez moi bien:<lb/> J'assiste par exemple, à l'inauguration d'un monument<lb/> élevé hier à <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, aujourd'hui à <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>igné, aux morts de la<lb/> guerre. Chaque
					commune a son monument. Cela fera 37.000 monuments<lb/> pour toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; un cimetière de monuments ! Je suis las, vous<lb/> le concevez, d'aller prononcer des paroles de regrets sincères<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/6bc6defd48f406b23f716e9530a5864dff8890c7" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> devant ces monuments élevés à la mémoire de tant de jeunes gens<lb/> que l'imbécillité ou la faiblesse gouvernementale a fait tuer,<lb/> ou laissé tuer, en attendant qu'elle recommence à la première<lb/> occasion. Mais, ce soir, je
					rentre repentant de ma lassitude,<lb/> réconforté par le courage indomptable de ces populations que rien<lb/> n'abat, tant qu'elles restent encore vivantes. Tout à l'heure, en<lb/> rentrant à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, dans le crépuscule glacial et
					magnifique de<lb/> cette journée, j'ai croisé sur la route deux êtres sans couleur<lb/> et sans âge ; un homme portant de la litière, comme une bête de<lb/> somme, sur ses épaules, et, un peu plus loin, une femme aux che-<lb break="no"/>veux gris, chargée de même ! Cette femme
					m'a regardé passant dans<lb/> mon auto ; elle ne m'a pas vu; elle ne voyait qu'à l'intérieur<lb/> d'elle-même : Dieu sait ce qu'elle a perdu! Elle était droite,<lb/> maigre, dure manifestement comme du bois, épuisée et infatigable;<lb/> prête à la mort, et travaillant, en
					attendant. Et, tout à coup,<lb/> j'ai constaté qu'elle ressemblait à des milliers d'autres ; et que<lb/> je n'avais vu nulle part ailleurs qu'en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> un tel sacrifice<lb/> de l'être humain, de la femme, au grand devoir de
					travailler. J'ai<lb/> vu des femmes anéanties par la misère,en Orient et dans d'autres<lb/> pays, abruties. Mais ces paysannes que je rencontre ici ou en<lb/>
					<placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, ou dans les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>, ce sont des martyres volontaires<lb/> qui se sacrifient la tête haute et qui ne supportent même pas<lb/> qu'on les plaigne. Elle font leur devoir, et
					vous, les privilégiés,<lb/> passez votre chemin ; cela ne vous regarde pas.</p>
				<p rend="indent">Et dans leurs yeux, je lis qu'elles ne comptent sur rien,<lb/> qu'elles n'ont confiance en rien qu'en leur travail, en leur<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/8e09a67a1bf1ddd6e16ad196efb4e3ae3cbd6940" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> volonté de ne pas se laisser accabler ; elles vont ; elles conti-<lb break="no"/>nuent, jusqu'à ce qu'elles tombent… et cela dure depuis la<lb/> Guerre de Cent ans, depuis toujours.</p>
				<p rend="indent">Et quels enfants naissent de ces femmes, quand ils sur-<lb break="no"/>vivent au manque de soins, à l'existence si rude qui est la leur;<lb/> des enfants vieux mais rustiques, endurcis au froid, à la fatigue,<lb/> aux privations, à l'injustice, à tout ce qui, depuis
					des siècles,<lb/> pèse sur le peuple ; des enfants qui ne se plaignent jamais, ne<lb/> rient et ne parlent presque pas, sauf dans les moments où tout à<lb/> coup la sève éclate en saillies, en mots à l'emporte pièce, à la<lb/>
					<persName ref="#p0522" type="pec">Rabelais</persName>.</p>
				<p rend="indent">Et j'ai compris pourquoi les pauvres gens se passent du<lb/> Gouvernement pour honorer leurs morts et les fêter... Et j'ai<lb/> rougi de me lasser si vite de ce qu'ils acceptent, eux, sans mot<lb/> dire.</p>
				<p rend="indent">Voilà ; je suis arrivé, <del rend="strikethrough">discours</del> à <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>igné, pour ne <add hand="#annotation">disons</add> pas parler de toutes les autres journées.</p>
				<p rend="indent">Ces mêmes gens que j'aperçois d'ordinaire, dans les<lb/> champs ou sur les durs chemins de l'hiver, revenants du passé,<lb/> sous des vêtements terreux, sans couleur et sans âge, les voici<lb/> réunis, convenablement, irréprochablement habillés, tous de noir,<lb/>
					sauf les enfants, les jeunes filles et les jeunes gens. Ils ont<lb/> décoré, eux-mêmes, leur village, leur commune (ici plus de 2.000<lb/> habitants) et il se trouve que cette commune est accidentée,<lb/> pittoresque. Chacun, d'accord avec les maîtres et les maitresses<lb/> de
					l'école laïque, a chargé les enfants de rapporter de la forêt<lb/> de petits sapins bien verts qu'il a plantés, en alignement avec<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/d3a879785bb6c86729497251a41c5b049fb59f73" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> ceux de son voisin, tout le long de la rue qui monte et qui se<lb/> trouve ainsi transformée en avenue. Les fenêtres sont toutes<lb/> pavoisées de drapeaux ; - quelques uns américains et anglais,-<lb break="no"/>car les jeunes
					Américains ont laissé dans la commune des souvenirs<lb/> profonds et charmants ; (on ne cesse de me raconter, en s'émer-<lb break="no"/>veillant, leurs moindres faits et gestes ; ici on n'est pas ingrat,<lb/> on n'est pas civilisé, on n'est pas gouvernemental, on est<lb/>
					d'Estournelliste, )- D'une maison à l'autre s'élancent des guir-<lb break="no"/>landes de lierre, de feuillages d'hiver, de papier de couleur;<lb/> puis se dresse un arc de triomphe, avec des lanternes toutes prê-<lb break="no"/>tes pour la retraite et la fête du soir ; une
					petite voie triom-<lb break="no"/>phale enfin qui mène du bas du bourg au cimetière situé tout en<lb/> haut.</p>
				<p rend="indent">Les enfants des écoles laïques, les orphelins, les veu-<lb break="no"/>ves, les mères, les mutilés, ouvrent le cortège, précédés pa<add hand="#annotation">r</add> une musique excellente, composée des jeunes gens du pays, des ouvriers,<lb/> des paysans. Puis viennent
					les pompiers, les vétérans, les poilus<lb/> enfin, les survivants. La musique avec ses bannières, avance len-<lb break="no"/>tement, joue la Marche Funèbre de Chopin; les autorités, c'est à<lb/> dire le Maire, le Conseil Municipal et moi, nous suivons,et tout<lb/> le pays
					ensuite.</p>
				<p rend="indent">Puis le même cortège redescend du cimetière où la commune<lb/> a rendu hommage à ceux qui ne sont pas morts à la guerre mais tout<lb/> de même sont indirectement des victimes, et sont morts pendant la<lb/> guerre. Puis on revient au monument, on l'inaugure.</p>
				<p rend="indent">Monument très simple, en granit blanc, pyramide qui<lb/> porte sur trois de ses côtés les 78 noms des combattants tués.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/88052c3ad8a133fe9ad8e3b1ae8cc75c8a6c689c" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> 78 pour une seule commune, sans compter les mutilés, les invali-<lb break="no"/>des, les aveugles, les incurables.... Et ce monument, il a bien<lb/> fallu le payer ; et les entrepreneurs exploitent comme on pense<lb/> leur industrie ;
					il a fallu le payer cinq fois ce qu'il vaut:<lb/> 15.000 Francs. Comment ? Avec les fonds du Gouvernement ? Avec<lb/> les fonds que l'on gaspille ? Non, avec des souscriptions volon-<lb break="no"/>taires, locales, pour une part, et le reste " en vendant des peu-<lb break="no"
					/>pliers que nous avions, et qu'il était temps d'abattre," répond<lb/> le maire à ma question.</p>
				<p rend="indent">Puis, après l'inauguration, le banquet. Un banquet de<lb/> 300 couverts offert aux poilus par la municipalité. Banquet excel-<lb break="no"/>lent ; cuisine bien supérieure à celle qui m'attend à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ; ban-<lb
						break="no"/>quet de 12 Francs par couvert, - au total, avec tous les frais,<lb/> 4.000 francs, payés également sur les petites ressources de la<lb/> commune.</p>
				<p rend="indent">Et ce banquet, il me répugnait d'y assister !! Comment<lb/> me réjouir au sortir de cette cérémonie funèbre ?</p>
				<p rend="indent">Et pourquoi pas?semblent me répondre les gens qui,<lb/> depuis des siècles, sont habitués à ne pas regarder si loin, à<lb/> tout supporter, à tout espérer, à voir l'été, l'hiver, la vie, la<lb/> mort se succéder.</p>
				<p rend="indent">Pourquoi pas ? après la mort, il faut bien vivre. Et un<lb/> mutilé, qui n'a plus de bras, est le premier à donner l'exemple de<lb/> l'acceptation. On n'ose pas le plaindre. Et quand, cependant, je<lb/> me risque, il me répond d'un bon sourire ; " Oui, mais, tout
					de<lb/> même, je suis en vie!!" Mot sublime - hélas ! il explique qu'on<lb/> puisse abuser indéfiniment d'une telle douceur d'âme.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.e56739sp/c95e27ad496656568756b27a9976f41e76e66f0f" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> Et alors ce banquet se déroule avec une simplicité,<lb/> une gaîté aussi, mais une dignité biblique. 300 jeunes gens,<lb/> quelques femmes, et d'excellente chère ; un menu qui n'en finit<lb/> pas, le pot au feu, une hécatombe de
					poulets fins, du veau rôti<lb/> parfaitement tendre, des légumes, des gâteaux, des vins, du café,<lb/> des liqueurs. Et pas un mot, pas un geste, rien qui fasse con-<lb break="no"/>traste choquant avec la cérémonie de tout à l'heure, avec le<lb/> monument qui est là, à côté, le
					monument des morts, fêtés par les<lb/> survivants.</p>
				<p rend="indent">Et la musique toute heureuse des paroles que je lui<lb/> adresse du fond du coeur pour applaudir à ses efforts, à ses pro-<lb break="no"/>grès, à son bienfait, la musique composée de 35 musiciens me<lb/> révèle que, malgré tout, voilà un petit pays et tel autre un
					peu<lb/> plus loin, et d'autres encore, qui se ressaisissent, revivent, et<lb/> se passent du Gouvernement pour refaire la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et combien je m'applaudis de ne pas abandonner à eux-<lb break="no"/>mêmes, sous prétexte de lassitude, ces êtres de volonté, de bonne<lb/> volonté inlassable ; ces maires, ces conseillers qui exercent gra-<lb break="no"/>tuitement toutes leurs fonctions ; ces poilus
					qui ne semblent même<lb/> plus se rappeler qu'ils ont fait la guerre ; ces veuves, ces mères<lb/> qui ont pleuré ; ces enfants qui n'ont plus de pères ; combien je<lb/> me reprocherais de désespérer d'un peuple qui a tant souffert<lb/> de l'incapacité ou de l'indignité de ses
					gouvernants et qui tout<lb/> de même a trouvé moyen de rester si noble et si grand et encore<lb/> vivant. Et combien j'ai trouvé mes paroles insuffisantes pour<lb/> leur exprimer tout cela!</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à Monsieur, <persName ref="#p0002" type="pec">le Président BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
