<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1043 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February-March 1922)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1043 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (Février-Mars 1922)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1922-02"/>
							<docDate when="1922-03"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">79 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">79 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1922-02">Février</origDate>-<origDate when-iso="1922-03">Mars 1922</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1922-02">February</origDate>-<origDate when-iso="1922-03">March 1922</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1922-02"/>
					<date when-iso="1922-03"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre1042_20mars1922.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre1044_26mars1922.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/a794ca8d455fca79a954d696995698fac22f2d29" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 1043.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">AGEN, Février/Mars 1922.</dateline>
					<fw place="align(left)"><hi rend="underline">Personnelle</hi>, pour vous,<lb/> pour Shotwell et pour <persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName>.</fw>
					<title rend="align(center)">MON VOYAGE à VIENNE .-. LE PARTAGE de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">AUTRICHE</placeName>.<lb/> ème<lb/> 2 = PARTIE.<lb/> LES ORIGINES ET LES CONSÉQUENCES DE LA GUERRE VUES DE VIENNE .<lb/> UE LONG CHAPELET DE QUESTIONS &amp; DE REPONSES.<lb/>
						LES TROIS DEGRES DE RESPONSABILITES: IMMEDIATES, LOINTAINES, INCONSCIENTES.<lb/> L'<placeName ref="#l0052" type="pec">AUTRICHE</placeName> CONDAMNÉE : "QU'ELLE CREVE"!!! LA FEDERATION DE SALUT .<lb/> VIENNÉ SAUVEE .-. <placeName ref="#l0185" type="pec">L'EUROPE</placeName> NE
						MOURRA PAS .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> (Cette lettre est pour vous seul, y compris<lb/> Shotwell et <persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName>, jusqu'à nouvel ordre. Il est possible que<lb/> je la publie. On me la demande. Elle pourrait être utile, à la<lb/> condition de ne pas avoir circulé
					auparavant).</p>
				<p rend="indent">Je continue où j'en étais resté le 25 Novembre;<lb/> ou plutôt je reprends, car, depuis lors, j'ai médité mes impres-<lb break="no"/>sions de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ; je les ai rapprochées des souvenis des contem-<lb break="no"/>porains
					et des témoins des événements que j'ai pu intérroger, au<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw> ou ailleurs ; j'ai lu les plus dignes de foi des mémoires, des livres ou des documents qui commencent à être publiés de tous<lb/> les côtés,
					dans tous les pays ; j'ai vérifié tout cela à la double<lb/> lumière de mon indépendance et de mon expérience personnelle de<lb/> bientôt cinquante ans. Voici mes conclusions.</p>
				<p rend="indent">Revenant à mon point de départ, c'est-à-dire,<lb/> toute la question : "LA GUERRE POUVAIT ETRE ÉVITÉE: QUI DONC<lb/> EN EST RESPONSABLE ? Je constate qu'il y a eu trois degrés de<lb/> responsabilités:<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/b922025100cd3b83a13b5c1cfb939e50a2541936" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">-2-</note>
				<p rend="indent">I°. - LES RESPONSABILITES IMMEDIATES FT DETERMINANTES. <add hand="#annotation">A.B.C.</add></p>
				<p rend="indent">2°.- LES RESPONSABILITES PLUS OU MOINS LOINTAINES ET PLUES OU MOINS GRAVES. <add hand="#annotation">A.B.C.D.E.F.</add></p>
				<p rend="indent">3°.- LES RESPONSABILITES INCONSCIENTES.</p>
				<p rend="indent">Je ne parlerai pas de ce troisième degré, je l'ai déjà<lb/> étudié, il fait l'objet d'un travail à part intitulé les "BRAVES GENS"</p>
				<p rend="indent">qui laissent tout faire .)<lb/> CHAPITRE I.</p>
				<p rend="indent">LES RESPONSABILITES IMMEDIATES ET DETERNIMANTES .- LES POT<del rend="strikethrough">S</del> AUX ROSES ENCORE CACHES - PATIENCE . - QUELQUES HOMMES<lb/> SEULEMENT ONT BU LA RESPONSABILITE IMMEDIATE DE LA GUERRE<lb/> ET À LEUR TÊTE : <persName ref="#p0290" type="pec"
						>GUILLAUME II</persName>.</p>
				<p rend="indent">A - <persName ref="#p0290" type="pec">GUILLAUME II</persName>.-<lb break="no"/>Expliquons-nous .</p>
				<p rend="indent">Oui, la guerre pouvait, devait être évitée . Le dé-<lb break="no"/>sordre économique qu'on décore du nom de crise était un phénomène<lb/> naturel, le résultat normal du progrès subit des communications et<lb/> de la mise en valeur du globe, un manque d'adaptation
					inévitable, un<lb/> manque d'organisation qui se serait atténué avec le temps, par des<lb/> efforts patients et concertés . Il est absurde de penser que l'huma-<lb break="no"/>nité pouvait passer sans transition et seulement par la guerre des<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/48847aab70d8fdcef91954e380c022f97868bbf7" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> conditions anciennes de son existence aux applications généralisées, en<lb/> un clin d'oeil, de la vapeur, de l'électricité, de la science moderne<lb/> enfin - La vérité est que l'effort des Gouvernements a continué d'or-<lb
						break="no"/>ganiser la guerre, comme par le passé, quitte à la perfectiomner, au<lb/> lieu de s'appliquer à la tâche entièrement nouvelle pour eux, d'orga-<lb break="no"/>niser la paix ; <del rend="strikethrough">Et</del> malgré l'immense difficulté, pour en cerveau hu-<lb
						break="no"/><add hand="#annotation">alors que</add> main, de saisir clairement, chaque jour les relations des milliers de<lb/> faits qui constituent la vie et l'interdépendance des peuples rappro-<lb break="no"/>chée, l'organisation de la paix n'était pas impossible, elle
					s'imposait<lb/> avec de la confiance, à la longue. Il a fallu que l'ignorance et<lb/> le parti pris créassent, en notre siècle de toutes les découvertes,<lb/> cette légende paresseuse, barbare de la paix chimérique ; alors que<lb/> la paix devait être le couronnement pratique, le
					complément, la<lb/> condition de vie pour tout le reste . Il a fallu, pour que la guerre<lb/> éclatât au profit d'une minorité d'intérêts particuliers contre l'in-<lb break="no"/>térêt universel, le diabolique concours de quelques mavaises volontés<lb/> favorisés par la routine,
					la faiblesse, la sénilité ou la duplicité<lb/> des uns, par l'ignorance et l'indifférence égoïste des autres . Ces<lb/> uns et ces autres font un total assez nombreux et surtout de compo-<lb break="no"/>sition assez complexe pour rendre difficile la solution du problème;<lb/>
					mais cette difficulté s'atténuera à mesure que les dépèches, les<lb/> traités, les mémoires, les correspondances privées sortiront des<lb/> cachettes encore inconnues où les coupables sont assez légers pour<lb/> croire qu'elles resteront à jamais ensevelies . La découverte du
					pot<lb/> aux roses sera plus ou moins laborieuse, elle est fatale, inévitable.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/849bc10cbf3b58eda96814135599aa35110ce962" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> LE POT AUX ROSES .-<lb break="no"/>Que n'a-t-on pas trouvé déjà dans les archives<lb/> de Petersbourg, de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> ? Que ne
					reste-t-il à trouver ?</p>
				<p rend="indent">Il n'y a peut-être pas une seule des personnalités responsables, vic-<lb break="no"/>times ou témoins de l'explosion de la guerre, qui n'ait confié au pa-<lb break="no"/>pier ses ambitions, ses fureurs, ses souffrances ou son indignation .</p>
				<p rend="indent">Je connais des ambassadeurs ou des ministres, - pourtant supérieurs,<lb/> qui, non contents des lettres particulières dont ils accompagnaient<lb/> leurs dépêches officielles, écrivaient, d'autre part régulièrement, à<lb/> leur femme ou à leur maîtresse, à leur frère,
					à leurs amis, tout ce<lb/> qu'ils savaient, tout ce qu'ile pensaient de plus confidentiel, dans<lb/> les jours de crise . M. de <add hand="#annotation">Kinderl</add>hen, par exemple, a tenu sa maî-<lb break="no"/>tresse au courant, presque jour par jour, des/moindres péripéties
					de<lb/> ses négociations avec le Gouvernement Français; avec <persName ref="#p0108" type="pec">Jules Cambon</persName>,<lb/> pendant l'affaire d' <placeName ref="#l0018" type="pec">Agadir</placeName> . Ses lettres ont été produites après sa<lb/> mort, au procès <persName
						ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, et on comprend qu'il ait trouvé u n dilasse-<lb break="no"/>ment à les écrire : c'était sa détente ; il ne prenait guère qu'une<lb/> précaution, celle de donner aux principa ux personnages de l'affaire<lb/> des noms convenus ;
					l'Empereur était "la Fourrure"<add hand="#annotation">, etc. etc.</add> Il est clair que bien des Ministres auront plus ou moins<lb/> fait de même pendant la guerre, et gardé pour leurs intimes/les secrets<lb/> mêmes qu'ils cachaient à leurs collaborateurs ; il en est aussi,
					ne<lb/> l'oublions pas, qui, d'un ordre inférieur, ont déjà tenu, dans leur<lb/> inconscience, à se glorifier de leur rôle . Nous/l'avons vu. Nos<lb/> enfants le verront bien davantage . Patience . Il faut seulement du<lb/> temps. L'opinion en aura besoin pour être en état de
					s'orienter dans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/1eeaf57b5b0a43ac24c5ee1bd4a719661c41acfc" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-5-</note> le brouillard des contradictions officielles et personnelles qui<lb/> vont s'éliminer les unes par les autres devant la clarté des faits .</p>
				<p rend="indent">DEUX SCRUPULES .-<lb break="no"/>Une difficulté première surgit; double scrupule<lb/> qui semble interdire l'examen même de la question. Scrupule patrio-<lb break="no"/>tique d'abord ; on nous dit :" les ennemis seuls sont responsables :<lb/> "un bon citoyen ne doit
					pas chercher au-delà" Ce scrupule, il est vrai,<lb/> ne tient pas devant un autre devoir, beaucoup plus patriotique, celui<lb/> de ne pas tromper son pays : - Scrupule pieux ensuite, et infiniment<lb/> respectable. Notre coeur, plus encore que notre raison, refuse d'ad-<lb
						break="no"/>mettre que la guerre pouvait être évitée . Le croire, ce serait<lb/> reconnaître que le sacrifice incalculable imposé par les dirigeants à<lb/> l'h<add hand="#annotation">u</add>manité a été sans excuse . Ce serait aggraver nos deuils, par un blasphème ; ce serait
					déclarer que les héros que nous pleurons ont été<lb/> immolés pour rien, pour détruire, pour faire reculer de cinquante ans<lb/> la civilisation. C'eet une pensée insupportable . Moins cependant que<lb/> la honteuse résignation à laisser la guerre recommencer pour les en-<lb
						break="no"/>fants <add hand="#annotation">de nos enfants; S</add>i nous répugnons à ouvrir leurs yeux à la vérité.</p>
				<p rend="indent">Et la vérité est que la guerre pouvait être évitée. Cela est ainsi.</p>
				<p rend="indent">Je l'ai toujours crû. Maintenant, j'en suis sûr . Quelques hommes<lb/> seulement de bonne volonté active et dévouée, à la place de quelques<lb/> misérables ou a quelques médiocres, à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, à <placeName ref="#l0544"
						type="pec">Vienne</placeName> et à Peters-<lb break="no"/>bourg, pendant le mois de Juillet I9I4, il n'en fallait pas davantage<lb/> pour épargner au sonde des hécatombes et des ruines irréparables<lb/> QUELQUES HOMMES SEULEMENT !.... J'ai connu les principaux des
					personnages<lb/> de mauvaise ou de faible volonté. Tous ne furent pas également<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/1325ad888f2b16dddbc3d989ba73694384d8bd53" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> coupables . Tous furent inférieure aux événements et se laissèrent<lb/> entraîner, alors qu'ils avaient charge d'âmes, alors qu'ils devaient<lb/> diriger, éviter, faire frein, en face des obstacles et des catastro-<lb break="no"/>phes
					imminentes . La plupart d'entre eux, pour ne pas dire tous, ont<lb/> perdu la tête au dernier moment . La guerre est née de l'affolement<lb/> des dirigeants Austro-Hongrois, et allemands . Ils ont voulu faire<lb/> peur et la peur les a gagnés.</p>
				<p rend="indent">Je remarque qu'en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, où les étrangers nous accusent<lb/> volontiers dans la vie ordinaire, de manquer de sang froid, le pays<lb/> tout entier et son Gouvernement ont fait un effort méritoire pour<lb/> résister à la
					panique générale . Nous avons déconcerté jusqu'aux tra-<lb break="no"/>ditionnelles querelles d'allemand. Nous avons évité, - non pas toute<lb/> responsabilité, mais la responsabilité principale .</p>
				<p rend="indent">COMMENT ON EPILOGUE EN <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>.- MON CRITERIUM.- Cette responsa-<lb break="no"/>bilité de l' Empereur d' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et du Gouvernement Autrichien, ne<lb/> peut faire aucun
					doute pour qui consent à voir le problème de bonne<lb/> foi ; si on n'embrouille pas toutes les responsabilités ensemble, si<lb/> on ne se perd bus dans un véritable maquis de discussions et de<lb/> chicanes, en mettant sur le<del rend="strikethrough">s</del> même<del
						rend="strikethrough">s</del> pla<del rend="strikethrough">ces</del><add hand="#annotation">n</add> quantité de faits inextri-<lb break="no"/>cables et d'ordre différent.</p>
				<p rend="indent">Pour moi, j'indique tout de suite, ce qui est devenu mon<lb/> criterium, en toute conscience, après la lecture des documents les<lb/> plus authentiques, pris aux sources le plus certaines et vérifiées,<lb/> tels que ceux qu'ont publiés <add hand="#annotation"
						>Kautsky</add> Par exemple, pour l' Alle-<lb break="no"/>magne , Emile <persName ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName> et Pagè<add hand="#annotation">s pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. L</add>a part étant faite des p réventions politiques
					ou patriotiqes de chacun, les faits<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/c08578e1855304ab3e0db430f4380b18b38253f0" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> suivants restent indiscutables, primordiaux, et me dispensent d'épilo-<lb break="no"/>guer ensuite sur quantité d'autres :</p>
				<p rend="indent">I°.- L'Empereur <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> a poussé à la rédaction de l'ultimatum inaceptable . Il a donné au Gouvernement Autrichien un<lb/> véritable blanc-seing, donc l'encouragement le plus dangereux et le<lb/> plus direct pour
					déchainer la guerre - Cela fait, l'ultimatum inaccep-<lb break="no"/>table ayant été accepté par la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, grâce à l'influence indiscuta-<lb break="no"/>ble de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> et de la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, il n'en a pas moins généralisé la<lb/> guerre en la déclarant à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, sans aucun motif avouable, et à<lb/> la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, sous
					le prétexte qu'elle mobilisait . Or, il savait mieux<lb/> que personne que la mobilisation russe pouvait ne pas être la gurerre,<lb/>
					<add hand="#annotation">ou même toute une autre mobilisation</add> puisqu'il déclarait qu'on ne devait pas mobiliser trois fois de suite<lb/> l'armée autrich<add hand="#annotation">i</add>e<del rend="strikethrough">i</del>nne pour rien.</p>
				<p rend="indent">2° - La guerre générale une fois déclarée, à des adver-<lb break="no"/>saires dont aucun n'était préparé, ce qui est déjà significatit, elle<lb/> a été engagée par la violation, sans aucun motif avouable, de la neu-<lb break="no"/>tralit é belge, et poursuivie de
					telle sorte qu'elle a démontré bruta-<lb break="no"/>lement la préméditation la plus minutieux, la plus diabolique, la<lb/> plus évidente des/coupable<add hand="#annotation">s</add>.</p>
				<p rend="indent">A mes yeux, tous les faits qu'on met en avant pour con-<lb break="no"/>tester la responsabilité principale peuvent l'atténuer, comme je l'in-<lb break="no"/>diquerai moi-même, mais sans l'empêcher d'avoir été la responsabilité<lb/> principale, immédiate .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/6307b1724e642c5a7c066e2c88f301906f9a90d9" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">-8-</note> LA LEGENDE DE LA GUERRE INEVITABLE .-<lb break="no"/>En <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, en<lb/>
					<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> surtout, la guerre est née tout d'abord de la légende clas-<lb break="no"/>sique savamment entretenue et accréditée partout, qu'elle était iné-<lb break="no"/>vitable, et que, par conséquent, il fallait s'y précipiter pour
					la pré-<lb break="no"/>venir !! Il fallait profiter de l'occasion et au besoin, faire naître<lb/> l'occasion. Guerre inévitable, guerre préventive. Ce n'est qu'une<lb/> seule et même idée depuis toujours, mais non pour toujours - <add hand="#annotation">G</add>uerre preventive,
						<del rend="strikethrough">mais</del><add hand="#annotation">pour</add> en finir une bonne fois . En finir ! Telle fut la criminelle illusion ou la duperie que j'ai dénoncée toute ma vie..</p>
				<p rend="indent">On n'en finit jamais avec la guerre . On la recommence à perpétuité, <add hand="#annotation">si</add> on a la faiblesse de la laisser se déchainer . C'est l'avalanche, l'i-<lb break="no"/>nondation qu'on peut prévenir en surveillant les imprudents ou les<lb/>
					fauteurs de mauvais coups, mais qu'on n'arrête plus, l'heure passée .</p>
				<p rend="indent">La culpabilité, l'incapacité d<add hand="#annotation">es Gouvernements</add> d' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>-<lb break="no"/>Hongrie, et d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, depuis l'assassinat de <placeName
						ref="#l0471" type="pec">Sarajevo</placeName> (28 Juin I9I4<lb/> jusqu'à la mobilsation de l'armée autrichienne et le bombardement de<lb/> Belgrade, dépassent toute idée . -Macbeth est supérieur à <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName>.</p>
				<p rend="indent">Poussé dans l'engrenage sanglant par l'ambition d'une femme, Macbeth<lb/> sait très bien ce qu'il fait, tout en se reprochant de le faire : tan-<lb break="no"/>dis que <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> reproche tout aux autres et rien à
					lui-même :<lb/> il atteste le ciel, le bon Dieu allemand qu'il n'a pas voulu cela .Et,<lb/> chose incroyable, il n'a probablement pas voulu to ut cela; il n'a pas<lb/> voulu, en tout cas, risquer la guerre universelle, risquer son empire,<lb/> sa dynastie, son avenir ; il n'a
					voulu que faire semblant; il a cru<lb/> pouvoir se servir de la guerre pour effrayer l'univers! mais jusqu'à<lb/> un certain point seulement! ! Il a voulu jouer au plus fin. Son astu-<lb break="no"/>ce a consisté à faire montre de sa force comme d'un épouvantail,sans<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/ed7d6c1db3fc5f894b971d051651731d9259dee6" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">-9-</note> comp rendre qu'il finirait par lasser le monde à vouloir toujors <add hand="#annotation">l</add>'in-<lb break="no"/>quièter. Il a menacé de renverser le temple dont il prétendait être le<lb/> gardien ; et c'est sur lui que le temple
					s'est écroulé .</p>
				<p rend="indent">L'OCASION FAIT LE LARRON.-<lb break="no"/>Jamais occasion ne parut plus opportuns.<lb/> à <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> que le double assassinat de <placeName ref="#l0471" type="pec">Sarajevo</placeName>. C'était le cas où<lb/> jamais d'en
					finir avec la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> . L'opportunité fut telle qu'on a<lb/> prétendu que les Hongrois l'avaient fait naître . L'archiduc héritier<lb/> partisan d'admettre un jour - le vieil empereur une fois mort, - les<lb/> Slaves au Gouvernement
					de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, était plus détesté à<lb/> Budapesth qu'à Belgrade . De là vint le soupçon que ceux qu le détes-<lb break="no"/><add hand="#annotation">et même à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName></add>
					taient le plus avaient contribué à le faire disparaitre . Les enquè-<lb break="no"/>tes officielles ont prouvé que le Gouvernement d' <del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName></del>
					<add hand="#annotation">Austro-Hongrois</add> n'avait rien fait, n'avait pris aucune des précautions les plus elé-<lb break="no"/>mentaires pour prévenir l'attentat ; son apathie avait ,en quelque sor-<lb break="no"/><add hand="#annotation">extraordinaire</add> te livré les
					impériales victimes au guet apens.</p>
				<p rend="indent">Là comme ailleurs les rivalités, les haines non pas seu-<lb break="no"/>lement religieuses ou politiques, mais économiques, économiques sur-<lb break="no"/><add hand="#annotation">personnelles</add> tout, furent à l'origine de cesnégligences ou de ces <del
						rend="strikethrough">omissions</del>
					<add hand="#annotation">connivences</add> Les grands propriétaires Hongrois n'admettaient pas que les <del rend="strikethrough">proprié-</del>.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">producteurs</add>
					<del rend="strikethrough">taires</del> roumains ou serbes fissent concurrence à leurs/exploitations de viandes/de fruits, de grain<del rend="strikethrough">e</del>s. Donc ils ne voulaient pas de ces rivaux à lintérieur des frontières de la double Monarchie, devenant<lb/> triple,
					ou <del rend="strikethrough">en</del> se développant en fédération danubienne ; et leur seul plan, en ce qui concerne la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, fut de la réduire à toute l'im-<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/0755f73eb9b6868631d22a85423091ed6888d87e" n="10"/> -I0-<lb break="no"/>puissance possible, mais en dehors de la Monarchie . De là, le crime<lb/> commis, le projet d'en finir avec la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, non en
					l'annexant, mais<lb/> en la ruinant, en s'en débarrassant et à l'intérieur et à l'extérieur<lb/> Comment ? On verrait plus tard, pourvu que l'on commençat par l'écra-<lb break="no"/>ser .</p>
				<p rend="indent">Le Gouvernement Autrichien suivit l'impulsion hongroise,<lb/> et le gouvernement Allemand stimula le zèle du Gouvernement autrichien.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">Les</add> Trois Gouvernements furent d'accord pour frapper un coup qui attein-<lb break="no"/>drait au-delà des Serbes, les Russes détestés, et au-delà des Russes<lb/> le panslavisme menaçant . A la tête des trois conspiratsurs, Guillaume<lb/>
					II s'était placé, frénétiquement, sans réfléchir à/toutes les consé-<lb break="no"/>quences de son action, notamment en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> . Dans<lb/> son orgueil, il s'est figuré
					qu'il allait rehausser son prestige inté-<lb break="no"/>rieur et extérieur par une victoire morale et matérielle, diplomatique<lb/> et militaire, le jour prochain où las<placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> serait,d'une façon ou<lb/> de l'autre, écrasée ; la
					victoire du pangermanisme sur les peuples<lb/>
					<add hand="#annotation">Cette victoire devant être à ses yeux simplement orientale:</add> voisins . Toutefois, ne l'oublions pas, il n'avait pas manqué de pren-<lb break="no"/>dre à l'ouest toutes ses précautions pour être sûr de son coup et<lb/> même pour pouvoir tout se
					permettre, en intimidant quiconque aurait<lb/> eu la tentation de s'interposer . Il avait chargé ses Etats-Majors<lb/> et s<del rend="strikethrough">es</del><add hand="#annotation">a diplomati</add>es de préparer les moyens les plus infailibles de faire sauter tou<add
						hand="#annotation">t <del rend="strikethrough">les</del> obstacles et de l</add>e débarrasser, le cas échéant, de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> . Son orgueil n'avait pas prévu<lb/>
					de résistance . A l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, il offrait, jusqu'à nouvel ordre,<lb/>
					<add hand="#annotation">tiraillée dans son Empire, et au coeur même de la Grande <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, en <placeName ref="#l0250" type="pec">Irlande</placeName>,</add> sa part des dépouilles de notre domaine colonial, Quant à la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> si elle bougeait, tout était prêt, dans les plus minutieux détails<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/841a21834b8516fa515fb05fc44fd2c13c1b53f6" n="11"/> -II-<lb break="no"/>pour la foudroyer en l'envahissant par la violation <add hand="#annotation">civique</add> de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> ; et,si même elle
					consentait à laisser taire et à rester<lb/> neutre, il faudrait qu'elle donnât des gages, livrât <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, <placeName ref="#l0510" type="pec">Toul</placeName>...</p>
				<p rend="indent">C'est plus tard seulement que nous avons su connaissance de ces in-<lb break="no"/>fâmes procédés d'intimidation ; l'ambassadeur de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> ayant<lb/> rougi d'exécuter ses instructions et s'étant sur ce point,
					dérobé.</p>
				<p rend="indent">Les trop savantes préméditations de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> l'ont<lb/> pe<del rend="strikethrough">r</del>du. Le moment venu, il n'a plus été le maître de modèrer l'impa-<lb break="no"/>tience de ses généraux , de son propre fils, le
					Kromprinz ; il leur<lb/> est apparu timide, incertain, craintif . Il est devenu pour eux l'obs-<lb break="no"/>tacle à la réalisation de ses propres plans; il a fallu qu'il s'exé-<lb break="no"/><add hand="#annotation">et, menacé d'être traité en obstacle,</add> cutât. Il avait
					cru qu'il resterait maître de faire éclater ou non sa<lb/> machine infernale, à son heure, d'en jouer, en un mot, il ne s'est<lb/> pas aperçu qu'un temps viendrait, ou, soit qu'il vieillisse, soit<lb/> qu'il perde de son prestige, il cesserait de diriger pour obéir.</p>
				<p rend="indent">Victime de ses calculs machiavéliques, il a été pris à son propre<lb/> piège . C'est la peur autant que l'ambition qui avait ourdi toutes<lb/> ces précautions, la peur s'est retournée contre lui.</p>
				<p rend="indent">L'Empereur Guillaume a été intellectuellement et morale-<lb break="no"/>ment trop faible pour apercevoir dans quel engrenage terrible et<lb/> jusqu'où sa légéreté, son ambi tion, les convoitises et la duplicité<lb/> de ses collaborateurs l'engageaient il s'en est
					aperçu trop tard,<lb/> et alors il s'est vaguement débattu, mais finalement pour suivre la<lb/> marche à l'abîme, non pour s'arrêter . Il se croyait si sûr du triom-<lb break="no"/>phe que, par son détestable ambassadeur à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>.
					Tchirsky, il a<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/39b4d6a72ce45b1a9f5e72611800f05948d52df9" n="12"/> - I2-<lb break="no"/>il a poussé chaque jour, indubitablement, à tout instant, de cette<lb/> crise- où les minutes eurent l<del rend="strikethrough">es</del><add hand="#annotation">a</add>
						valeur<del rend="strikethrough">s</del> des heures, des années, il a poussé à la rédaction de l'ultimatum, délibérément innaceptable ;et<lb/> c'est là peut-être son plus grand crime ; il a poussé à cette rédac-<lb break="no"/>tion, soi-disant ignorée de son Gouvernement. Il
					s'est dit que cet<lb/> ultimatum innaceptable serait soit, par impossible, accepté, et alors,<lb/> quelle humiliation de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ! soit vraisemblablement repoussé, et<lb/> alors quel écrasement facile et de la <placeName
						ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> et de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> !sous<lb/> les yeux de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> impuissantes.</p>
				<p rend="indent">L'EMPEREUR PRIS A SORN PROPRE PIEGE .- A LA MERCI DE SON<lb/> REGIME. DE SES GENERAUX. DE SES AMIRAUX. DE SES PANGERMANISTES. -SA<lb/> MARINE QUI DEVAIT LE FORTIFIER,A CONTRIBUE A LE PERDRE<lb/> Sans vouloir en tirer plus que ne valent ces mouvements<lb/> secrets
					d'un impulsif, ses annotations des dépèches ou des rapports<lb/> de ses collaborateurs sont accablant<add hand="#annotation">es</add> en ce sens qu'elles attestent la frénésie de sa participation au complot . Nous devrions savoir<lb/> grand gré à ceux de ses sujets, Ka<add
						hand="#annotation">utzky, Schücking. Youtgdas</add>, notamment, qui ont publié de telles charges contre lui. Un autre fait encore<lb/> suffirait à le condamner ; l'<del rend="strikethrough">é</del><add hand="#annotation">a</add>charnement de son ambassadeur à <placeName
						ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, Tchirsky, brute obstinée à dépasser le but que <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> lui avait<lb/> désigné ; obstinées à frapper plus qu'à réussir et criant " assomme"</p>
				<p rend="indent">alors que le maître avait dit " tue"! Quelle différence entre ce<lb/> Tchirsky et l'ambassadeur d' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>
					<persName ref="#p0400" type="pec">Lichnowsky</persName>, si sage<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/58b5ec17531de5691a6f5e7f6ffbf9e03871a588" n="13"/> -I3-<lb break="no"/>si courageux, et celui de <placeName ref="#l0494" type="pec">St Pétersbourg</placeName>, Pourtalès, que j'ai connu<lb/> jadis et dont les mémoires suspects de Paléologue
					n'ont p<del rend="strikethrough">as</del><add hand="#annotation">u</add> réussir à ternir la réputation de galant homme, - et celui de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <persName ref="#p0578" type="pec">Schoen</persName>, mon<lb/> collèque éprouvé <add
						hand="#annotation">d'</add>il y a bientôt quarante années . Nous nous sommes ma-<lb break="no"/>riés la même année, en I885 ; nous étions alors tous deux premiers se-<lb break="no"/>crétaires à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> ; nos deux ménages furent
					liés, il avait épousé une<lb/> charmante et douce jeune fille Belge- Tchirsky était l'orgueil st<lb/> par conséquent la bê/tise même, en dépit de ses nombreuses qualitée de<lb/> diplomate . Il avait pris à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> une supériorité
					funsete sur le<lb/> brillant et superficiel Berch<del rend="strikethrough">oert</del><add hand="#annotation">tld</add>; il a contribué après la rédaction, à l'abus de l'ultimatum , à la guerre enfin, etl'Empereur ne l'a blamé<lb/> que lorqu'il ne le trouvait pas assez violent. on
					dit que Tizza,<lb/> Slavo<del rend="strikethrough">-ptole</del><add hand="#annotation">pholie</add>, qui avait poussé lui aussi,à la catastrophe, fut pris <add hand="#annotation">après avoir</add> de scrupules, à le dernière heure et mesure le danger . Ce fut le cas<lb/> pour
					tous ceux qui eurent une respons blité dans la guerre, sauf <add hand="#annotation">pour</add> les militaires, précisément parce qu'ils n'en eurent aucune, parce<lb/> qu'ils maniaient leur<add hand="#annotation">s armées</add> comme un jeu de quilles ; parce que leurs fonctions
					était de préparer les destructions irréparables, parce qu'<lb/>ile se lançaient pour la plupart à coeur joie dans ce sport hideux<lb/> de la guerre, leur avenir, leur raison d'être : ce sont eux qui ont<lb/> dominé et finalement dirigé la faiblesse du pouvoir civil, et à<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. L'Empereur <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> l'avoue, sans s'en rendre<lb/> compte, quand à la fin de juillet, il ne trouve plus d'autre bonne<lb/>
					<add hand="#annotation">que je viens de rappeler:</add> raison pour faire la guerre à la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, que celle-ci :" On ne peut<lb/> pourtant pas avoir mobilisé trois fois l'armée autrichienne pour rien<lb/> La mobilisation répétée était
					un désappointement ; la guerre même<lb/> pour rien, une satistaction.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/3c8492da1ccd01adf58afa7e20994d2691b689d6" n="14"/> -I4-<lb break="no"/><add hand="#annotation">En fait, il a fini par raisonner, non plus e</add>n homme d'Etat mais en militaire. La guerre lui est apparue comme une gra<del rend="strikethrough"
						>ve</del><add hand="#annotation">nde</add> manoeu-<lb break="no"/>vre, une manifestation à l'adresse du monde aplati, Il a cessé de com -<lb break="no"/>prendre ce qu'il avait paru <del rend="strikethrough">admettre</del>, entrevoir au début de son règne-<lb break="no"/>que
					les forces de paix accumulées pouvaient lui offrir un point d'<lb/>appui aussi solide et plus avantageux que les forces de guerre, et<lb/> qu'il pouvait opposer aux influences rétrogrades qui le guettaient<lb/> les tendances puis les exigences de ses peuples ; entre ces
					exigences<lb/> et celles de ses armées, il était resté longtemps hésitant . Nous n'en<lb/> avons pas profité ,car les chefs de ses armées n'entendaient pas<lb/>
					<add hand="#annotation">Ce fut une faute</add> rester indéfiniment les témoins de ces hésitations . Il fallait que<lb/>
					<persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> fut leur homme ; et non pas l' Emperemr de la Paix . La<lb/>
					<add hand="#annotation">qu'il ne fût pas</add> Paix était pour eux, le suicide, le suicide de l'autocratie, l'avé-<lb break="no"/>nement cer tain d'une démoratie couronnée peut-être, mais anti-milita-<lb break="no"/>riste à la longue. Et, symptôme grave pour/eux, les généraux se
						voy-<lb break="no"/>aient rapidement relegués au second plan. Je l'ai constaté. Ils en-<lb break="no"/>registraient amèrement les préférences non dissimulées de Guillaume Il<lb/>
					<add hand="#annotation">par exemple</add> pour ses flottes toutes neuves qui lui tournaient la tête . Et après<lb/> les flottes de la mer, celles de l'air, les Zeppelins, en attendant<lb/> l'aviation. Or, ces armées nouvelles en outre de leur supériorité<lb/> d'action lointaine,
					mobile, incessante, portaient en elles les germes<lb/> de contagion les plus dangereux pour l'armée de terre . On sait que<lb/> la composition d'une partie des équipages d'un cuirassé et du per-<lb break="no"/>sonnel d'un arsenal, et de la presque totalité d'un Zeppelin, res-<lb
						break="no"/>semble plus à celle d'une usine que d'un régiment ; elle comporte des<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/c87c123b43b64b47d16c31789e18a75b81660fa4" n="15"/> -I5-<lb break="no"/>ouvriers, des contre-maîtres, des chefs d'ateliers, lesquels sont en<lb/> relations naturelles avec les organisations nationales et internatio-<lb break="no"/>nales
					socialistes . Il est impossible d'éviter que ces organisations<lb/> n'aient pas dans la marine leurs ramifications . D'autre part l'or-<lb break="no"/>gueil des officiers de marine allemande, était plus insupportable à<lb/> des hommes enfermés sous leurs ordres, dans l'isolement
					du bord, que<lb/> le caporalisme des officiers de l'armée de terre . Le personnel tech-<lb break="no"/><add hand="#annotation">aux soldats</add> nique des équipages s'accommode mal d'une discipline par trop rigou-<lb break="no"/>reuse . De là ces révoltes qu'en a vu éclater, non
					pas en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> seulement, mais en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>.<add hand="#annotation">en</add>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> même et jusqu'au <placeName ref="#l0099" type="pec">Brésil</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Mais, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, un germe supplémentaire de désordre avait été<lb/> fort imprudemment introduit à<del rend="strikethrough">n</del>bord des cuirassés ; des recrues appar-<lb break="no"/>tenant à des territoires
					annexés, et réfractaires naturellement ; des<lb/> Alsaciens et des Lorrains, des Danois, par exemple, etc , etc . Le<lb/> hasard m'a fait surprendre cette faiblesse de l'organisation allemande<lb/> qui croyait avoir tout prévu. Les cuirassés étaient transformés en<lb/> ilots de
					rélégation, mais les relegués, loin d'être aveuglément sou-<lb break="no"/>mis, comme les troupes de terre, attandaient leur heure . Un jour<lb/> que l'Empereur savait fait placer sur un des bâtiments de l'escadre<lb/> de <placeName ref="#l0262" type="pec">Kiel</placeName> pour
					mieux suivre les péripéties des régates, un matelot<lb/> s'approcha de moi, me parlant Français ... C'était un jeune alsacien,<lb/> des plus éveillés . Je me gardai de souffler mot à âme qui vive de<lb/> notre entretien, dans la crainte de le compromettre ; mais cet homme<lb/>
					n'était rien moins, sous son aspect bon enfant, que la révolution en<lb/> marche . Il m'a confirmé la va<del rend="strikethrough">cu</del>nité de cette organisation des escadres de haute mer, son danger pour la vieille armée allemande, pour l'Empire<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/f41c802b26712d1eef9d36070ecc9faf70d0e164" n="16"/> -I6-<lb break="no"/>pour tous les Gouvernements, à tel point qu'à la première occasion,<lb/> comme l'Empereur, devant le Prince ( alors le comte)de Bülow me van-<lb break="no"/>tait la beauté
					de sa flotte, je ne manquai pas de lui prédire qu'elle<lb/> se retournerait un jour contre lui. Cet entretien se prolongea pen-<lb break="no"/>dant plus d'une heure, sous les yeux de l'amiral <persName ref="#p0618" type="pec">Tirpitz</persName> qui, à dis-<lb break="no"/>tance
					respectueuse, en attenda<del rend="strikethrough">n</del><add hand="#annotation">i</add>t impatiemment la fin. Et j'ai conclu en engageant vivement l'Empe reur à faire comme le Tzar et à prendre<lb/> l'initiative du désarmement ... J'ai consigné, moi aussi, cet entre-<lb
						break="no"/>tien dans mon journal ; il y a bientôt vingt années, mais je ne l'ai<lb/> pas publié. J'ai pensé souvent depuis lors que si je n'avais pas été<lb/> aussi se ul à tenir un pareil langage, on l'eût peut-être mieux écouté,<lb/> et à l'avantage de la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de l' <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> -Lorraine et de l' Alle-<lb break="no"/>magne, et de monde entier .(24 Juin I904) En tout cas on a urait pu y<lb/> gagner du temps et le temps marchait pour la paix
					contre le mili ta-<lb break="no"/>risme anachronique.</p>
				<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, la marine pesait <del rend="strikethrough">bien</del> sur l'armée, et l'armée sur l'Empere ur pour organiser la guerre plutôt que la paix.</p>
				<p rend="indent">Et plus la pression se prolongeait, plus il eût fallu se hâter, au<lb/> lieu, de rester. dans tous les pays du monde, en suspens, sans savoir<lb/> que faire, sans vouloir que faire, dans la seule volonté de ne rien<lb/> faire .</p>
				<p rend="indent">La politique extérieure française, en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, sous pré<lb/> texte ds ne pas porter atteindre au droit impresriptible de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>-<lb break="no"/>Lorraine qui s'affimait
					de lui-même dans la paix et avec le progrès<lb/> de l'idée générale du droit, - a consisté à fuir les occasions de se<lb/> compromettre . Et il en a été de même à peu près partout ailleurs,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/949811522f3e17eb2aa0ab5103d227a03d560ec0" n="17"/> -I7-<lb break="no"/>notamment avec l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> en <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName> et en Asie, jusqu'en 190<add
						hand="#annotation">3</add> Et elle est exactement la mê/me aujourd'hui, sous la <del rend="strikethrough">domination</del><add hand="#annotation">direction</add> des me-<lb break="no"/>mes hommes, <add hand="#annotation">I</add>nvariablement nous nous abstenons de faire
					aucune dif-<lb break="no"/>férence entre les éléments qui nous sont hostiles ou favorables à l'é-<lb break="no"/>tranger . Nous les traitons tous en ennemis,au quai d' Orsay ? Cette<lb/> maison est Xenophobe" a dit un de nos Ambassadeurs : Nons appliquons<lb/> énergiquement la
					formule de Talleyrand " pas de zèle", mais pas de<lb/> zèle surtout quand il s'agirait d'encourager, à notre profit le zèle d'<lb/>autrui-Je rappellerai en quelques mots, tout à l'heure, comment<lb/>
					<persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName>, si inconsistant, si double, si velléitaire qu'il ait pu<lb/> être, n'a pas été encouragé à s'orienter vers la paix, comment, quand<lb/> il eut fallu le pousser dans la voie nouvelle q ui paraissait le ten-<lb break="no"
					/>ter nous l'avons traité soit " en quantité négligable, suivant le<lb/> mot favori d'un homme d' Etat dont notre faiblesse a voulu faire un<lb/> grand homme, soit en " incurable" C'était bien à commode en effet . C'é-<lb break="no"/>tait le procédé qui consiste à dire: pas d
					affaires ! et à remettre à<lb/> d'autres les embarras et le déluge <add hand="#annotation">du lendemain</add> Je reviendrai sur ce point, mais, cela dit, il n'en reste<lb/> pas moins que <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> a été coupable, puisqu'il a
					finalement opté<lb/> pour la guerre . Et le militarismne a si bien triomphé de ses fluctua-<lb break="no"/>tions qu'il l'a décidé à braver follement l'opinion en prenant, lui,<lb/> l'initiative que chacun redoutait, de déclarer la guerre . Et sous<lb/> quels prétextes bien dignes
					de l'ignoble c onception militariste ?</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">S</add>ous des prétextes mensongers jusqu'au ridicule, sous prêtexte<del rend="strikethrough">s</del> que nos avions absents menaçaient de bombarder <placeName ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName>! ! Et par quels<lb/> invraisemblables
					excès, par quelles indescriptibles horreurs prémé-<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/c279d643d9740847b2f7961d2a9053e7da3cd56b" n="18"/> -I8-<lb break="no"/>ditées, a-t-il poursuivi cette guerre ? Par l'incendie de <placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName>, le<lb/> massacre etla déportation des populations <del
						rend="strikethrough">neutres</del>, par la destruction <add hand="#annotation">civiles</add> méth<add hand="#annotation">o</add>dique des biens et des trésors du passé, du présent et de l'ave -<lb break="no"/>nir, des cathédrales, des palais, des habitations privées, des
					usines,<lb/> des forêts mê/me et des vergers, jusqu'aux paquebots non armés, jus-<lb break="no"/>qu'au torpillage du Lusitania ... Ces crimes n'ont pas été des acci-<lb break="no"/>dents ; l'Empereur <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> n'en peut pas répudier
					un seul ; ils<lb/> ont été voulus, commis par les hommes qui furent ses conseillers sans<lb/> doute, mais avant tout ses instruments ; ils ont été savamment prévus,<lb/> préparés, encouragés, ordonnés . Tous retomberont sur sa mémoire .</p>
				<p rend="indent">La responsabilité de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> domine donc toutes les<lb/> autres .</p>
				<p rend="indent">Que l'Empereur ait ou qu'il n'ait pas " voulu cela,<lb/> ses militaires l'ont voulu pour lui, et il a obéi à ses militaires .</p>
				<p rend="indent">La question, - qui ne diminue en rien sa responsabilité,- n'est pas<lb/> de savoir qui l'a poussé ou non à commettre son crime ; et s'il l'a<lb/> commis spontanément ou non ; il l'a commis d'a utant plus horribles, qu'<lb/>il le jugeait horrible . La question, j'y
					insiste, est de savoir s'il<lb/> était ou non possible, au début de son règne de le soustraire aux<lb/> influences qui l'ont finalement emporté sur lui ; s'il convenait de<lb/> laisser ces influences s'exercer sans contrepoids et même de les for-<lb break="no"/>tifier, ou de leur
					opposer une résistance .... Question oiseuse?</p>
				<p rend="indent">disent les sceptiques. Non; C'était au contraire le problème suprème,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/24e2f1dfe004151ff09ac42b491100450f60ae90" n="19"/> -I9-<lb break="no"/>de visionô<add hand="#annotation">e ou</add> de mort; et/qui n'aurait pas dû être éludé,n' eût on réussi qu'à encourager en <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> les forces pacifiques dont <persName ref="#p0108" type="pec">Jules Cambon</persName><lb/> a fait dresser dans le Livre Jaune l'énumération impressionnante :n'eut<lb/> on réussi? qu'à <add hand="#annotation">les</add> soutenir contre les forces
					contraires, au lieu de les ridiculiser et de les affaiblir, on aurait to ut au moins gagné du temps<lb/> c'était le principal, mais il eût fallu pour cela croire à la paix,<lb/> croire à la démocratie .. Or ceux qui ne voulaient pas croire à la<lb/> paix, refusaient encore plus
					de croire à la démocratie ; ils voulaient<lb/> affaiblir la démocratie et non s'appuyer sur elle ; ils voulaient s'en<lb/> débarrasser, si possible, et par tous les moyens, y compris par la<lb/> guerre - Ils étaient donc loin de recourir à l'influence des peuples<lb/> pour
					diminuer les chances de guerre; ils tendaient plutôt à recourir<lb/> à la guerre pour diminuer l'influence des peuples .. Je m'excuse d'in-<lb break="no"/>sister tellement sur ce point . Il est essentiel et j'y reviendrai<del rend="strikethrough">s</del>.</p>
				<p rend="indent">En voilà assez pour l'instant, quant à <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName>;<lb/> c'est lui qui a déclaré, déchainé, commis le grand crime. Il en est<lb/> le premier responsable, aux yeux de ceux-là mêmes, de ceux-là surtout<lb/> qui le
						croyaien<add hand="#annotation">t</add> maître de l'éviter . Qu'il ait voulu ou n'ait pas voulu dans sa jeunesse être empereur de la Paix, il a été empereur de la<lb/> Guerre . Passons maintenant pour revenir à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, à
					l'empereur Fran-<lb break="no"/>çois Joseph . Lui, avait été vraiment pacifique, il l'avait prouvé.</p>
				<p rend="indent">Nous avions eu, nous Français, à nous louer de ses interventions<lb/> conciliantes, à maintes reprises , notre ministre des Affaires Etran-<lb break="no"/>gères. M.<add hand="#annotation">S.<persName ref="#p0499" type="pec">Pichon</persName>, l'a déclaré : notre
						ambassadeur P.Croyier</add> le rappelle dans ses mémoi res . Mais en I9I4 il était trop vieux pour agir sur<lb/>
					<persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName>. Il n'agissait plus, il subissait .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/4db7bd36691d8c1d8226044dc60fdc6728913605" n="20"/>
					<note place="top" type="foliation">-20-</note> B.- DECREPITUDE DE FRANCOIS-JOSEPH .- MARIE-THERESE FUT PLUS VIRILE.-<lb break="no"/>Le peuple AUTRICHIEN <add hand="#annotation">PUNI</add> DE SA DOUCEUR ET DE SON HEUREUSE INFLUENCE .-<lb break="no"/>L'ostentation est contagieuse .
					Les Empereurs d'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>,<lb/> d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et de <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, et combien d'autres, sans oublier les souve-<lb break="no"/>rains orientaux, ont
					été aveuglés par l'éclat des traditions monumen-<lb break="no"/>tale de <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName> et de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName>, inspirées elles-mêmes des extra-<lb break="no"
					/>vagantes folies des grands conquérants de l'antiquité .</p>
				<p rend="indent">Dans mon livre sur <placeName ref="#l0522" type="pec">la Tunisie</placeName> j'ai ditma stupéfaction<lb/> juvénile devant les ruines <del rend="strikethrough">mêmes</del><add hand="#annotation">neuves</add> des palais accumulées par les beys caricatures du Roi
					Soleil, quelque chose de cette impression m'est<lb/> revenu<del rend="strikethrough">s</del> devant la mélancolie de <persName ref="#p0578" type="pec">Schoen</persName>brunn, et de son parc, et des arcs de triomphe, et de tous les édifices qui devaient à jamais déco-<lb
						break="no"/>rer, et qui désormais vont attrister les rues de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> . François-<lb break="no"/><add hand="#annotation">et encombrer</add> Joseph demeurait vivant, mais octogénaire, contemporain de cette té-<lb break="no"/><add
						hand="#annotation">et de ces ruines en expectative</add> tustés. Témoins, victime de malheurs sans nombre,il devait répéter cett<lb/> funèbre parole, trop justifiée pour <persName ref="#p0407" type="pec"><persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName></persName>, "on
					n'est plus heureux<lb/> à nôtre âge";car il avait mis le bonheur dans la gloire de sa dynastie<lb/> et non dans la prospérité de son pays Il n'était plus capable, lui<lb/> ausi, que de laisser faire, de désespérer .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/901ab6e4df2a96d4fa8438bf0b5ea02c05a8f754" n="21"/> -2I-<lb break="no"/>Men<add hand="#annotation">s</add>dorff prétend que, s'il avait eu dix ans de moins, s'inspirant de la modération et de le sagesse qu'il tenait des<lb/> meilleures
					traditions des Habsbourg, il aurait opposé son veto aux<lb/> résolutions irréparables de la fin de Juillet. En fait, il s'est<lb/> borné à consacrer les fautes de sa diplomatie qu'il n'avait ni la<lb/> force, ni la volonté de contrôler Marie-Thérèse même n'avait-elle<lb/> pas
					fini par céder à la pression de ses ministres et du GrandFré-<lb break="no"/>dérick et del'Impératrice Catherine ! Elle a écrit ces mots qui sem-<lb break="no"/>blent dater d'hier, quand elle a fini par se résigner au partage<lb/> de <placeName ref="#l0401" type="pec">la
						Pologne</placeName> :" Soit! parce que tant d'hommes éminents le veulent,<lb/> mais quand je serai sorte depuis longtemps, on apprendra ce qui<lb/> en résultera ... (Franz Martin, Mayer, Histoire d' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Vol.</p>
				<p rend="indent">II page 440) François-Joseph ne voul<del rend="strikethrough">ai</del><add hand="#annotation">u</add>t pas, ou n'osa pas, lui non plus, et encore bien moins contredire " tant d'hommes éminents."</p>
				<p rend="indent">il a laissé faire . Le Palais de <persName ref="#p0578" type="pec">Schoen</persName>brunn, qu'il ne quittait plus<lb/> à la fin de son règne et où il est mort n'est qu' une reproduction<lb/> en/plâtre de Versailles, c'est le tombeaud'un règ<del rend="strikethrough"
						>ne</del><add hand="#annotation">ime</add> d'une époque.</p>
				<p rend="indent">Mais la reproduction est inférieure au modèle, devenu l'inspiration<lb/> du monde entier.</p>
				<p rend="indent">François-Joseph a décidé, lui aussi, dusort, du partage<lb/> de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>. Qu'on laisse à lui aussi et à son règ<del rend="strikethrough">ne</del>ime sa grande <add hand="#annotation">Combien</add> part de
					responsabilité ,- qu'on épargne seulement son peuple. <del rend="strikethrough">tombé</del> j'admire ce peule Viennois victime comme le peuple français, comme<lb/> le peuple russe de tant de fautes, de tant d'abus, et qui, dans ses<lb/> malheurs n'a encore rien détrui t . Men<add
						hand="#annotation">s</add>dorff m'a<del rend="strikethrough">v</del>fait visiter les palais encore riches pourtant intérieurement de leurs tapisseries<lb/> magnifiques, résumé de toute l'histoire europééenne des Habsbourg.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/66eedb6a822444f615e230e601ee78b4bb3f0178" n="22"/>
					<note place="top" type="foliation">-22-</note> et autour de ces palais, les parcs intacts et qu'il eut été bien ten-<lb break="no"/>tant d'abattre, par ces longs hivers de la guerre ; - mais non, tout cela<lb/> reste debout ….. s'éteint .</p>
				<p rend="indent">François-Joseph s'<del rend="strikethrough">éteint</del><add hand="#annotation">est éteint d'unedans l'</add>impuissance, con-<lb break="no"/>tribuant, lui aussi, à la réduction dupouvoir absolu , à l'absurde<lb/> et au crime . Si vraiment, après le dénouement de ces
					catastrophes,<lb/> les peuples en reviennent à la monarchie absolue, c'est qu'ils seront<lb/> incorrigibles .</p>
				<p rend="indent">Marie-Thérèse fut malgré tout plus virile que François-<lb break="no"/>Joseph.Elle a protesté centre les ambitions de Frédérick et de Cathe-<lb break="no"/>rine,- encore que Frédérick se soit moqué de ses protestations :"<add hand="#annotation">E</add>lle pleure d'un
					oeil, elle prend de l'autre" écrivait-il à <persName ref="#p0645" type="pec">Voltaire</persName>; <add hand="#annotation">E</add>lle a prédit que ces ambitions porteraient malheur. Sa correspondance est<lb/> prophétique. Le 25 Juin I772, elle écrit à son fils, l'empereur<lb/>
					Joseph II:" il se peut que ces événements, - le partage de <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName>,-<lb break="no"/>soient plus favorables que je ne puis les envisager, mais dûssent-ils<lb/> nous procurer le district de la Valachie, Belgrade même, je les re-<lb
						break="no"/>garderais toujours comme achetée trop chèrement, l'étant aux dépens<lb/> de l'honneur de la Monarchie ... de la bonne foi et religion de nous<lb/> autres .. "(Le 5 février I772, elle écrit:<lb/> "Tâchons plutôt de diminuer les prétentions des autres,<lb/> au lieu
					de penser à partager avec eu<del rend="strikethrough">s</del><add hand="#annotation">x</add> ... Et elle ajoute cette note de sa main :" l'Espoir d'en imposer à la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ... tout cela nous <add hand="#annotation">a</add> induit<add
						hand="#annotation">s</add> à faire des démarches fausses, mal combinées, inconséquentes, dangereuses ... Toutes ces démarches ont tourné contre nous ...."</p>
				<p rend="indent">On comprend donc comment ce peuple autrichien, ces pe u-<lb break="no"/>ples amalgamés et non fondus, en un bloc hétérogène, - ces pe uples<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/26b0f99779d7aa8f32074aa168766e6e1ed30dee" n="23"/>
					<note place="top" type="foliation">-23-</note> deux, ces peuples faibles, ont été non pas responsables, victim<add hand="#annotation">es</add> de la guerre. Ils ont été victimes des Gouvernements qu'ils n'avaient ni<lb/> l'énergie, ni le pouvoir, étant divisés, de renverser et de
					remplacer.</p>
				<p rend="indent">Et ces Gouvernements sont seuls responsables. <add hand="#annotation">A</add>ttribuer à/leurs peuples une parcelle de responabilité, c'est vouloir éterniser<lb/> la guerre ; c'est faire descendre la haine des sommets arides où ré-<lb break="no"/>gnaient les seigneurs
					féodaux dans les <del rend="strikethrough">plaisirs</del>
					<add hand="#annotation">plaines fécondes asservies</add> où travaillaient des hommes de bonne volonté . Les peuples d' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName><lb/> Hongrie n'ont pas été coupables de la guerre ; le<del rend="strikethrough">s</del> peuple<del
						rend="strikethrough">s</del> de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> encore moins ; il a laissé faire lui aussi ; il a été victime de sa<lb/> bonté, de<add hand="#annotation">s légendes ineptes</add> et intéressés de la guerre inévitable, de l'abus de
					confiance enfin.</p>
				<p rend="indent">Le punir aujourd'hui de sa douceur, c'est vouloir le ré-<lb break="no"/>volter, et c'est ce que nous sommes en train de faire pour complèter<lb/> la <del rend="strikethrough">large</del> série de nos fautes; et non se ulement en <placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName>, mais en <add hand="#annotation">longue</add>
					<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, bien plus encore . Ces peuples d' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> avaient influé par<lb/> leur aménité sur leur Gouvernement lui-même. L'administration des<lb/> Habsbourg, si bornée, qu'elle fut
					devenue, était elle même -comparati-<lb break="no"/>vement- adoucie ; elle s'acquittait malgre ses militaires et ses fonc-<lb break="no"/>tionnaires ankylosés de sa foncti on conciliante avec assez d'humanité<lb/> pour que les Polonais d' <placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName> fussent les seuls heureux dans toute<lb/>
					<placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName>, Ce ux de <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName> allemande ont été de beacoup les plus<lb/>
					<add hand="#annotation">maltraités</add>
					<del rend="strikethrough">malheureux</del> sous le joug despotique du caporalisme prussien ; et l'ar-<lb break="no"/>bitraire tzariste laissant quand même aux polonais russes quelque<lb/> répit de fraternité . Seule les Polonais autrichiens, les Galiciens<lb/> menaient une vie
					supportable et digne, parlant leur langue ; conser-<lb break="no"/>vant leurs hommes dont ils peuplaient l'administration autrichienne;<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/2bf0992340a7259e3f23a6f5b51b511ed635bc04" n="24"/>
					<note place="top" type="foliation">-24-</note> Galuchnowski fut un des meilleurs ministres des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName><lb/> de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> : que n'a-t-il pu durer toujours ? En Galicie, un
						voya-<lb break="no"/>geur autrichien ne parlant pas le polonais ne/pouvait trouver dans les<lb/> gares un employé à qui s'adresser . C'était une liberté relative<lb/> sans doute, mais <add hand="#annotation">une</add> liberté tout de même. La Conférence de <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> n'a rien compris aux ménagements dont il fallait user envers des peuples que<lb/> leur Gouvernement, même absolu, répugnait <del rend="strikethrough">de</del><add hand="#annotation">à</add> trop opprimer . Elle n'a pas compris ce
					qu'avait pu être le complice de ces pepples, condamnés<lb/> par la loi d'airain <add hand="#annotation">d</add>u recrutement des armées modernes à marcher sans savoir pourquoi, à coup de mitrailleuses dans le dos, les unes a<lb/> côté des autres, ou les uns contre les autres, au
					gré des chefs in-<lb break="no"/>connus qui les menaient devant eux comme des esclaves ou des mercenai-<lb break="no"/>res. Et ils ont puni <add hand="#annotation">c</add>es malheureux d'avoir subi leur supplice ! un abîme d'incompréhension<del rend="strikethrough">s</del> a
					abaissé et séparé,en I9I9 les diverses diplomaties que l'intelligence seule du cour pouvait élever et<lb/> réunir.</p>
				<p rend="indent">On peut soutenir que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, si pacifique qu'elle ait<lb/> été, n'en était pas moins élevée tout entière,et par la force des cho-<lb break="no"/>ses dans le souvenir des guerres d'autrefois, dans le re<add
						hand="#annotation">s</add>enti<del rend="strikethrough">sse</del>ment du traité de <placeName ref="#l0208" type="pec">Francfort</placeName> et de la conquète d<add hand="#annotation">e l'</add><placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> et Lorraine . Le jour où elle
					s'est vue subitement menacée de nouvelles violences,<lb/> elle a, tout entière, résisté . Mais l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> ; tous ces malheureux<lb/> qui ne demandaient qu'à vivre en paix, ces Viennois qui avaient dé-<lb break="no"/>moli leurs
					fortifications, juste au moment où toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> allait<lb/> s'armer, comment leur en vouloir à eux, d'avoir été menés à la guerre<lb/> d'autant plus docilement qu'ils voulaient la paix !</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/f10115b06995da6f41dfb928bab9f9039ec36eb7" n="25"/>
					<note place="top" type="foliation">-25-</note> C.- CIRCONSTANCES AGGRAVANTES POUR LES DEUX EMPEREURS ; l'<placeName ref="#l0031" type="pec">ALSACE</placeName> -<lb break="no"/>LORRAINE A ETE IRREPROCHABLE. ELLE POUVAIT ETRE UN TRAIT d'UNION;<lb/> ELLE N'A PAS ETE UNE CAUSE DE
					GUERRE . LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> NE CROYAIT PAS<lb/> A LA REVANCHE ET AUCUN DE SES GOUVERNEMENTS N'A PU S'APPUYER<lb/> SUR ELLE POUR Y POUSSER . C'EST LE PROGRES DE SES DIFFICULTES<lb/>
					<add hand="#annotation">l'accroissement</add>
					<fw place="align(left)"><hi rend="underline">PERSONNELLE</hi></fw>S A L'INTERIEUR ET FINALEMENT LA PEUR, LA PEUR DU REGICIDE QUI A AFFOLE <persName ref="#p0290" type="pec">GUILLAUME II</persName>.</p>
				<p rend="indent">On s'explique comment, tout en<add hand="#annotation">et cela aggrav<del rend="strikethrough">ant</del>e</add> sa responsabi-<lb break="no"/>lité. -Guillaule II, a perd u la tête au point de déclarer la guerre.</p>
				<p rend="indent">Mais consta<del rend="strikethrough">ta</del>tons d'abord, à l'honneur de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, que, en dépit de sa fidélité au souvenir de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>, elle n'a jamais,<lb/> de
					I871 à I9I4, donné au Gouvernement allemand un prétexte sérieux,<lb/> -et pourtant les/provocations ne lui ont pas été épargnées-pour se<lb/> faire accuser de vouloir sa revanche .</p>
				<p rend="indent">de mes amis, soit sous ma seule responsabilité, j'ai pu, au lendemain<lb/> Cela est si vrai que, soit d'accord avec quelques-uns<lb/> de la première Conférence de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, en 1899, et de l'Entente Cor-<lb break="no"
					/>diale en I904, tenter ouvertement le possible pour amener l'Empereur<lb/> puis le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, puis l'opinion allemande, la jeunesse, le commerce<lb/> à envisager l'éventualité d'un rapprochement franco-allemand hono-<lb break="no"
					/>rable, durable, par des concessions mutuelles, avec ce mot d'ordre<lb/> hautement déclaré " ni oubli, ni revanche" Et, bien de combattu<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/39439b520b63e618593043b8f60155e6ada17355" n="26"/>
					<note place="top" type="foliation">-26-</note> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, violemment et sans trève, par les chauvins, j'ai toujours<lb/> été réélu au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, depuis bientôt 30 ans ; et je n'avais
					rien<lb/> ménagé ; et j'ai fondé un groupe dont les trois cinquièmes des deux<lb/> assemblées faisaient partie, et ce groupe s'est rendu presque tout<lb/> entier, d'abord à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, puis à <placeName ref="#l0080" type="pec"
						>Berne</placeName>, et à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>, pour offrir la<lb/> paix telle que la concevait <persName ref="#p0454" type="pec">Michelet</persName>, la paix au Monde . Et les<lb/> dernières réunions/se sont tenues à la veille presqure de la
					guerre, en<lb/> I9I3 et au Printemps de I9I4, au lendemain de nos élections généra-<lb break="no"/>les... Et quels qu'aient pu être les excès inévitables de notre<lb/> presse sensationnelle et les faiblesses ou les arrières pensées du<lb/> Gouvernement Français que présidait en
					I9I4, M.<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, il n'en res-<lb break="no"/>tait pas moins ce fait que l'immense majorité de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> était pour<lb/> la paix, et qu'on ne pouvait s'y tromper, à moins de croi re que le<lb/>
					<add hand="#annotation">"<title ref="#w0004" type="pec">Figaro</title>"</add> et quelques journaux parisiens de même ordre la représentaient plus exactement que l'immense majorité de son <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> .</p>
				<p rend="indent">Il a fallu que l' Empereur, pour en arriver à déclarer<lb/> la guerre, et un mois avant, pour convoquer le Conseil secret de<lb/> Postdam où carte blanche a été donnée à l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> le 5 Juillet,il<lb/> a fallu que l'
					Empereur voulût se tromper ou qu'il ne fût plus le<lb/> maître de ses actions .</p>
				<p rend="indent">Quelle a été la cause déterminante de son affolement ?</p>
				<p rend="indent">LA PEUR DU RÉGICIDE - Des motifs personnels,- aux heures graves, ou<lb/> mê me des impulsions, pèsent sur les actes décisifs d'un souverain<lb/> plus que la raison. Une femme, l'impératrice Eugénie, combien de<lb/> femmes ? ont décidé de la guerre dans les soi-disant
					conseils de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/2fe0617ddd0bd21434c71819a63f85ac7073fa6e" n="27"/>
					<note place="top" type="foliation">-27-</note> Gouvernements? <add hand="#annotation">A</add>
					<placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, les femmes n'ont joué aucun rôle . L'Impéra-<lb break="no"/>trice était la mère de famille par excellence ; on n'a jamais dit qu'<lb/>elle fût belliqueuse ; elle fut soumise. Le Kromprinz, en revanche,<lb/> n'a pas été
					meilleur fils que n'avait été <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> ; il a isolé<lb/> son père en prenant la tête de toutes les conspirations chauvines et<lb/> militaristes ; il a fait scandale par son adhésion publique aux pires<lb/> excitations
					pangermanistse . Il avait été pour beaucoup dans l'affaire<lb/> du prince Philippe Eulembourg, et des chevaliers de la Table Ronde,<lb/> dirigée à la fois contre l'Empereur et contre le parti<del rend="strikethrough">e</del> de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, le parti de la paix . Maximilien Harden triompha<add hand="#annotation">nt , Eule</add>mbourg, traduit en justice et moralement condamné, l' Empereur perdait un de ses<lb/> points d'appui contre la pré<add hand="#annotation">do</add>minance militaire . Le
					procès Krupp, les concessiens, jugées humiliantes, qu'il avait faites à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> en<lb/> I9II, po ur régler l'affaire d'<placeName ref="#l0018" type="pec">Agadir</placeName>, tout cela l'avait affaibli, l'o-<lb break="no"/>bligeait
					à ne plus manquer les occcasions d'être énergique !- On a fait<lb/> valoir l'amitié qui l'unissait à l'archiduc héritier assassiné, et<lb/>
					<add hand="#annotation">Il avait été le voir en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, dans son château de Koponiseh et s'entendre avec</add> aviva peut-être son émotion. Mais le motif déterminant de son affo-<lb break="no"/><add hand="#annotation">lui pour
						l'avenir, quelques jours avant l'assassinat (15 Juin 1914)</add> lement est ailleurs ; à mon sens, Le crime de <placeName ref="#l0471" type="pec">Serajevo</placeName> était une menace<lb/> pour sa dynastie, pour sa personne, pour celle de tous les souverains.</p>
				<p rend="indent">Et c'est bien pourquoi, si on n'avait voulu que faire un exemple et<lb/> punir la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>
					<del rend="strikethrough">pour</del><add hand="#annotation">sans</add> l'écraser, tous les Souverains s'y seraient pré-<lb break="no"/>tés, le Tzar comme les autres . Et le Roi même de <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> n'a urait<lb/> rien pu dire. La
						<placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> avait une très mauvaise presse depuis l'a-<lb break="no"/>bominable assassinat de I90<add hand="#annotation">3</add> le drame sanglant du Kona<del rend="strikethrough">l</del>k à Belgra-<lb break="no"/>de, cette nuit de
						<add hand="#annotation">Juin</add> Où les assassins .. les conjurés se<lb/> sont introduits dans le palais et ont assassiné sans défense, le roi<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/3a8800e7962c76c7e95f2d66ab4889a660b677ba" n="28"/>
					<note place="top" type="foliation">-28-</note> Alekandre et la reine Draga, ses fréres, leurs partisans. Ce fut une<lb/> Saint Barthélémy organisée et exécutée en une seule nuit...</p>
				<p rend="indent">Si l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> avait été gouvernée, si elle n'avait pas<lb/> été comme toujours, en retard d'une occasion <del rend="strikethrough">de</del><add hand="#annotation">d'une</add> résolution, rien ne lui était plus facile, en
						I90<add hand="#annotation">3</add>, dans l'émotion universelle et le pro-<lb break="no"/>fond dégoût que souleva cette tragédie d'un autre âge, que d'entrer<lb/> à Belgrade et d'y faire justice . Tout le monde se fût incliné . Son<lb/> intervention eut été morale, - à la
					condition d'être désintéressée<lb/> Mais c'est précisément pourquoi'elle n'eut pas lieu. Elle ne pouvait<lb/> être désintéressée . Les Hongrois, tout puissants, ai-je dit, dans<lb/> l<del rend="strikethrough">es</del><add hand="#annotation">a</add> Monarchies, s'en tenaient
					fièrement à leur<del rend="strikethrough">s</del> intransigeance<del rend="strikethrough">s</del> .</p>
				<p rend="indent">Il y avait déjà beaucoup trop de <add hand="#annotation">S</add>erbes à leur gré, dans le royaume.</p>
				<p rend="indent">Ne pouvant les supprimer de la carte du monde, et voulant encore<lb/> moins les annexe, et leur donner par là des droits rivaux des leurs,<lb/> ils préfèrèrent les laisser vivre jusqu'à nouvel ordre et passer l'é-<lb break="no"/>ponge sur leurs crimes, après les
					avoir boudés pour la forme .. Et<lb/> c'est ainsi que ,mécontents, ils ont attendu une autre occasion d'agir.</p>
				<p rend="indent">D'Aere<add hand="#annotation">r</add>thal leur en fournit une, en 1908, par l'annexion inconsidérée de la <placeName ref="#l0088" type="pec">Bosnie</placeName> et de l'<placeName ref="#l0232" type="pec">Herzégovine</placeName>, mais les Russes étaient à peine<lb/>
					remis des épreuves terribles de Mouckden et de<lb/>
					<add hand="#annotation">Szouokina</add> et de la révolution surtout, qui en fut la suite ; ils se résignèrent<lb/> à abandonner les Serbes. Puis les deux guerres balkaniques de<lb/> I9I2 et de I9I<add hand="#annotation">3</add>, autre menace du Panslavisme pour le pangermanisme
					et pour la Hongrie, -puis enfin/l'attentat de <placeName ref="#l0471" type="pec">Serajevo</placeName>,tellement oppor-<lb break="no"/>tun, qu'il fit l'effet d'être inspiré soit par les exaltés de <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/1cc7bd9eacb400de84218dfd869ccbbf9459dfda" n="29"/>
					<note place="top" type="foliation">-29-</note> et de <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, soit par les intransigeants de Hongrie <add hand="#annotation">ou par quelque coterie de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName></add> Et alors, c'était bien
					le cas, pour les deux Souverains,<lb/> de retenir leurs armées, au lieu de les mobiliser - Un châtiment exem-<lb break="no"/>plaire suffisait . Tout le monde l'aurait approuvé . Mais c'est ici<lb/> qu'intervient non se lement la question de sentinent, non seulement le<lb/> fait
					que le vieil Empereur perdait son neveu et son héritier et que<lb/>
					<add hand="#annotation">très peu cher d'ailleurs</add>
					<persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> perdait un ami personnel avec lequel il avait partie liée<lb/>
					<add hand="#annotation">ou un complice</add> pour l'avenir, mais beaucoup plus fortement la peur de chacun, la peur<lb/> surtout de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> pour sa dynastie, pour sa personne .</p>
				<p rend="indent">Après toute une série d'attentats moins retentissants<lb/> mais devenus trop habituels, l'assassinat d'un archiduc hériter d'<lb/><placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et de sa femme a été le plus énorme/des faits divers, mais<lb/> un avertissement,
					en outre qui a bouleversé les têtes alourdies du<lb/> poids de leur couronne, les tê tes impériales et royales, les têtes<lb/> faibles Et ces têtes faibles n'ont eu qu'une pensée : punir, répondre<lb/> à la violence par une violence plus grande, décourager ainsi les dan-<lb
						break="no"/>gereux exemples, à tout jamais, pour en finir ??!?? Toujours pour en<lb/> finir! Le vieil Empereur François-Joseph, devenu peut-être insensible,<lb/> ne pouvait se montrer pourtant indifférent au nouveau deuil qui le<lb/> frappait, à l'attentat qui menaçait sa
					maison. Fut-il même resté<lb/> stoïque, l' Empereur Guillaume se chargea de venger à lui seul, au<lb/> besoin, l'honneur et de sauver la vie <del rend="strikethrough">à</del><add hand="#annotation">de</add> tous les souverains de la terre. Il en appelai t au Tzar lui meme pour le
					soutenir dans sa mis-<lb break="no"/>sion. Dans son empressement à châtier le régicide, il se fit le justi-<lb break="no"/>cier de tous les souverains, de tous les chefs d' Etat assassinés,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/7ea4b548bcac15399fe9a45d30f047c47a25a337" n="30"/>
					<note place="top" type="foliation">-30-</note> d'Alexendre II, du roi Humbert, de l'Impératrice de <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, comme<lb/> de <persName ref="#p0115" type="pec">Carnot</persName>, de Garfield et de M.Kinley. Il fut le représentant de
					la<lb/> vengeance divine, le Jupiter de l' Olympe qu'il aspi rait à présider ;<lb/> Un peuple entier ne fut pas de trop pour assouvir <add hand="#annotation">s</add>a sainte colère et pour offrir à l'univers une victime expiatoire à sa taille . Le crime<lb/> de <placeName
						ref="#l0471" type="pec">Serajevo</placeName> a déterminé dans son cerveau une crise de divagation et<lb/> de fureur . Il a cessé de raisonner, s'imaginant que le moment était<lb/> venu de faire étalage de sa poudre sèche et de son épée aiguisée pour<lb/> en finir avec le
					régime de l'assassinat des Grands de ce monde !</p>
				<p rend="indent">Il fut le représentant de la force au service de l'ordre établi.</p>
				<p rend="indent">Le sort de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, dénoncée, en dépit de ses efforts de réhabi-<lb break="no"/>litation, comme le pays, l'école, la pépinière régicide, le tir à<lb/> la cible des princes, servirait de leçon aux criminels.</p>
				<p rend="indent">Les intrigues du Kro<del rend="strikethrough">m</del><add hand="#annotation">nprinz, les scandales de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, les</add>
					<add hand="#annotation">progrès du socialisme et du pacifisme,</add> (l'impossibilite de s'entendre avec la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, les rivalités de la<lb/>
					<placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, de la Hongrie, les besoins d'expansion et les embarras éco-<lb break="no"/>nomiques de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> encerclés, le conflit des ambitions slaves<lb/> et germaniques, la marche
					silencieuse des Russes et de leurs alliés<lb/> vers <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople et l'<placeName ref="#l0016" type="pec">Adriatique</placeName>, la pression incessante des mi-<lb break="no"/>litaires, des généraux, des admiraux, et des hobereaux
					associés aux<lb/> industriels pour faire éclater le cercle, et les répercussions de<lb/> cette pression sur les autres pays, l'action malfaisante de la presse<lb/> chauvins, les excès de zèle et les/maladresess diplomatiques, le machi-<lb break="no"/>avélisme in<add
						hand="#annotation">e</add>pte des Germanophobes, des Gallophobes, des Russophobes et des anglophobes, tout cela certes créait, pour l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, une<lb/> atmosphère dangereuse de <del rend="strikethrough">gierre</del><add
						hand="#annotation">guerre</add> ,-(il n'y aura jamais dans aucun pays <add hand="#annotation">guerre</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/fab8934a0c54124a065b78f6993a433fecce0605" n="31"/> -3I-<lb break="no"/>dans aucun temps, dans aucun lieu, une atmosphère de paix certaine)<lb/> mais ce qui a fait éclater la guerre, ce qui fait la responsabilité<lb/> immédiate et déterminante
					du principal coupable, de celui qui a tiré<lb/> le coup de canon, c'est la peur qu'eut <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> d'être assassiné<lb/> à son tour .</p>
				<p rend="indent">Et cette peur, décorée ou non des beaux noms de respect<lb/> de la vie humaine, respect de l'autorité, respect des principes, n'en<lb/> est pas moins la condamnation, non de Guillaume Il seulement, mais de<lb/> son pouvoir personnel, de l'autocratie en un mot.</p>
				<p rend="indent">Jusqu'alors l' Empereur avait résisté à la tentation de<lb/> faire la guerre . Il avait mesuré ses risques . L'histoire de son rè-<lb break="no"/>gne, déjà/long de <add hand="#annotation">26</add> années, en I9I4, le démontre . Il n'avait pas voulu jouer le tout pour
					le tout ? Il s'était flatté, faute de pou-<lb break="no"/>voir être l'Empereur casqué de la paix, d'être le chien de garde de<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> . Il a violemment tiré, plus d'une fois, sur sa chaine, mais,<lb/> en Juillet I9I4, il l'a cassée et alors ......</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/6350bf637e70099adfa993c8eacd94542359be7f" n="32"/>
					<note place="top" type="foliation">-32-</note> CHAPITRE II.</p>
				<p rend="indent">LES RESPONSABILITES PLUS OU MOINS LOINTAINES ET<lb/> PLUS OU MOINS GRAVES<lb/> A. - <placeName ref="#l0254" type="pec">L'ITALIE</placeName><lb/> B.- l'<placeName ref="#l0037" type="pec">ANGLETERRE</placeName>.</p>
				<p rend="indent">C.- les <placeName ref="#l0184" type="pec">ETATS-UNIS</placeName><lb/> D.- Le JAPON<lb/> E.- La SERBIE, la <placeName ref="#l0432" type="pec">RUSSIE</placeName>.</p>
				<p rend="indent">F.- LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> .</p>
				<p rend="indent">Le chien, soi-disant de garde,étant devenu furieux<lb/> et déchainé .. le moment arrive de se demander ce que ses voisins<lb/> avaient fait pour le calmer ou pour l'exciter ; - toujours indépendam-<lb break="no"/>ment des causes économiques de la guerre dent il est
					trop commode<lb/> de dire qu'elles ont été décisives,- les dirigeants ne pouvant pré-<lb break="no"/>tendre qu'ils ne sont rien et déclarer eux-mêmes l'innocente failite<lb/> de leur impuissance catastrophique .</p>
				<p rend="indent">Plus on constate comme je l'ai fait maintes fois (I)<lb/> non pour la plaindre mais pour tenir compte d'un fait matériel ; plus<lb/> on constate que géographiquement et historiquement , l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, lit-<lb break="no"
					/>téralement encerclée, quoiqu'on en dise, était un paradoxe vivant et<lb/> non viable, que sa grande puissance de travail et d'expansion s'était<lb/> constituée trop tard dans une <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> où toutes les bonnes places étaient<lb/>
					prises, plus on reconnait qu'il fallait tenir compte à la fois de sa<lb/> force énorme de croissance et des appétits qu'elle avait bon gré<lb/> mal gré ,à satisfaire en proportion. Dire qu'elle s'était laissé<lb/>
					<add hand="#annotation">ma préface du livre sur de Justin</add> (I) V.l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName>. I92I. -(<persName ref="#p0277" type="pec">Godart</persName>)<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/009a197d2fa01ea4a3e7fad766866b8c7c378f75" n="33"/>
					<note place="top" type="foliation">-33-</note> asservir au joug des Hohenzollern, et que ce fut la cause principale<lb/> de tout le mal, - soit, mais sans aller jusqu'à méconnaître qu'elle a-<lb break="no"/>ce<lb/> vait été dans le passé, ce qu'elle était encore, ce qu'elle
					pouvait<lb/> être dans l'avenir, une fois affranchie . C'est là ce que l'esprit de<lb/> parti, le chauvinisme d<add hand="#annotation">es</add> pays, trop naturellement génés par un tel voisinage, ont entièrement perd ude vue. Il a fallu trois ans d'une<lb/> paix douteuse,
					succédant à près de cinq année<add hand="#annotation">s</add> de la plus atroce des guerres, pour qu'un chef du Gouvernement Français ose déclarer qu'il<lb/> y a deux <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>s, l'une militariste, justement haïe et redoutée<lb/> du
					monde entier ; l'autre laborieuse, héritière de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de<lb/> Goëthe, de Beethoven, où la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> jouissait d'un prestige sans li-<lb break="no"/>mite et qu'elle a perdu . E<add
						hand="#annotation">t</add>, si nous sommes obligés d'en arriver,en fin de compte, à cette découverte enfantine et cependant audacieuse!</p>
				<p rend="indent">si nous admettons aujourd'hui qu'un peuple, pénétré, par force de<add hand="#annotation">s</add> sou-<lb break="no"/>venirs de <add hand="#annotation">L</add>ouis XIV et de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon Ier</persName>, empoisonné par l'exploitation
					césarienne de son infériorité géographique et historique, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>,-<lb break="no"/>se soit lassé d'être seul, parmi ses voisins d'occident et ses rivaux<lb/> moins puissants que lui, à n'avoir ni empire colonial, ni marine pro-<lb
						break="no"/>portionnée à son importance, ni accès à l'océan et à la <placeName ref="#l0313" type="pec">Méditerranée</placeName>,<lb/> alors nous admettons pour lui, dans l'avenir, bien des circonstances<lb/> atténuantes. Nous admettons qu'en faisant la part de ses besoins
					et<lb/> de ceux des autres, - tout en prenant les précautions indispensables<lb/> pour qu'il n'abuse pas de ses traditions impériales, de duplicité<lb/> et de violence- on aurait pu atténuer le danger de ses prétentions.</p>
				<p rend="indent">Erreur me dit-on, chimère ! Chacunede nos concessions<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/f7e2d8a4d2bcea9825654975894764eb15d1206f" n="34"/>
					<note place="top" type="foliation">-34-</note> aurait rendu ce peuple plus exigeant, en peu de temps! - <add hand="#annotation">C</add>'est le rai-<lb break="no"/>sonnement détestable que le chauvinisme a répandu partont, <add hand="#annotation">E</add>n peu de temps les
					Allemands auraient conquis la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> par le ur nombre et<lb/> par leur travail, si nous ne les avions pas arrêtés par notre victoire<lb/>
					<add hand="#annotation">Q</add>uel raisonnement! quel risque ! pour un résultat dérisoire . - Si les Allemands pouvaient avoir raison de nous, avant la guerre, que ne<lb/> pourront-ils désormais, maintenant que nous sommes épuisés et dépeu-<lb break="no"/>plés tandis qu'ils
					restent prolifiques avec des besoins et une activi-<lb break="no"/>té accrus ! Résignons-nous donc à admettre avec nos chauvins, - que la<lb/> grande guerre ne fut qu'un prélude et préparons-nous à la subir de nous<lb/> veau. Et comme nous avons pe<add hand="#annotation"
					>n</add>du une partie des forces nécessaires à cette préparation, nous allons nous acheminer, comme en 1870 et<lb/> en I9I4, en état d'infériorité, à la future, à la prochaine guerre,<lb/> infiniment plus désastreuse que toutes les précédentes, en réalité<lb/> inconcevable . Tel
					sera l'aboutissement certain, disastreux, pour le<lb/> monde entier d'une politique d'intransigeance française en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Force nous est donc de revenir actuellement, s'il n'est<lb/> pas trop tard, où nous en étions avant I9I4 et d'examiner ce qui<lb/> raisonnablement peut être tenté pour faire renaître et pour appuyer,<lb/> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>
					les éléments de paix et pour neutraliser,puisqu'on ne<lb/> peut pas les éliminer, les éléments de guerre .</p>
				<p rend="indent">Et c'est ici qu'on s'aperçoit que la question des respon-<lb break="no"/>sabilités plus on moins lointaines de la grande guerre n'appartient<lb/> pas uniquement a u passé ; mais intéresse l'avenir au plus haut point<lb/> Car tout recommence, tout menace de
					recommencer, non la guerre seule-<lb break="no"/>ment, mais tous les désordres, toutes les fautes qui ont abouti à la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/02488e41c0f4e593b038030fa35da686c57994ff" n="35"/>
					<note place="top" type="foliation">-35-</note> guerre . Recherchons donc, en conscience, à qui la responsabilité immé-<lb break="no"/><add hand="#annotation">après</add> dicte et déterminante bien établie, - quelles furent les responsabili-<lb break="no"/>tés plus ou moins
					lointaines d'hier, quelles seront celles de demain,<lb/> si nous n'y prenons garde . Nous procéderons par ordre, po ur être clair<lb/> et bien que les faits soient naturellement dépendants les uns des au-<lb break="no"/>tres, <add hand="#annotation">m</add>ais en nous abstenant
					d'entrer dans les détails aujourd'hui à peu près connus. <add hand="#annotation">J</add>e commencerai par les responsabilités les plus lointaines car elles ne sont pas négligeables, tant s'en faut ; celles<lb/> de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, de
						l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, du <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>. Je terminerai<lb/> par celles de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> et de
					la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, puis de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> .</p>
				<p rend="indent">Je ne parlerai pas de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> qui fut irréprochable<lb/> comme l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>, avant, pendant et depuis la guerre, et véritablement<lb/> exemplaire . Je ne parlerai pas non
					plus de la <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> dont la neutra-<lb break="no"/>lité fut assez forte pour interdire aux armées de nos agresseurs toute<lb/> velléité de passer par son territoire.</p>
				<p rend="indent">L'énumération ne sera pas longue . J'inscrirai seulement<lb/> les têtes de chapitre, le thème essentiel, comme faisaient les musi-<lb break="no"/>ciens d'autrefois <persName ref="#p0036" type="pec">Bach</persName> se contentait d'écrire le chant donné de<lb/> sa
					composition, et as-dessous, indiquait, par des numéros convenus pour<lb/> ses disciples, les notes, les accords qui devaient compléter, soute-<lb break="no"/>nir ce chant. Chacun des exécutants interprétait sa composition plus<lb/> ou, moins bien,mais sans trop pouvoir la
					dénaturer . Mon lecteur sup-<lb break="no"/>pléera de mê me à la brieveté de mes indications par les ressources<lb/> qu'il tirera des publications de plus en plus nombreuses, parues et à<lb/> paraître, comme je l'ai dit. Les vérifications seront faciles. Quand<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/3a77ed83b40869b6f54534e960fbba208ffd1f92" n="36"/>
					<note place="top" type="foliation">-36-</note> il aura constaté, sur deux ou trois faits, que je n'avance rien qui<lb/> ne soit prouvé, il poursuivra se lecture en confiance . Autrement<lb/> plusieurs vies humaines et des tonnes de papier ne suffiraient pas<lb/> pour traiter un
					pareil sujet .</p>
				<p rend="indent">A - LA RESPONSABILITE DE <placeName ref="#l0254" type="pec">L'ITALIE</placeName> .</p>
				<p rend="indent">Et maintenant, je ne vous envoie que le résumé de mes<lb/> note . Elles sont rédigées moins longuement que ce qui précède,<lb/> mais n'en sont pas moins arrivées à former presque un volume .</p>
				<p rend="indent">L'Empereur Guillaume s'est figuré qu'il pouvait compter<lb/> sur <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> . C'est à peine si son Gouvernement et celui de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName><lb/> ontdaigné la prévenir de leur dessein
					contre la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> . La neutralité<lb/> de l' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> a été déterminée par sa haine de l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, <del rend="strikethrough">pour</del><add
						hand="#annotation">et</add> l'inso-<lb break="no"/>lence de son représentant à <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>, Capo de Mérey que j'ai connu à La<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName> , par le fait enfin que ni l'empereur Guillaume et encore moins<lb/> l'empereur François-Joseph n'ont pu se résigner à lui offrir les<lb/> seules compensations qui pouvaient la décider, <placeName ref="#l0519" type="pec"
						>Trieste</placeName> et le Trentin.</p>
				<p rend="indent">Ils se sont imaginé que l' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> braverait à la légère le risque<lb/> de voir ses côtes et sa ports, et ses chemins de fer bombardés par<lb/> les flotte anglaises . La seule responsabilité que l'ltalie ait dans<lb/> la
					guerre est qu'elle a pu laisser, comme l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName><lb/> dans l'illusion qu'il n'avait pas à s'occuper d'elle .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/2045867e7ff4320a3f35796e53d8f0009f54cd8f" n="37"/>
					<note place="top" type="foliation">-37-</note> Rien de plus intéressant que de constater la grossière<lb/> méconnaissance de la politique traditionnelle de l' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> par les<lb/> deux Gouvernements de Guillaume et de François-Joseph.
					Leur légéreté<lb/> et leur incapacité, en une circonstance aussi grave sont incroyables et<lb/> c'est ce que je n'aurais pas de peine, après Ka<del rend="strikethrough">n</del><add hand="#annotation">u</add>tzky, après Pibram, et tant d'autres publications décisives et non
					suspectes , à faire<lb/> ressortir par mille détails que je sacrifie à regret.</p>
				<p rend="indent">B.- LA RESPONSABILITE DE L'<placeName ref="#l0037" type="pec">ANGLETERRE</placeName> .</p>
				<p rend="indent">Ici, je ne cherche, pas plus qu'ailleurs, à écrire des<lb/> choses vraisemblables, mais des choses vraies et je dis, sans hésita-<lb break="no"/>tion, ceci ; l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ne voulait pas la guerre, mais elle y a
					pousse<lb/> sé sans la vouloir, comme elle y a été poussée elle-même par la vora-<lb break="no"/>cité de ses marchands et par ses besoins de luxe et de conquètes<lb/> lointaines . Il a fallu que l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ait su choisir, à deux
					ou<lb/> trois exceptions près, pendant plus de quarante ans, des ministresdes<lb/>
					<orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> véritablement pacifiques, pour avoir pu éviter la<lb/> guerre, au cours des événements formidables et des complications qu'<lb/>elle n'a cessé de déchainer depuis la prise de possession de l'Ile de<lb/> Chypre en
					I878, puis de l' <placeName ref="#l0178" type="pec">Egypte</placeName> , et depuis ses expéditions, tantôt<lb/> désastreuses , tantôt heureuses au Soudan, au <placeName ref="#l0516" type="pec">Transvaal</placeName>, à Madagascar,<lb/> à <placeName ref="#l0504" type="pec"
						>Terre-Neuve</placeName>, dans la mer de Behring, à la Côte Orientale et Occiden-<lb break="no"/>tale d' <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName>, en Afghanistan, en Birmanie, en <placeName ref="#l0141" type="pec">Chine</placeName>, etc. etc..</p>
				<p rend="indent">avec la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, avec l' <del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName></del>, avec <placeName ref="#l0256" type="pec">le Japon</placeName>, avec la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, <add hand="#annotation"><placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName></add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/9514294e90856f538be9ba4d1c698bb1468da57b" n="38"/>
					<note place="top" type="foliation">-38-</note> avec les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, avec tout le monde .</p>
				<p rend="indent">Comment une guerre européenne n'a pas éclaté au cours<lb/> de ces expéditions, généralement inattendues, mal préparées, à l'occa-<lb break="no"/>sion de ces conflits subits et si graves, si retentissants, ausi bien<lb/> à Bangkok qu'à <placeName ref="#l0187"
						type="pec">Fachoda</placeName>, et sur tant d'autres points du Globe ? c'est<lb/> un mira<add hand="#annotation">c</add>le. Ce miracle est dû pour ma part au fait que si, l'Angleter-<lb break="no"/>re n'hésitait pas à déterminer u e véritable ruée coloniale et par<lb/> là,
					sans s'en rendre conpte, toutes les surenchères d'armement<add hand="#annotation">s</add> du l'on sait, elle ne voulait tout de même pas la guerre et malgré tout<lb/> avec <add hand="#annotation">s</add>es flottements, elle voulait la paix, Cela semble inexplicable, <add
						hand="#annotation">habituels</add> confus, mais c'est ainsi, et c'est tout à fait l'anglais. Cette his-<lb break="no"/>toire de la politique coloniale de l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et de tous les autres<lb/> pays, y compris la <placeName
						ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> et la Frane, depuis I880 jusqu'à<lb/> nos jours, serait le plus invraisemblable paradoxe qu'il soit possible<lb/> de concevoir si on l'écrivait avec quelque impartialité .
					C'est une<lb/> sucession de folies, parfois enfantines, inimaginables. Quant à l'<lb/><placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, elle se <del rend="strikethrough">changeait</del><add hand="#annotation">lançait</add> dans les aventures le plus redoutables.</p>
				<p rend="indent">cela fait sans se fatiguer à trop réfléchir, elle se laissait aller au<lb/> fil de l'eau.</p>
				<p rend="indent">Sa responsabilité lointaine dans les/origines de la guerre<lb/> est donc grande . Elle a urait pu empêcher la catastrophe, si elle<lb/> avait su, le moment du danger venu, prendre à temps l'initiative de<lb/> prévenir l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> qu'elle ne resterait péas neutre, en cas de viola-<lb break="no"/>tien de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>. Mais sir Edouard Grey était trop honnête pour<lb/> croire a cette violation. Et c'est ce que <persName ref="#p0290"
						type="pec">Guillaume II</persName> lui reproche !</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/5267bb2205afed86a8e9161f15ffe118e1d8fae3" n="39"/>
					<note place="top" type="foliation">-39-</note> Passons à la responsabilité des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> .</p>
				<p rend="indent">C. - LA RESPONSABILITE DES ETATS -UNIS .</p>
				<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> croyaient à la paix comme à la liberté .</p>
				<p rend="indent">C'était pour eux une question de vie ou, de mort . Ils ont soutenu la<lb/> revendication de Cuba, contre l'insupportable domination espagnole .</p>
				<p rend="indent">C'était leur rôle et ce fut très bea u. Leur protestation allait<lb/> suffire pour déterminer le goovernement espagnol à abandonner Cuba<lb/> quand les manoeuvres de la presse jaune firent éclater la guerre his-<lb break="no"/>pano-américaine inutile .</p>
				<p rend="indent">On s'imagine l'état d'âme de <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> quand il vit<lb/> tout ce qui restait des colonies importantes dans le monde accaparé<lb/> non pas seulement par la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'
						<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName><lb/> et des Etats, come le <placeName ref="#l0407" type="pec">Portugal</placeName>, incapables de les
					faire valoir, mais<lb/> encore par la grande démocratie des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> , que les Américains<lb/>
					<add hand="#annotation">pris et</add> aient affranchi et pris Cuba, cela se concevait; mais les <placeName ref="#l0386" type="pec">Philippines</placeName><lb/> D- LA RESPONSABILITE DU JAPON.</p>
				<p rend="indent">Quelles qu'aient pu ê/tre ses tendances naturelles<lb/> et nationales, <placeName ref="#l0256" type="pec">le Japon</placeName> a été poussé dans la mauvaise voie par les<lb/>
					<add hand="#annotation">l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName></add> exemples des GrandesPuissances européennes, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et<lb/> l'<placeName
						ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> d'abord, sans parler des souvenirs fâcheux et plus an-<lb break="no"/>ciens, de l' Espagne et du <placeName ref="#l0407" type="pec">Portugal</placeName>,, sans parler non plus de la<lb/>
					<placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>, dont la colonisation fut respectable ; sans remonter au-<lb break="no"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/1889f98feadf848bbd5f0461d046bab7e6a837da" n="40"/>
					<note place="top" type="foliation">-40-</note> delà d'un siècle ou même de quatre vingts ans. La Guerre de l'Opium<lb/> contre <placeName ref="#l0141" type="pec">la Chine</placeName> fut un des crimes les plus malfaisants qu'aient pu<lb/> commettre les pays civilisés contre
					l'humanité . Ce fut le digne co u-<lb break="no"/>ronnement, a u milieu du XIXème siècle, des autres crimes de la traite<lb/> des nègres et du l'extermination des populations les plus faibles par<lb/> les plus fortes , la châtiment de ce crime, suvi de beaucoup d'autres<lb/> a
					été l'industr<add hand="#annotation">i</add>alisation du <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>, sa militarisation et finalement son ambition de participer, lui aussi, au partage de l a chine . En<lb/> suivant les exemples que lu donnaient la <placeName ref="#l0432"
						type="pec">Russie</placeName>, l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> elle-même, à la fin, <placeName ref="#l0256" type="pec">le Japon</placeName> n'a que trop<lb/> ajouté aux tentations qui devaient finir par l'emporter sur
					Guillaume<lb/> II.</p>
				<p rend="indent">Et maintenant, comment prétendrons nous faire rentrer dan<add hand="#annotation">s</add> l'ordre toutes ces ambitions et toutes ces haines déchainées si nous<lb/> n'arrivons pas à constituer ce que nous étions tout d'accord pour<lb/> commencer à fonder à La Ha<add
						hand="#annotation">y</add>e, c'est-à-dire une justice, et non pas seulement une justice, une morale internationale ? Nous avons terri-<lb break="no"/>blement à réparer les fautes du passé .</p>
				<p rend="indent">E. - LA RESPONSABILITE DE LA SERBIE.-<lb break="no"/>CELLE DE LA <placeName ref="#l0432" type="pec">RUSSIE</placeName>.</p>
				<p rend="indent">LA SERBIE. -<lb break="no"/>Un mot seulement de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>. A moins qu'on ne<lb/> découvre quelque pot aux roses établissant que l'attentat de <placeName ref="#l0471" type="pec">Serajevo</placeName><lb/> avait été
					officiellement organisé, soit à Belgrade, soit à Cettigné,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/9b2ad64134d4710799c95c336473002f51fd960f" n="41"/> -4I-<lb break="no"/>soit à Pétersbourg, la responsabilité du gouvernement Serbe est très<lb/> atténuée per celle des Hongrois, qui leur rendaient vraiment la vie<lb/> insupportable et, dans
					leur belle inconscience réactionnai re, ne<lb/> voulaient ni les annexer, parce qu'ils étaient de trop dangereux ri-<lb break="no"/>vaux, ni les laisser vivre . Et c'est pourquoi les Hongrois détes-<lb break="no"/>taient l'archiduc héritier d' <placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName> , car ils savaient que son<lb/> projet, après la mort de François-Joseph était de constituer une Fé-<lb break="no"/>dération , au tout au moine le Trialisme, faisant place aux éléments<lb/> slaves dans la Monarchie dualiste austro-hongroise . on m'a
					même<lb/> assuré à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> qu'il fallait soupçonner les Hongrois, plutôt que les<lb/> Serbes, d'avoir fait assassiner l'Archiduc . En tout cas, on aurait<lb/> voulu à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et à
					Buda-Pesth, la faire assassiner qu'on n'aurait<lb/> pas pu mieux s'y prendre .</p>
				<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, les Serbes ont consenti à accepter<lb/> l'ultimatum inacceptable, machiné par l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche-Hongrie</placeName>, d'accord<lb/> avec l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, cela suffirait à leur
					donner à tout jamais le beau<lb/> rôle et à réfuter les accusations de ceux du leur reprochent à<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, d'avoir cru pouvoir tout se permettre, sous la protection<lb/> de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, et du Gouvernement de M.<persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>.</p>
				<p rend="indent">LA <placeName ref="#l0432" type="pec">RUSSIE</placeName>.-<lb break="no"/>La responsabilité, non pas immédiate, mais grave,<lb/> de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, est pour moi à la fois une certitude et un mystère .</p>
				<p rend="indent">Une certitude ? J'en ai dit un mot dejà dans son discours de Perpi-<lb break="no"/>gnan et dans ce que je vous ai écrit dans ma fameuse lettre de la<lb/> Preste que je n'ai jamais ou le/temps de faire recopier etqui m'avait<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/95f59875c47e406226569644d67125d82ae0f867" n="42"/>
					<note place="top" type="foliation">-42-</note> été inspirée par la lecture des extraordinaires mémoires de Paléologue<lb/> -Un Mystère ? En ce sens qu'on ne sait pas très clairement encore<lb/> dans quelle mesure et jusquà quel point le Gouvernement du tzar<lb/> était représe nté
					par la politique de son ambassadeur Iswolcky, et dans<lb/> quelle mesure il cherchait à se dédommager de ses déboires en Extrème<lb/> Orient par la conquète de <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople , sans parler des Détroits,<lb/>
					<add hand="#annotation">puis en <placeName ref="#l0088" type="pec">Bosnie</placeName>,</add> et de l'<placeName ref="#l0016" type="pec">Adriatique</placeName>, et de <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName>, et des avantages assurés à la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> . Il y a, sur ce grave sujet, trop de choss à dire . On les<lb/> trouvera surabondamment dans le pot aux roses dont j'ai parlé en<lb/> commençant cette lettre et dont la découverte, encore une fois, n'est<lb/> qu'une question
					de temps. J'ajourne donc mes commentaires, afin qu'ils<lb/> aient des fondements plus précis et plus solides, mais je ne perdrai<lb/> rien pour attendre, j'en suis assuré .</p>
				<p rend="indent">F.- LA RESPONSABILITE DE LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> .</p>
				<p rend="indent">Ici, je me résumerai encore plus et mê me je ne dirai<lb/> rien parce qu'il en faudrait dire trop long . A la différencede l'An-<lb break="no"/>gleterre qui voulait la paix tout en poussant à la guerre, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/>
					voulait ardemment et délibérement la paix sans pousser à la guerre,<lb/> mais elle <add hand="#annotation">a e<del rend="strikethrough">n</del>u</add>
					<del rend="strikethrough">a</del> la faiblesse, par ignorance et indifférence de laisser quelques agités et quelques politiciens détestables, je ne dirai pas<lb/> préparer la guerre, mais tendre la paix tout à fait précaire . Ce que<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/25c9f0e5f626b17867f2a3c9484d18fffbf99976" n="43"/>
					<note place="top" type="foliation">-43-</note> je ferai ressortir d'un mot, pour l'instant, dans le très grand nombre<lb/> de faits que j'ai relevés et rapprochés les uns des autres à ce sujet,<lb/> c'est que, dspuis I87I, la réaction en <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, après avoir abandonné<add hand="#annotation">r</add>
					<add hand="#annotation">été la première à</add> l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> et <add hand="#annotation">à réclamér</add> la paix à tout prix, a joué de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName>-<lb break="no"/>Lorraine et des
					menées cléricales les plus détestables pour compro-<lb break="no"/>mettre la paix, notamment en I875, avec nos Evèques, puis e n I887,<lb/> avec le général Boulanger . Elle a fait lejeu de la réaction alleman-<lb break="no"/>de et des brutalités de <persName ref="#p0065"
						type="pec">Bismarck</persName> ; elle a rendu l'alliance franco-<lb break="no"/>russe indispensable à notre salut . Mais elle s'est hâtée d'en faus-<lb break="no"/>ser le sens et la portée en la dirigeant d'abord contre l' <placeName ref="#l0037" type="pec"
						>Angleterre</placeName>,<lb/> pendant dix ans, puis, après <placeName ref="#l0187" type="pec">Fachoda</placeName>, contre l' Allemamne . Cela, je<lb/> n'ai que l'embarras du choix pour enumérer le faits qui se prouvent.</p>
				<p rend="indent">En résumé, l'empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> estcoupable d'avoir<lb/> déclaré, déchainé, poursuivi la guerre effroyable et inexcusable<lb/> de I9I4, mais au lieu de chercher à l<add hand="#annotation">e</add> calmer, on peut dire
					que, soit par leurs mauvais exemples, soit autrement, tous les autres Gouver-<lb break="no"/>nements des Grandes Puissances n'ont guère cessé plus ou moins de le<lb/> surexciter ou mê/me de l'affoler .</p>
				<p rend="indent">Ma conclusion est que si à la suite de tant de fautes ou<lb/> crimes commis et de folies, l'ensemble de tous les Gouvernements<lb/> n'arrivent <del rend="strikethrough">non</del> pas, <add hand="#annotation">non</add> seulement à une organisation juridique de la
					paix, mais à une véritable réforme morale, profonde et universelle, c'est<lb/> la guerre à recommencer à bref délai.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/88e4983dc6f1d8ce14c92c9ad409f5a8096ac5af" n="44"/>
					<note place="top" type="foliation">-44-</note> CHAPITRE III<lb/> LES RESPONSABILITES INCONSCIENTES<lb/> LES BRAVES GENS<lb/> (Chapitre rédigé, mais réservé)<lb/> CHAPITRE IV<lb/> L'<placeName ref="#l0052" type="pec">AUTRICHE</placeName> SANS COMMUNICATIONS.</p>
				<p rend="indent">LE PORT DE VIENNE DESERT.- LA GRANDE ERREUR DE LA CONFERENCE<lb/> DE <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>. - L'<placeName ref="#l0052" type="pec">AUTRICHE</placeName> CONDAMNE A MORT .- QU'ELLE CREVE ! QUE<lb/> FERA-T-ON DE SON CADAVRE ? SERA-T-ELLE
					RATTACHEE A l'<placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>?</p>
				<p rend="indent">OU BIEN COLONISEE ET REDUITE EN PROTECTORAT PAR <placeName ref="#l0254" type="pec">L'ITALIE</placeName>? LES<lb/> DEUX VUES IMPERIALISTES DE <placeName ref="#l0185" type="pec">L'EUROPE</placeName> EN EXPECTATIVE.</p>
				<p rend="indent">LA FEDERATION DE SALUT .</p>
				<p rend="indent">Je termine cette lettre, à mon gré trop écourtée en reve-<lb break="no"/>nant à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> . Je veux <del rend="strikethrough">en</del>
					<add hand="#annotation">la</add> finir à tout prix, sans en avoir malheu-<lb break="no"/>resement le temps . On a dit qu'on afait fait de l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> , à la<lb/> Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, par
					le traité de St <persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>,une seconde <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>.</p>
				<p rend="indent">C'est beaucoup trop dire . La <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> est un <add hand="#annotation">E</add>tat fort bien constitué et mê me un modèle, puisqu'elle a trouvé le moyen de grouper, en<lb/> pleine <placeName ref="#l0185" type="pec"
						>Europe</placeName>, trois races ou trois peuples distincts et trop souvent<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/0f0c3942acf9e43a1248764d6e8e61adfe68d5aa" n="45"/>
					<note place="top" type="foliation">-45-</note> hostiles, allemands,italiens et français, <add hand="#annotation">S</add>i on avait pu faire de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> une seconde <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, le problème
					était résolu. Mais on a<lb/> fait tout le contraire ; on l'a littéralement coupée, amputée de tou-<lb break="no"/>tes des extrémités, en ne laissant qu'une tê te sans bras ni jambes,<lb/> on en a fait un être monstrueux, malheureux, et qui ne peut vivre .</p>
				<p rend="indent">Avec une ignorance ou un acharnement inconcevables, on a coupé toutes<lb/> ses grandes lignes de chemins de fer, non pas seulement de leurs point<add hand="#annotation">s</add> terminus, mais de leurs gares de jonctions . Dunan, dans son excellent<lb/> petit livre,
					explique très bien cette ineptie . La ligne du Sud, par<lb/> exemple, <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>-<placeName ref="#l0519" type="pec">Trieste</placeName> est désormais coupée en trois tronçons ; l'au-<lb break="no"/>trichien, le yougo-slave, et <placeName
						ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>n. Pour passer de l'un à l'autre,<lb/> il faut descendre chaque fois de son wagon à une frontière nouvelle<lb/> et se soumsttre,<add hand="#annotation">ou</add>soumettre ses/marchandises à toutes les vérifications, visites, visas,
					etc ; toutes les tracasseries dilatoires et obliga-<lb break="no"/>toires de la douane, des passeports, du change, etc .. Un seul détail<lb/> fait juger du reste . Sur chaque tronçon les tarifs sont nécessaire-<lb break="no"/>ment publiés dans une langue <add hand="#annotation"
						>et</add> indiqués dans une monnaie diftérentes.</p>
				<p rend="indent">Le résultat est que les Autrichiens et leur capitale ne peuvent plus<lb/> avoir de relations avec les populations qui, à tort ou à raison,<lb/> vivaient en état d'interdépendance avec eux . Les usines de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>,<lb/> ou
					de Gräetz, ne peuvent plus faire venir les matières premières qui<lb/> leur sont indispensables, mais en même temps, trouveraient-elle le<lb/> moyen de s'en passer,- elles ne pourraient pas exporter leurs pro-<lb break="no"/>duits . Et il en est ainsi de la grande ligne de
						<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>
					<del rend="strikethrough">sur</del><add hand="#annotation">en</add> Galicie, etc.etc. Donc leurs fabriques sont arrêtées, leurs ouvriers choment,<lb/> et au-dessus des ouvriers tout le personnel surveillant et dirigeant.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/6b1a3f89b0b2b88112ea238269135860848d5ac2" n="46"/>
					<note place="top" type="foliation">-46-</note> Voies ferrées, routes, canaux, toutes les artères d'une<lb/> circulation intense, entre l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ont été coupées .</p>
				<p rend="indent">C'est l'arrêt subit où le bouleversement du travail, d ucommerce, de<lb/> la vie, non seulement pour l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, mais aussi bien pour ses<lb/> voisins, lesquels se plaignent tout autant qu'elle . Il ne s'agit pas<lb/>
					de réviser les traités . On ne ferait plus, aujourd'hui, qu'augmenter<lb/> le nombre des mécontents . Il faut seulement <del rend="strikethrough">xxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxxxxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxxxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxxx</del> x les rendre applicables; et cela n'est possible que par l'accord étroit et même cordiale de tous<lb/> les Etats qu'on s'est appliqué à rendre étrangers et hostiles les uns<lb/> aux autres .</p>
				<p rend="indent">LE PORT DE VIENNE. LES INGENIEURS AUTRICHIENS.- L'un des résultats<lb/> de ce vandalisme s'étale sous les yeux de qui veut bien prendre la<lb/> peine de regarder - Je me suis fait conduire, avec une bonne carte,<lb/> quelques documents sommaires et le <del
						rend="strikethrough">meilleur</del> possible des guides, au <add hand="#annotation">plus impartial</add> point vital, au port de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> la navigation fluviale, m'a tou-<lb break="no"/>jours passionnément intéressé . Sans doute
					parce qu'elle a été, pendant<lb/> plus d'un demi-siècle, la victime de l'ignorence ou de l'avidité<lb/> demesurée de quelques dirigeants, dans tous les pays, particulière-<lb break="no"/>ment en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et aux <placeName ref="#l0184"
						type="pec">Etats-Unis</placeName> . Mais <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> a ce bonheur bien ra -<lb break="no"/>re d'avoir pour grand chemin le Danube, trait d'union facile à com-<lb break="no"/>plèter entre l'Occident et l'Orient , entre l'Océan,les
					bassins du<lb/>
					<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et du Rhone, et la mer Noire, la <placeName ref="#l0313" type="pec">Méditerranée</placeName> . Au lieu d'être<lb/> située, conme il arrive d'ordinaire aux grandes villes, sur les<lb/> deux rives du fleuve et d'en géner ainsi
					l'exploitation, <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, au<lb/> contraire, semble avoir prévu et ménagé l'avenir ; le Danube passe<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/2ed72c664105eb5144a85c44339116135bc109d7" n="47"/>
					<note place="top" type="foliation">-47-</note> tout près d'elle , assez près pour la desservir, mais pas assez pour<lb/> la gêner. Les Autrichiens n'avaient pas manqué d'apprécier tous les<lb/> avantages de cette situation et leurs ingénieurs avaient en consé-<lb break="no"
					/>quence prévu leurs plans. Naturellement, on ne sait pas - ou on<lb/> oublie,- que l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> tout en n'ayant qu'un accès bien limité à la<lb/> mer, n'en comptait pas moins des ingénieurs maritimes et des travaux<lb/> hydrauliques
					de premier ordre . Les savants autrichiens, en général,<lb/> ingénieurs, inventeurs, chimistes, métallurgistes, chirurgiens,<lb/> hygiénistes, se sont montrés supérieurs au point d'avoir donné bien<lb/> des exemples dans le monde entier . Ce sont des Autrichiens qui ont<lb/>
					approvisionné les meilleurs/canons de l'artillerie allemande . Les<lb/> établissements de torpilles à <placeName ref="#l0196" type="pec">Fiume</placeName> étaient sans rivaux . On comprend<lb/> donc qu'ils avaient mis leur point d'honne<add hand="#annotation">u</add>r à faire du
					port de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> la gare centrale fluviale de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> . J'ai admiré les<lb/> bassins, vastes et profonds qu'ils ont creusés et outillés le long<lb/> du Danube, juste à bonne distance de
					la ville, avec des terrains<lb/> réservés pour l'avenir . Je me suis représenté ce que pouvait être<lb/> le mouvement de ce port magnifique, <add hand="#annotation">f</add>réquenté par la multitude des bateaux de toutes sortes qu'il pouvait contenir, charger et déchar-<lb
						break="no"/>ger par les méthodes, les plus modernes, avec le secours des voies<lb/> ferrées qui s'étendent entre le fleuve et le port . Je me suis repré-<lb break="no"/>senté tout cela, et cependant je n'ai rien vu que la solitude , le<lb/> silence, l'herbe envahissant les
					quais neufs et les voies ferrées<lb/> rouillées, la sort enfin, ou plutôt le meurtre d'une oeuvre immense<lb/> créée hier et tuée à plaisir . Comme si la mort d'un être bien<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/905abc7b35241de7e658b93ecdbdcd57cb48d9b4" n="48"/>
					<note place="top" type="foliation">-48-</note> vivant éta<add hand="#annotation">i</add>t un avantage pour son voisin ! Voilà doncla navigation du Danube arrétée pour ruiner l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, ruiner <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName>, mais en même<lb/> temps toutes les villes de son parcours , et en aval, et en amont .</p>
				<p rend="indent">Voilà le beau travail de la Conférence de la Paix! Voilà la paix, la<lb/> paix hargneuse, et méchante, telle que ceux qui ont laissé venir la<lb/> guerre étaient capables de la concevoir! Ils se figurent qu'on peut<lb/> impunément laisser gisant au travers de l'
						<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> le cadavre d'un<lb/> peuple et de l'abandon de ce cadavre ne rendra pas la vie insuppor-<lb break="no"/>table à tous ceux qui l'entourent .</p>
				<p rend="indent">Je sais bien qu'il fallait reconnaitre l'effort des jeu-<lb break="no"/>ne peuples qui se sont dressés pour s'opposer au crime du militaris-<lb break="no"/>me allemand . Il a fallu les encourager, puis les satisfaire, les<lb/> aider. Je n'oublie rien des services que
					nous ont rendue les Tchéco-<lb break="no"/>slovaques, et leur héroïque Légion et les services que nous a rendus<lb/>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> et la <placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName> et la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> et <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName> ; mais nous les en<lb/> aurons bien mal
					payés si nous leur apportons comme récompense la<lb/> mort de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, si nous forçons l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> à se jeter dans les<lb/> bras de l' <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> ; les Hongrois, mutilés eux aussi, à ne vivre que<lb/> pour se venger des Serbes et des Roumains, et les Polonais, à vivre<lb/> en désorder et par conséquent en difficulté avec tout le monde .</p>
				<p rend="indent">O paradoxe ! Nous avons fait la guerre soi-disant pour<lb/> arriver a/u/désarmement et nous n'avons jamais eu, en temps de paix,<lb/> des dépenses militaires plue élevées que celles de nos jours :Nous<lb/> avons résolu d'en finir avec la <placeName ref="#l0525"
						type="pec">Turquie</placeName>, et nous allons( fort heureu-<lb break="no"/>sement, après toutes les folies commises par les Grecs.<add hand="#annotation">)</add> nous allons la laisser revivre)- Et c'est le partage de l' <placeName ref="#l0052" type="pec"
						>Autriche</placeName> que nous<lb/> avons improvisé ! Que<add hand="#annotation">ls</add> sont donc les hommes qui ont pu jongler avec de <pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/00cbf62466891e6dc9f2a11f0b99b4a762545095" n="49"/>
					<note place="top" type="foliation">-49-</note> pareils problèmes et s'en faire un jeu malfaisant<add hand="#annotation">?</add> Qu'on ne dise pas que c'est par erreur qu'on a réduit l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et par conséquent ses<lb/> voisins, à
					la paralysie générale : c'est de parti-pris, en abusant,<lb/> comme ces gouvernements l'avaient fait eux-mêmes, de sa douceur, qu'on<lb/> l'a isolée . J'ai signalé dès mon retour a/u/<orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> que non seulement<lb/> nos compagnies de chemin
					de fer, par le prix trop élevé de nos wagons<lb/> lits et de nos wagons-resta irants, rendent le voyage de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName><lb/> difficile, mais que nos compagni/es aériennes, elles-mêmes,
					ont laissé<lb/> systématiquement à l'écart la capitale de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> . Leurs itiné-<lb break="no"/>raires ne la connaissent plus et sont tracés de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à <placeName ref="#l0496"
						type="pec">Strasbourg</placeName><lb/> et à Prague, et à Varsovie, sans passer par <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> . Le résultat de ce<lb/> beau machiavélisme n'a d'ailleurs pas été long à nous apparaître :les<lb/> Allemands sillonnent à notre place les
					grandes artères ferrées de<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ce ntrale, avec leurs wagons-lits et leurs wagons-restaurants<lb/> de Ière de seconde et de 3ème classe, à très bon marché . Bientôt les<lb/> voyageurs, dégoutés de l'élévation des prix sur nos lignes, ne man-<lb break="no"
					/>queront pas de prendre celles de l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> quand ils auront à tra-<lb break="no"/>verser l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> . Les lignes aériennes allemandes mettent en commu-<lb break="no"/>nication la
						<placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName> et par/conséquent, l' <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ave <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName><lb/> Orientale, en passant par <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName>. D'autres lignesde Nord au Sud relie-<lb break="no"/>font <placeName ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName>, la <placeName ref="#l0497" type="pec">Suède</placeName>, par <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, Leipzig,<placeName
						ref="#l0335" type="pec">Munich</placeName>, à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, à<lb/>
					<placeName ref="#l0519" type="pec">Trieste</placeName> et à <placeName ref="#l0010" type="pec">Venise</placeName>, et a <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>. Et c'est nous qui l'aurons voulu!</p>
				<p rend="indent">Et nous ferons comme les Allemands avant la gerre!nous nous/plaindrons<lb/> d'être isolés !!</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/0c3608609d4ebaff44f30ce6277bafbfe23236fc" n="50"/>
					<note place="top" type="foliation">-50-</note> LE PRATER. l'armée AUTRICHIENNE DETESTEE MAIS<lb/> OBLIGATOIRE. INCOMPATIBILITE ENTRE VIENNE ET BERLIN.- UNE FEDERATION<lb/> S'IMPOSERA. <note place="top" type="foliation">--</note><note place="top" type="foliation">--</note> Pour
					chasser mes idées noires, et comment ne pas en avoir quand on a visité le port de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>
					<add hand="#annotation">?</add> je suis revenu à mon hôtel par la promenade du Prater . Il faisait une journée splendide d'au-<lb break="no"/>tomne. J'ai admiré que <add hand="#annotation">l</add>e peuple viennois, qui a souffert de son gouvernement et de la guerre que lui ne
					voulait pas, et de la misère<lb/> et du froi<add hand="#annotation">d</add>, ait pu continuer de vivre avec assez de douceur pour resister son Oréra, ses artistes, ses chefs d'oeuvre , ses palais,<lb/> ses parcs. C'est tout récemment seulement qu'en une heure d'exaspéra-<lb
						break="no"/>tions il a perdu la tête, peut-être avec raison, pour faire un exem-<lb break="no"/>ple, pour donner à l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> un avertissement et qu'il a saccagé quel<lb/> ques hôtels où l'insolence de nouveaux riches étalait un
					luxe par<lb/> trop provocateur. Mais le jour où je traversais le Prater, rien ne<lb/> peut rendre la tranquillité de ce parc, si bien conçu pour embellir<lb/> la ville de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, en faire le rendez-vous de/tant d'étrangers cher-<lb
						break="no"/>chant à la fois du repos et du bien-être . Pa<del rend="strikethrough">r</del><add hand="#annotation">s</add> une de ses vastes pelouses qui ne fût verte, sinon bien soignée et intacte, pas un seul<lb/> de ces beaux arbres qui n'ait <del rend="strikethrough"
						>pas</del> été respecté. Et cependant là enco-<lb break="no"/>re se retrouv<del rend="strikethrough">e</del>rait, pour moi, le charme et le bienfait de cet esprit conciliant et aimable des Viennois, qui, à la différence des Allemands<lb/> font le minimun de police et
					accordent le maximum de laisser-faire.</p>
				<p rend="indent">Sous les grands arbres , de braves femmes du peuple ou de la bour-<lb break="no"/>geoisie, s'étaient établies à l'écart, <del rend="strikethrough">chacun</del> à son choix, avec son <add hand="#annotation">chacune</add> petit campement pour la journée, non loin des
					potagers et des terrains<lb/> de sport pour la jeunesse, installés dans les espaces libres. Ici<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/61cde6d53dca7f33025db970afd98a1eb79f25b1" n="51"/> -5I-<lb break="no"/>l'une d'elles, faisait paître sa vache, convenablement attachée pour<lb/> ne causer aucun dommage; là, c'étaient des poules qu'une ménagère a-<lb break="no"/>vait apportées
					dans leur cage et auxquelles elle offrait gratuitement<lb/> une partie de campagne jusqu'au soi<add hand="#annotation">r</add> . Une autre, c'étaient ses la-<lb break="no"/><add hand="#annotation">depuis le matin</add> pins ou un mouton, ou une chèvre. Les chèvres laitières ont
					été pré-<lb break="no"/>cieuses pendant la guerre ; elles le sont encore . Et la police ne<lb/> disait rien, au contraire, puisqu'on ne faisait pas de mal. Il n'y a-<lb break="no"/>vait d'ailleurs pas de police et on n'en sentait pas le besoin. Elle<lb/> ne serait nécessaire, à
					dire vrai, que pour tenir en respect, non<lb/> pas les civils, non pas les promeneurs, mais l'armée . C'est là en-<lb break="no"/>core que les conceptions napoléonniennes de nos diplomates ont pu se<lb/> donner libre cours . Viehne, démocratisée à fond, aspirant à s'admi-<lb
						break="no"/>nistrer elle-même, demandait, réclamait le désarmement . Elle ne vou-<lb break="no"/>lait pas d'<del rend="strikethrough">ammre</del>. Elle ne veut plus d'armée, elle en a l'horreur,le <add hand="#annotation">armée</add> dégout, <add hand="#annotation">U</add>n
					officier ou un soldat n'ose plus se promener en uniforme on le tournerait en dérision. Et cependant cette armée dont elle ne<lb/> veut pas, on la lui a imposée pour le principe, pour que nous<lb/> soyons, nous tranquilles, et non pas elle !! On lui a imposé une<lb/> armée et
					laquelle ! un ramassis de mercenaires, d'apaches, qui sont<lb/> la terreur de la population. Le gouvernement autrichien supplie en<lb/> vain qu'on le débarrasse de cette mascarade oisive et menaçante !</p>
				<p rend="indent">Peine perdue ! Il est condamné à la garder, pour le principe, pour<lb/> nous faire plaisir!</p>
				<p rend="indent">En somme, les Allemands ( grâce aux maladresses de la di-<lb break="no"/><add hand="#annotation">d'autre</add> plomatie de la Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, restent entourés de voisins plus<lb/> forts et plus armés qu'eux, sans
					contre poids en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> ; les Sla-<lb break="no"/>ves, les <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns étant rentrés dans leur pa<add hand="#annotation">y</add>s où ils sont libres, et nous ne leur laissons d'autre
					ressource que d'appeler à leur secours<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/11cb7ffe39eaf1d7ada72d6a86ef5ef4125c8eca" n="52"/>
					<note place="top" type="foliation">-52-</note>
					<placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> qu'ils détestent .</p>
				<p rend="indent">Les Allemands eux-mêmes reconnaissent que <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> ne pour-<lb break="no"/>ra jamais remplacer <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>. Pour les Autrichiens et par conséquent p<lb/> pour l'<placeName
						ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> elle-même, c'est une politique funeste, de pousser<lb/> au rattachement de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et de la Germanie .</p>
				<p rend="indent">Le rattachement parait tout simple sur le papier, autour<lb/> d'un tapis vert. En fait, il y a incompatibilité entre <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> et<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> . <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> c'est la domination, le caporalisme, <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> c'est<lb/> juste le contraire, la conciliation. L'<placeName ref="#l0052"
						type="pec">Autriche</placeName> est perdue, mais avec<lb/> elle ses voisins et toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> , si les uns et les autres en toute<lb/> indépendance, ne réparent pas les erreurs, des traités de paix en<lb/> cherchant à nouer entre
					eux les liens d'une existence nouvelle écono-<lb break="no"/>mique.</p>
				<p rend="indent">Existence nouvelle ? Mot inexact , car, après tout, la<lb/> sage entreprise à laquelle les ministres d' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, de <add hand="#annotation">Tc</add>héco-Slo-<lb break="no"/>vaquie, de Hongrie même, de Yougo-Slavie, et
					d' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, et de <placeName ref="#l0401" type="pec">Pologne</placeName>,<lb/> paraît-il, ont consacré leurs efforts depus six mois, <del rend="strikethrough">qui</del> n'est qu'<lb/>un projet de fédération,inspirée de la tradition
					des Habsbourg ; c'est<lb/> l'embryon, je l'ai toujours dit et écrit, des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> d'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et cette Fédération si nous avons l'intelligence de la favoriser, au<lb/> lieu d'appliquer toute notre politique à la défiance et à la contra-<lb break="no"/>diction, cette Fédération a bien des chances de modérer peu à peu<lb/> les ambitions ou les protestations des
					uns et des autres. Non, l'idée<lb/> n'est pas nouvelle, elle est dans la nature des choses : <del rend="strikethrough">cela</del> est dans <add hand="#annotation">Elle</add> l'ordre ; le mérite des hommes d' Etat autrichiens et Tchéco-Slovaques<lb/> pour ne parler que de ceux que
					j'ai connus personnellement, aura<lb/> été de le comprendre . Et c'est là une constatation bien réconfortante<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/27be67e025b366db4064af54e7106c30d74847bf" n="53"/>
					<note place="top" type="foliation">-53-</note> et toute à l'honneur des démocraties qui cherchent à se fonder . Les<lb/> chefs de la République autrichienne, le Président Hainish, le prési-<lb break="no"/>dent du Conseil Shober, sont des hommes sages, à la fois pratiques et<lb/>
					<add hand="#annotation">chancelier</add> idéalistes . Le nouveau régime a su les choisir mille fois mieux que<lb/> n'avait su faire le régimé ancien . A vrai dire ceux du régime ancien<lb/> étaient bien ceux qui convenaient pour représenter le passé . Le pré-<lb break="no"
					/>sident de la République Tchéco-Slovaque, M. Mazarick, est estimé,<lb/> considéré de tous, son premier ministre, son disciple, M. Bénès, ins-<lb break="no"/>pire confiance autant à l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> qu'à son propre pays . Quel plus<lb/>
					heureux signe d'union pour l'avenir que de voir le premier Ministre<lb/> autrichien, et son collègue de Prague, s'appliquer, non pas à ce qui<lb/> pourrait les diviser, mais à tout ce qui peut les unir, et grouper au<lb/> tour d'eux, en des conférences officielles répétées, les
						représen-<lb break="no"/>tants de l' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, de la Yougo-Slavie, de la Hongrie, peut-être<lb/> même de <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName> . Quel démenti à nos pronostics pessimistes ! Et<lb/>
					<del rend="strikethrough">ce</del> que font les représentants de ces jeunes Etats ? Ils reprennent,-<lb break="no"/>mais en respectant leur indépendence mutuelle, -ils reprennent l'ef-<lb break="no"/>fort que l'égoïsme et la routine de la Monarchie et de son pa<del
						rend="strikethrough">trio</del><add hand="#annotation">rasi</add> tisme de fonctionnaires rétrogrades avait fait avorter, l'effort qui<lb/> pouvait être la gloire de la maison des Habsbourg, la Fédération en<lb/> un mot, <del rend="strikethrough">j</del><add
						hand="#annotation">J</add>'en voudrais dire encore un mot .</p>
				<p rend="indent">LA FEDERATION, Je suis bien obligé de revenir sur cette mission qu'avait<lb/> assumée l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et qu'elle peut reprendre avec d'autant plus<lb/> de succès qu'elle sera plus libre, moins menaçante, et d'accord<lb/>
					avec les autres peuples de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> Centrale .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/8cb4e5901acb46d9a322846729edb2afb96c534a" n="54"/>
					<note place="top" type="foliation">-54-</note>
					<placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> est un centre de domination, de gloire militaire<lb/> soit, mais par là même à la longue, de déchéance et d'abrutissement.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> est au contraire, un centre de circulation, de vie, une école<lb/> d'initiati on <del rend="strikethrough">naturelle</del>, un trait d'union- l'union entre l'Orient et <add hand="#annotation">mutuelle</add>
					l'Occident. Libre à nous de couper nos ramifications lointaines, nos<lb/> propres attaches avec le passé ; libre à nous de nous suicider et,<lb/> avec nous, toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, mais qu'on me permette au moins de pro-<lb break="no"
					/>tester !Sans faire le moindre tort à Prague, au contraire, l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName><lb/> associée à la Bohème, à la Moravie, à la <add hand="#annotation">Tchéco-Slovaquie, -(</add>qu'on l'appelle comme on voudra,) la sauvera de l'emprise
					allemande, c'est-<lb break="no"/>à-dire, quoi qu'on fasse, de l'idée de domination, des sentiments<lb/> de haine, mês arrières-pensées de destruction et de barbarie . Qu'on<lb/> y prenne garde, si nous laissons l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> agir
					seule sur ses voi-<lb break="no"/>sins, elle les barbarisera . Elle a rebarbarisé déjà l<add hand="#annotation">a<del rend="strikethrough">es</del> Russi</add>e<del rend="strikethrough">s</del> ;-<lb break="no"/>elle l<add hand="#annotation">a<del rend="strikethrough">es</del>
						repousse vers l' Asie. Oeuvre néfaste . -Redevenue</add> asiatique, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, un beau jour, <add hand="#annotation">re/tombera sur l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> pour l'inonder ou</add> l'écraser
					avec le reste de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>
					<note place="top" type="foliation">- -</note><placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> aurait besoin au-<lb break="no"/>tant que nous-mêmes, plus que nous mêmes, d'une influence qui l'aide<lb/> à se déprussifier et à <add hand="#annotation">se</add> démilitariser
					. Prague doit déjà beaucoup à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> . En dépit de l'ostracisme des Magnats Hongrois, et <add hand="#annotation">de</add> bien des sacrifices subis, -Prague et la Galicie, elle<add hand="#annotation">s</add> aussi, en dépit des
					intrigues russs,- doivent beaucoup à l'esprit de conciliation de l'<lb/><placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName><lb/> Prague ferait-elle l'administration de tous ceux qui la<lb/> connaissant, si le joug de l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>
					ne lui avait pas laissé le<lb/> minimum d'autonomie nécessaire pour s 'élever à l'unité nationale ?</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/a2966e868721e40c5717bf86076defc749a3e56d" n="55"/>
					<note place="top" type="foliation">-55-</note> Et la Hongrie qui a pu conserver, depuis mille ans, <add hand="#annotation">l'</add>affirmer par ses <add hand="#annotation">sa forte individualité</add> déclarations solennelles, par ses revendications, par la beauté même<lb/> de
					ses édifices publics à Budapesth, la Hongrie n'at-elle pas tiré pro-<lb break="no"/>fit jusqu'à l'abus de la tolérance autrichienne?</p>
				<p rend="indent">En dépit du formalisme monarchique l'esprit de la Fédé-<lb break="no"/>ration autrichienne n'a pas empêché les futurs <add hand="#annotation">E</add>tats fédérés d'aspirer au progrès, de s'y achemimer, sans/répudier leur passé . Ils n'ont plus<lb/> qu'a poursuivre
					leur évol ution, mais librement, d'accord avcc l' Au-<lb break="no"/>triche. Le jour où <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> tomberait sous l'hégémonie de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, c'en<lb/> serait fait de son infl uence bienfaisante
					sur les Etats qui lui suc-<lb break="no"/>cèdent et qui ont besoin d'elle pour rester eux-mêmes.</p>
				<p rend="indent">VIENNE, PASSAGE, FILTRE, ETAPE REGULATRICE ENTRE L'ORIENT ET L'OCCIDENT .</p>
				<p rend="indent">C'est là encore un phénomène <add hand="#annotation">assez</add> naturel.</p>
				<p rend="indent">A <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>, la vie s'arrête pour dominer ; à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, elle<lb/> passe pour animer, transmettre, conserver <del rend="strikethrough">et</del> créer - Rôle magnifique, mais
					complexe et, par là même bien méconnu . L'influence de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ne<lb/> saute pas aux yeux, comme celle des manifestations militaires et des<lb/> victoires prussiennes . Elle n'a pas de livre d'<del rend="strikethrough">as</del><add
						hand="#annotation">or</add> glorieux, <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> est pour moi une ville unique, bienfaisante, privilégiée, une sorte<lb/> d'oasis civilisatrice, pacificatrice, sur la route des peuples d'O-<lb break="no"/>rient. Ces peuples sont
					toujours venus, plus ou moins, d/u/fond de<lb/> le/urs servitudes, comme des réfugiés en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, puis en Amérique .</p>
				<p rend="indent">Rescapés ou exilés de<del rend="strikethrough">s</del><persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople, de la mer Noire, de la Caspienne <add hand="#annotation">Bakou</add> des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>, de Batoum, d'<placeName
						ref="#l0359" type="pec">Odessa</placeName>, de Mose ou même, première oasis qui<lb/> fut <add hand="#annotation">la</add>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, de <placeName ref="#l0333" type="pec">Moscou</placeName>, de Smyrne, de <placeName ref="#l0258" type="pec">Jérusalem</placeName>,de Damas <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/5eb684ebc351c4e6f70f0b7ac9a773a15c74344c" n="56"/>
					<note place="top" type="foliation">-56-</note> des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>,. Et, parmi les rescapés, vinrent, en outre, tous ceux qui<lb/> voulaient s'instruire en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, sauver et faire fructifier le
						ur-<lb break="no"/>capital, matériel ou moral, leur épargne, leurs richesses, bien ou mal<lb/> acquises et toujours menacées . Et à ceux-là se joignirent, suivant<lb/> eux aussi, le<del rend="strikethrough">s</del> courant, les noma<del rend="strikethrough">i</del>des, les
					heureux, ou les malheureux, ou les aventureux venant de moins loin, de Bucharest, de <del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName></del><add hand="#annotation">Sofia</add>, d'An drinople, de Buda-Pesth, de Lemberg, de <placeName ref="#l0158"
						type="pec">Cracovie</placeName>, de Varsovie. Et,<lb/> parmi ces noma<del rend="strikethrough">i</del>des, combien d'artistes, de poëtes, de musiciens ? Les rhapsodes du <placeName ref="#l0553" type="pec">Volga</placeName> attirés par ceux du Danube et là par le <placeName
						ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, le<lb/>
					<placeName ref="#l0420" type="pec">Rhône</placeName>, l'Océan ; par les mondes lointains les mondes nouveaux . C'était<lb/> la marche non plus barbare et dévastatrice, mais pacifique de l'Orient<lb/> vers l'Ocident, suivant le soleil ; "l'Orient si vieux et si je une,<lb/>
					patriarcal et enfantin. L'Orient qui n'a pas d'âge: - resté la rési-<lb break="no"/>gnation, l'acceptation, la souffrance et l'espoi r quand même , le maxi<lb/> mum de fraternité imposée par le maximum d'inégalité, - le maximum de<lb/> compassion, de compréhension, d'humanité .
					Humanité illettrés certes,<lb/> mais vivante, mouvante, et s'échappant, comme l'eau coup<add hand="#annotation">ee de<del rend="strikethrough">s</del> ruisseaux</add> en torrents et descend aux grands fleuves; où loin de se perdre, elle<lb/>
					<add hand="#annotation">au lieu</add> apporte la richesse de ses sources inconnues. <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> étai t le<lb/> confl uent où tous ces émissaires inconscients de l'Orient d'<placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName> et<lb/>
					d'Asie, surtout d'Asie, les représentants des paradis perdus, se ren-<lb break="no"/>contraient dans leur évasion, leur exode . Exode des Juifs détectés et<lb/>
					<add hand="#annotation">méprisés mais</add>
					<add hand="#annotation">si actifs</add>
					<del rend="strikethrough">bienfaisants</del>, juifs polonais, juifs russes, Juifs d'<placeName ref="#l0046" type="pec">Asie Mineure</placeName>, de <placeName ref="#l0373" type="pec">Palestine</placeName>, d' <placeName ref="#l0178" type="pec">Egypte</placeName> : <add
						hand="#annotation">A</add>rméniens, Turcs, Persans, banq/uiers détestés et bienfaisants qui se uls étaient capables de s'entraider les uns les<lb/> autres et d'aider le pays .. tous les pays ; seuls capables de mesurer<lb/> les crédits qu'il ne fallait pas refuser, et de
					faire circuler a u<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/df7faa63dbbdbf1826b01247dc2d14695fe38e7b" n="57"/>
					<note place="top" type="foliation">-57-</note> bénéfice de tous la richesse vite accumulée:banquiers à la recherche<lb/> du travail à explciter sans doute maie aussi à soutenir et à dévelop-<lb break="no"/>per, -fuyards sou<add hand="#annotation">r</add>ent coupables, plus
					souvent encore maltraités, et riches , en tout cas d'expérience, à la recherche d'un abri, <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> fut<lb/> pour eux quand ils arriv<del rend="strikethrough">èrent</del> de <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople,
						<del rend="strikethrough">et</del> surtout, quelque(-<lb break="no"/><add hand="#annotation">aient</add> chose comme l'arche de Noë.. Et c'est ainsi que l'un précédant ou sui-<lb break="no"/>vent l'autre, mais tous s'aidant les uns les autres, les peuples en<lb/> marche
					vinrent se filtrer par <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, enrichis <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, -<lb break="no"/>et de leurs bras et de leur argent et de leur genie . Peuple
						misé-<lb break="no"/>rable eu bienfaiteur, arrivant lui aussi à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, sa <placeName ref="#l0258" type="pec">Jérusalem</placeName><lb/> nouvelle, non pour y prêcher la révolution universelle, mais pour la<lb/> prévenir ...
					Laissez les continuer de passer par <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, y faire étape<lb/> travailler, chanter, s'initier à la liberté et nous apporter leur<lb/>
					<del rend="strikethrough">pert</del><add hand="#annotation">part</add> de vitalité .</p>
				<p rend="indent">En supprimant <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, vous, les hommes soidi-sant prati-<lb break="no"/>ques, vous fermez la porte ouverte de la vie passée sur l'avenie,vous<lb/> arrêtés la<del rend="strikethrough">-</del>circulation universelle, -<add
						hand="#annotation">Qu</add>'on n'oublie pas tout à fait l'histoire . <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, avec les Hongrois fut notre rempart à tous contre<lb/>
					<add hand="#annotation">la Hongrie</add> l'invasion des Turcs - Demain les Turcs de jadis seront toute l'Asie.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> disparaissant, ce sera bientôt le tour de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, et de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName><lb/> et du reste ...</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> s<del rend="strikethrough">up</del>primée ! Et la Hongrie ? La Hongrie punie comme l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> parce qu'elle a été dominée, parce qu'elle fut, en<lb/> fait, réduite e
					n servage par ses/magn<del rend="strikethrough">t</del>ats, mais qui restait assez <add hand="#annotation">au</add> fière malgré tout et assez forte pour monter sa garde ! que ne ferai<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/6d7f5f9bd9a9e69b4151a247820f044296310377" n="58"/>
					<note place="top" type="foliation">-58-</note> elle pas aujourd'hui, <add hand="#annotation">?</add>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> restant ouverte avec le concours des Tchè ques, et des Roumains, et des Bulgares, et des Serbes, et des Grecs<lb/> et de Albanais, et des Turcs eux mêmes. <add hand="#annotation">enfin</add> affranchis, deve-<lb break="no"
					/>nus non plus des ennemis, mais des auxiliaires .</p>
				<p rend="indent">Rêves! <add hand="#annotation">C</add>himères ? Plus réels, plus positifs que les rèves monstrueux aujourd'hui et anachroniques de domination<del rend="strikethrough">s</del> politique ou économiqure .</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0185" type="pec">L'Europe</placeName> de demain sera unie ou ne sera plus .</p>
				<p rend="indent">C'est là ce qui se comprenait à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, ce que j'ai<lb/> compris toute ma vie, mais ce qui, là, se respirait dane l'air;c'é-<lb break="no"/>tait ce qui se préparait, malgré tout, malgré les Gouvernements en<lb/> I9I4, et
					c'est l'effort qu'il faut reprendre dans l'indépendance .</p>
				<p rend="indent">Il est enco re temps de réparer, en partie dumoins, le mal fait;mais<lb/> qu'on se hâte. Peu d'années vont suffire pour aggraver et rendre<lb/> irréparables les suites de la guerre et de la Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Encore une fois, il ne s'agit pas de rendre à l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> ses fron-<lb break="no"/>tières, mais simplement ses relations. Il s'agit de l'aider à ne pas<lb/> mourir . Mais il s'agit de l''aider non par/des mots, non par
					des<lb/> promesses go uvernementales, promesses de crédits indispensables, tou-<lb break="no"/>jours attendus, toujours retardés ; mais aussi par des entreprises<lb/> individuelles ou collectives, privées, comme celles que je n'ai cessé<lb/> de préconiser, par des voyages, des
					visites, des échanges de toutes<lb/> so<add hand="#annotation">rtes, par des missions qu'organiser</add>aient de grandes associations comme la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, par des contributions enfin de toute l'ac<lb/> tivité de l' <placeName
						ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> occidentale et de l' Amérique.</p>
				<p rend="indent">Ma grande inquiètude est de voir les classes dirigeantes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/02d403121a63675d435f6b0b266e6a3c13cbfa7a" n="59"/>
					<note place="top" type="foliation">-59-</note> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, comme ailleurs, ne rien comprendre à ce que les masses<lb/> sentent d'instinct, par/leur instinct de conservation.Elles sont en<lb/> train d'anéantir ce qui fut la se<add
						hand="#annotation">u</add>le justification de la guerre aux yeux des peuples, exactement comme après la révolution française, comme<lb/>
					<add hand="#annotation">après s'organise la contre Révolution européenne</add>
					<del rend="strikethrough">en</del> 1818 - C'est vers <del rend="strikethrough">de</del> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de la Révolution que se <del rend="strikethrough">tournaient</del>
					<add hand="#annotation">dirigeaient</add> après la guerre les regards <del rend="strikethrough">et</del> les appels de la démocratie du monde entier. Et la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> se met à tourner le dos, la première, à ses<lb/> tradi tions . Elle ne
					veut croire qu'à la force, <add hand="#annotation">N</add>ous ridiculisons de nouveau l'idée de la paix, du désarmement, de la fraternité des peu-<lb break="no"/>ples. Alors pourquoi s'est-en battu? pour avoi<add hand="#annotation">r</add> à recommencer demain?</p>
				<p rend="indent">Ce qui se passe en <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName> est édifiant et incroyable . La <placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName><lb/> agricole, catholique, hostile, en majorité aux principes de la révolu-<lb break="no"/>tion, est
					devenue le foyer de réaction de toute l' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> . La<lb/> Pr usse, au contraire, industrialisée, a bénéficié de la ch ute des<lb/> Hohenzollern et constitue, relativement, un centre de résistance assez<lb/> puissant pour avoir
					fait échec au coup d'Etat de Kapp. Mais dans toute<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> on voit des hommes dont on espérait une toute autre atti-<lb break="no"/>tude au lendemain de la guerre, rediscuter aujourd'hui <add hand="#annotation">comme le
						Comte de Montgelas,</add> les origines de la guerre, les responsabilités ! De nouvea/u/on se<lb/> persuade que l'empereur <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> n'a été qu'une innocente victime<lb/> et, puisque la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> necroit qu'à la force, on lui répond par l'as-<lb break="no"/>tuce/et par les chicanes . C'est la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui a/déclaré la guerre ;<lb/> ce sont nosavions, au nombre de 33 ou 34, exactement ; qui ont
					menacé<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, etc. Et, j'ai vu de mes yeux, à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, le comte<lb/> Bernsdorf, improvisé grand chef <del rend="strikethrough">des</del><add hand="#annotation">du parti<del
							rend="strikethrough">s</del> pacifiste</add> allemand, faire à la fois sa propagande officielle pour une <add hand="#annotation">S</add>ociété <del rend="strikethrough">socialiste</del>
					<add hand="#annotation">des Nations</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/949af6355a7ff0faaeb5d798ba3ef76cfacc957e" n="60"/>
					<note place="top" type="foliation">-60-</note>
					<del rend="strikethrough">allemande</del> et sa propagande personnelle pour le rattachement à l' Alle-<lb break="no"/>magne de tous les territoires possibles de l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
					>France</placeName>,<lb/> de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, de la <del rend="strikethrough">Bolivie</del>, etc ..J'ai rapporté la carte de l'Eu-<lb break="no"/><add hand="#annotation">Bohême</add> rope centrale que ses <add hand="#annotation"
						>associations font</add>
					<del rend="strikethrough">pour</del> répandre dans toute l' Autri-<lb break="no"/>che et qui montre, en couleurs éclatantes, la race allemande occupant,<lb/> énorme, le coeur de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, de la Baltique à <placeName ref="#l0544"
						type="pec">Vienne</placeName>, bien a/u/sud<lb/> de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> ; et de <placeName ref="#l0496" type="pec">Strasbourg</placeName> jusqu'<add hand="#annotation">en Silésie</add> jusqu'en <placeName ref="#l0432" type="pec"
						>Russie</placeName>, <del rend="strikethrough">jus</del>-<lb break="no"/>qu'en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, jusqu'en Hongrie, jusqu'en <placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName> . La race allemande<lb/> toujours croissante et se disant
					persécutée !!..</p>
				<p rend="indent">Ces chicanes ethniques, géographiques et économiques<lb/> finissent par fausser les esprits ; et ces propagandes de <del rend="strikethrough">Dansdorf</del> et <add hand="#annotation">Bensdorf</add> consorts, à force de se multiplier, parmi des populations qui ne
						dési-<lb break="no"/>rent pour tant pas changer de nati onalité, mais q ui to ut de même, pré-<lb break="no"/>fèrent devenir allemandes, plutôt que d'être condamnées, avec la<lb/>
					<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, à mourir de fais ; ces propagandes préparent les nationalités<lb/> de l'ancienne <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> à se détacher les unes et les autres de l'ag-<lb break="no"/>glomération actuelle pour
					en chercher une nouvelle . Et contre une<lb/> Fédération allemande que feront les Slaves si divisés ? Que fera l'ad-<lb break="no"/>mirable Prague bien encerclée, elle aussi ? et Budapesth ruinée ? et<lb/>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> encombrée de palais immenses et de tous les organes d' une<lb/> vie internationale, abandonnée ?</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/d755a5ea71798da4d3a26e8ed7622b7261aea0e6" n="61"/>
					<note place="top" type="foliation">-61-</note> L'IMPERIALISME <placeName ref="#l0254" type="pec">ITALIE</placeName>N. - Ce n'est pas d' <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> seulement que vien<lb/> dra pour la paix, pour <placeName ref="#l0185" type="pec"
						>l'Europe</placeName>, pour le monde, le danger, si nous<lb/> continuons à mentir à notre passé et à tourner le dos à notre mission.</p>
				<p rend="indent">Les Autrichiens m'ont beaucoup parlé des ambitions de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>. Il<lb/> est clair qu'elle sera tentée, surtout si nous commettons la faute<lb/> de l'y inciter, elle sera tentée de profiter de tous les désavantages<lb/>
					matériels qui résultent pour nous de lavictoire . Nos dettes énormes,<lb/> nos impôts, notre population saignée à blanc et diminuant d'année en<lb/> année." Vous allez voir, disent les Autrichiens, surgir peu à peu<lb/> l'impérialisme des <placeName ref="#l0254" type="pec"
						>Italie</placeName>ns ; ils protiteront de leur natalité tou-<lb break="no"/>"jours ascendante pour tendre la main à l'impérialisme allemand et se<lb/> "partager avec lui la prédominance en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>. Aux <placeName ref="#l0254"
						type="pec">Italie</placeName>ns le sud,<lb/> "aux Allemands le Nord".</p>
				<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns se p/réparent à coloniser l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>,comme<lb/> les Allemands veulent coloniser la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> . Ils considérent
					qu'ils<lb/> ont en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> une sit uation spéciale ; ils ne veulent pas sa dispa-<lb break="no"/>rition, mais son abaissement, au point d'en faire un pays de protec-<lb break="no"/>torat."</p>
				<p rend="indent">Je résume ce que m'ont confié non des Autrichiens se ule-<lb break="no"/>ment, mais des <del rend="strikethrough">personnalités</del> dans d'autres pays .</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">diplomates</add> Il est toujours facile de prêter à son voisin des arrières<lb/> pensées malheureuses. Je ne crois pas, quant à moi, que l' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName><lb/> se laisse aller à dépasser la mesure et à
					braver de dangereuses<lb/> résistances, à l'intérieur et à l'extérieur . Elle a déjà bien assez<lb/> à faire pour établir son autorité sur les territoires qui lui ont été<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/fa99b65898e213efaa0d3d299edbb81a6bb6e156" n="62"/>
					<note place="top" type="foliation">-62-</note> rendus, mais dont les habitants n'étaient pas tou<del rend="strikethrough">t</del><add hand="#annotation">s</add> préparés à vivre, du jour au lendemain, sous son administration . Gouverner l'Istrie,<lb/> le Trentin, sans être
					d'accord avec les populations, ce serait une<lb/> tentative bien impolitique, et je suis convaincu que l' <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, tout<lb/> compte fait, a autant d'intérêt que nous mêmes et que l' <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> et<lb/> que l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et to us ses voisins, à l'établissement d' une Fédéra-<lb break="no"/>tion qui, commençant auteur de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, s'étendrait à l'
						<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> et au<lb/> monde entier .</p>
				<p rend="indent">LA FEDERATION -LE SALUT. - Tel est l'ordre naturel des choses, et<lb/> c'est pour servir cet ordre, pour nous acheminer au rétablissement de<lb/> la paix par une fédération raisonnable, économique d'abord, puis po-<lb break="no"/>litique que je me suis appliqué,
					depuis mon retour de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, à nouer<lb/> les relations personnelles que vous savez, avec les hommes qui m'ont<lb/> paru sincèrement pénétré de nos convictions . Je les ai appelés à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> . J'ai en<del rend="strikethrough">v</del><add hand="#annotation">c</add>ouragé mes amis français à aller leur rendre visite.</p>
				<p rend="indent">Vous-même, de votre côté, vous avez senti à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> et à <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName><lb/> l'opportunité, la nécessité de seconder cet effort général. Pour peu<lb/> que les Gouvernements ne
					se montrent pas hostiles à ces manifesta-<lb break="no"/>tions de bonne volonté elles/pe<add hand="#annotation">u</add>vent aboutir à rétablir la paix .</p>
				<p rend="indent">J'ai ha te de voir arriver à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> Shotwell avec l'espoir<lb/> que vous le suivrez vous même de près . La Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> ne peut<lb/> rien faire de plus utile que de tendre
					une main secourable à tous<lb/> cent qui nous appellent et qui ont tant besoin de ne plus rester iso-<lb break="no"/>lés dans les milieux, si difficiles de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, de <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> et,
					disons<lb/> plus, de toute l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> Orientale .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/09b23384162a254e97c97be271541607bd2ba6ff" n="63"/>
					<note place="top" type="foliation">-63-</note> CHAPITRE V.</p>
				<p rend="indent">VIENNE SAUVEE , <placeName ref="#l0185" type="pec">l'EUROPE</placeName> NE MOURRA PAS .</p>
				<p rend="indent">J'ai gardé pour finir quelques impressions de mon départ<lb/> de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> et de mon voyage de retour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> , <del rend="strikethrough">jer</del>
					<add hand="#annotation">Je</add> les relever fidè-<lb break="no"/>lement presque telles qu'elles sur mon carnet de route.</p>
				<p rend="indent">VIENNE RELATIVEMENT PURE. - Et d'abord, une constatation assez éton-<lb break="no"/>nante. Ce passage de peuples de toutes provenances, cet incessant<lb/> affl<del rend="strikethrough">-</del>ux d'éléments opprimés, déprimés, démoralisés, n'était-ce pas pour
						<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> un danger certain de corruptiont? Non. D'abord ce sont<lb/> les plus énergiques qui s'expatrient , ceux dont on n'a pas le droit,<lb/> par conséquent, de désespérer . Ensuite, là encore s'est produit un<lb/> phénomène,
					observé partout où les hommes sont traités avec douceur ,<lb/> alors mê me qu'ils semblent le<del rend="strikethrough">s</del> plus sujets a caution, ils redevien-<lb break="no"/>nent ce qu'ils avaient rêvé d'être .</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> devait être un vaste ghetto. Un caravansérail,<lb/> abritant pêle mêle des foules d'indésirables, dont les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> ne<lb/> voudraient pas . Sans doute <placeName
						ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> a ses tares comme toutes les gran-<lb break="no"/>des agglomérations, mais, je n'y ai rien vu de ce qui est courant à<lb/>
					<placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName> et mê/me à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, où deux villes distinctes se<lb/> côt<del rend="strikethrough">r</del>oient sans se confondre, une
					ville cosmopolite et une ville Fran-<lb break="no"/>çaise . Le Ring est beaucoup plus irréprochable que nos grands bou-<lb break="no"/>levards, où le soir, pas une mère digne de ce nom, ne laisserait sa<lb/> fille se promener seule . Et je ne parle pas de <placeName ref="#l0388"
						type="pec">Piccadilly</placeName> et des<lb/> parcs de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> .</p>
				<p rend="indent">Il s'est produit naturellement à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> un abaissement<lb/> du nivea/u/moral et intellectuel, un recul,-mais comme partout, pas<lb/> plus et peut-être moins qu'ailleurs.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/54ade2396ece9e0d14316676062fb09a86660993" n="64"/>
					<note place="top" type="foliation">-64-</note> En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, les jeunes gens qui n'ont pas fait la guerre,<lb/> veulent assez généralement en imposer par leurs mauvaises facons;<lb/> ils désappr<del rend="strikethrough">ouvent</del> les
					Français, eux aussi, ils parlent argot, se mê -<lb break="no"/><add hand="#annotation">euvent</add> lent, sans répugnance, à des compagnies qu'évitaient leurs devanciers,<lb/> où les études supérieures sont délaissées et dédaignées . Ils préfè-<lb break="no"/>rent à <placeName
						ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName>, qui voit diminuer tous les jours le nombre de<lb/> ses étudiants, les sociétés de joueurs de football, des amateurs de<lb/> combats de boxe, des courses, etc.etc. Ils ont leur langage . Quel<lb/> langage ! Le Français est en
					baisse partout, contrairement à ce qu'at-<lb break="no"/>tendaient beauco up de mes compatriotes, au lendemain de la grande<lb/> guerre qui avait tait de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					<add hand="#annotation">le rendez-vous</add> du monde entier, et <add hand="#annotation">du</add>
					<del rend="strikethrough">de</del>Français, par conséquent, la langue quasi universelle . Tout cela a été perdu, à la Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, où les diplomates se firent<lb/> un point d'honneur de parler anglais, contrairement à ce qui
					s'était<lb/> passé si remarquablement, unanimement, spontanément, aux deux <add hand="#annotation">C</add>onfé-<lb break="no"/>rences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>.-à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> on ne parle plus le Français,
					je l'ai déjà<lb/> dit, mais je n'ai que trop à le constater partout où je vais, - Les<lb/> glorieuses conquètes de <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName> nous ont fait perdre les bénéfices de<lb/> la Révolution. <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>L'Allemagne</placeName>, puis la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, où le Français était la<lb/> langue officielle au 18ème siècle se sont fermées ; ou bien on appre-<lb break="no"/>nait aux enfants, dans notre langue, des chansons hostiles à la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> . Après 1848, les sympathies pour l'esprit français se sont<lb/> répandues à nouveau. Maintenant, en dépit de l'éclat de nos victoires,<lb/> nous reperdons au centuple le terrain regagné ."Comment voulez-vous,<lb/> "me dit un
					des témoins, que nous élevions convenablement nos enfants,<lb/>
					<add hand="#annotation">Viennois</add> "et que nous leur apprenions les langues étrangères, quand nous ne<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/44956a16e75540ea9e13c9184b22dc5de4e66890" n="65"/>
					<note place="top" type="foliation">-65-</note> pouvons ni les nourrir, ni les habiller . Etonnez-vous, plutôt, que<lb/> "nos écoles restent ouvertes ." Et en effet, c'est merveille de voir<lb/> tous ces enfants plus que modestement vêtus, filles et garçons, conti-<lb break="no"
					/>nuer d'aller en classe, comme si de rien n'était . Et toutes ces peti-<lb break="no"/>tes filles, insuffisamment instruites et nourries, quel avenir les<lb/> attend ? Beaucoup d'entre elles égaieront la vie de nouveaux riches !</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">hélas!</add> Mais, en attendant, aucune trace<del rend="strikethrough">s</del> dans les rues non seulement de mau-<lb break="no"/>vaise tenue, mais de mauvaises moeurs. Les jeunes femmes trouvent le<lb/> moyen d'être gracieusement habillées .
					Elles n'ont pas pris le deuil<lb/> de leur coquetterie, mais elles ne se font pas remarquer . Ce n'est<lb/> pas la police, c'est la population, c'est l'accord tacite de tous qui<lb/> met de l'ordre et de la propreté dans cette misère souriante . La dou-<lb break="no"/>ceur de la
					population n'est pas exploitée ici par les malfaiteurs;<lb/> et cette douceur, je ne sais comment, en impose sur les masses plus<lb/>
					<add hand="#annotation">aux</add> que la force . A part l'incident passager et exceptionnel dont j'ai<lb/> parlé, les magasins ne manifestent auxcune défiance . Leur personnel<lb/> est très poli, et il en est de même des passants, sur les promenades,<lb/> dans les tramways, En
					face de mon hôtel, je vois de grands cafés qui,<lb/> fermés, laissent toute la nuit des centaines de chaises rangées dehors<lb/> à la grace de Dieu, sans que personne en dérobe une seule .</p>
				<p rend="indent">RONACHER LEs<del rend="strikethrough">HAINES</del> DE FAMILLE .- Je suis allé avec un de mes collabo-<lb break="no"/><add hand="#annotation">Bains</add> rateurs, passer la soirée au café concert célèbre à <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> sous le
					nom<lb/> de " Ronacher". C'était là qu' un étrager<del rend="strikethrough">m</del>mal renseigné pouvait s'attendre à voir le dévergondage de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName>, non pas les femmes nues<lb/> des Folies Bergère et autres établissements nocturnes
					de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, qu'un<lb/> vrai <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>ien de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ne connait pas, mais simplement des spectacles<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/b85b4f98eff4f18cd9ab03e82fac2dbdfff34ab6" n="66"/>
					<note place="top" type="foliation">-66-</note> interdits aux familles . Erreur complète : La salle très jolie, très<lb/> fraîche, était remplie de spectateurs pe/u/exigeants, certes, car les<lb/> artistes étant payés en co uronnes, c'est-à-dire presque rien, on se<lb/> demande de
					quoi ils vivent . Et cependant, public et artistes, tous<lb/> étaient convenables, tranquilles, souriants, irréprochables, à tel<lb/> point qu'on aurait pu se croire reporté bien en arrière dans le passé.</p>
				<p rend="indent">Les spectateurs étaient tous venus en compagnie, et, assis devant de<lb/> petites tables, se faisient servir à souper . Quelle <del rend="strikethrough">dér</del><add hand="#annotation">occ</add>asion de se relâcher ! Pas du tout ! N'importe quelle mère de famille
					aurait pu<lb/> venir là passer la soirée avec ses enfants . Chac un obéissait à un<lb/> même scrupule,ne pas gêner son voisin, ne pas gapter le plaisir d'au-<lb break="no"/>trui/et goûter simplement le sien.</p>
				<p rend="indent">Je ne sais comment ces mélanges de races ont laissé la<lb/> jeunesses viennoise se conserver relativement pure <add hand="#annotation">et dans toute s</add>a finesse . Est-il possible que cela dure dans la misère ? Je ne sais.</p>
				<p rend="indent">Je vois encore dans le restautant d'un hôtel, un petit garçon d'envi-<lb break="no"/>ron douze ans, qui nous servait à table, fluet, blond, deux yeux bleus<lb/> profonds, le visage transparent, un visage de vierge . N(était le petit<lb/> habit noir qui le sanglait,,
					on aurait pu le croire issu d'une famille<lb/>
					<add hand="#annotation">en guise de livrée</add> aristocratique, un fils d'archiduc, mieux encore, un petit Mozart.</p>
				<p rend="indent">Je ne pouvais détacher mes yeux de cet enfant venu de si loin dans le<lb/> passé!... condamné à quelles destinées ! Et je souffrais intérieure-<lb break="no"/>ment de voir tant de germes de civilisati on nenacés d'anéantissement<lb/> ou de déchéance .</p>
				<p rend="indent">Je me demande ce que la réaction aura gagné à déchainer<lb/> cette guerre stupide, le jour où elle verra la douce population de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/1afe08405b7523d5d287582a8f9c88b66b3dbb51" n="67"/>
					<note place="top" type="foliation">-67-</note>
					<placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> remplacée par des anarchistes. L'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> n'intéressant plus<lb/> nos politiciens, ils l'ont condamnée d'un mot bien digne d'eux:"</p>
				<p rend="indent">qu'elle crève"!" Mais elle ne "crévera pas" tont d'un coup , et elle<lb/> ne " crèvera " pas toute seule .</p>
				<p rend="indent">Un autre signe de l'innocence du peuple viennois que je<lb/> n'ai pas compris tout de suite, je l'avoue, moi Français, c'est ce<lb/> fait que des milliers d'habitants, de tous les âges et de tous les<lb/> sexes, se baignent à peu près nus, dans le Danube, et, faute
					de pou-<lb break="no"/>voir voyager, font, dans le même costume, sur le sable, des cures<lb/> d'air et de soleil, sans même paraitre penser qu'il y ait là rien d'a-<lb break="no"/>normal. Ils sont en famille et leur devise manifestement est " Honni<lb/> soit qui mal y pense" Et
					en effet, je me honnis quand je voyage, et<lb/> j'ai eu le mê/me sentiment en <placeName ref="#l0348" type="pec">Norvège</placeName> au bord d'un fjord, et au<lb/>
					<placeName ref="#l0109" type="pec">Canada</placeName>, je me honnis quand je me sens si mal pensant dans un milieu pur.</p>
				<p rend="indent">Je me sens vieux a plusieurs siècles dans un pays jeune .</p>
				<p rend="indent">LA CATHEDRALE .</p>
				<p rend="indent">Je suis resté longtemps, un <add hand="#annotation">m</add>atin, dans le choeur de Saint <add hand="#annotation">recueilli</add> Etienne, autre chef d'oeuvre de rêve et d'amour . La Cathédrale, au<lb/> lieu d'être triste et sombre, me semblait au contraire très
					animée,<lb/> très fréquentée . Intacte, dans toute sa beauté de souvenirs et d'es-<lb break="no"/>pérances, elle semblait ouverte, elle aussi, sur l'avenir et sur le<lb/> passé . Véritable Maison du Peuple, elle était un acte de bonté et<lb/> non d'ostentation, un exemple
					vraiment chrétien d'hospitalité opposé à<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/b710a57cfe6f596944e6bdcb603204518ea15386" n="68"/>
					<note place="top" type="foliation">-68-</note> l'égoïsme autocratique . Oui, c'était bien en rêve, idéal, que les<lb/> abus de l'Inquisition/ont profane ! Un rêve ici réalisé, car la Cathé-<lb break="no"/>drale est si attrayante que j'<add hand="#annotation">y voyais accourir
						avec joie, comme à un</add>
					<add hand="#annotation">musée, comme à</add> une partie de plaisir, nombre d'enfants des écoles, petites filles et<lb/> petits garçons déjà grands , en majorité des orphelins de la guerre,<lb/> Il me semblait que si toutes les cathédrales avaient ainsi rempli<lb/> leur office,
					s'ouvrant à tous, se faisant belles pour la joie de tous,<lb/> si elles avaient fait place, en un mot, aux enfants du peuple émer-<lb break="no"/>veillés et non aux chaises réservées de l'égoïsme, elles auraient<lb/> contribué sans doute à prévenir bien des conflits et à réparer
					bien<lb/> des maux . C'est c'est celà<del rend="strikethrough">i</del>qui était le rêve et c'est l'abus qui est <add hand="#annotation">Mais</add> devenu la réalité.</p>
				<p rend="indent">MON RETOUR A <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName> PAR LE TYROL.- EN REMONTANT LE COURS DE L'INN.</p>
				<p rend="indent">Je suis parti le soir de <placeName ref="#l0544" type="pec">Vienne</placeName> pour rentrer à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> par une a utre voie, très différente de la première, mais bien inté-<lb break="no"/>ressante aussi . A mon réveil
					le train suit la vallée de l'Inn. Un<lb/> étroit couloir, dont la dérision des traités a prétendu faire l'Au-<lb break="no"/>triche Occidentale . Le tempe continue d'être magnifique, mais le<lb/> soleil n'éclaire que la moitié du pay<del rend="strikethrough">s</del>sage. La
					grande ombre des mon-<lb break="no"/>tagnes, du sud-ouest se projette sur celles du Nord-Est . La plaine,<lb/>
					<add hand="#annotation">est</add> es tverte, morcelée de petites cultures, mais, choux, paturages, re-<lb break="no"/>gains, étalés ou en tas , des vaches, des chèvres, par ci par là, et<lb/> aussi de maigres bois . Après Innspruck, je ne sais pourquoi <add hand="#annotation"
						>?</add> je suis exagérément obsédé par cette idée qu'en remontant le cours de l'Inn,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/ddc6e093d7fcad86637e1e6794aa86aaf6d668dd" n="69"/>
					<note place="top" type="foliation">-69-</note>
					<del rend="strikethrough">N</del><add hand="#annotation">n</add>ous arrivons, a/u noeud de tout le problème européen. Les sources du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et du Danube les deux grandes artères, appelées à vivifier l'Eu-<lb break="no"/>rope de l'Ouest
					à l'Est La circulation des cours d'eau m'intéressé à<lb/> l'égal de la circulation du sang ; je crois voir la terre vivre sous<lb/> mes yeux. Le fleuve coule ou plutôt court à notre rencontre, tantôt<lb/> bleu, tantôt vert ou blanc laiteux, au-dessous de la ligne, à travers<lb/>
					des sapins noirs qui <del rend="strikethrough">donnent</del> tout droit vers le ciel leurs flèches <add hand="#annotation">dressent</add> variées. Certains de ces flèches rappell<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">a</add>nt étrangement l'orient <add
						hand="#annotation">Il y aussi les clochers eux aussi en</add> les minarets a ux formes byzantines, bariolés de couleurs criardes,<lb/> Les montagnes sont de plus en plus escarpées, la vallée encore verte<lb/> et riante, quoique plus étroite, avec ses prairies, fraiches, ses
						ar-<lb break="no"/>bres fr uitiers, ses chalets blancs aux toits plats . De beaux viaducs<lb/> franchissent l'espace . Bientôt les rochers nous dominent, sauvages<lb/> et gris. Nous filons côte à côte avec le torrent, entre les rochers<lb/> et l'Inn bleu, Nous arriverons tout
					à l'heure à la ligne de partage<lb/> des eaux entre l'orient et l'occident, au le fameux tunnel d' Erlsberg.</p>
				<p rend="indent">O dérision! un pareil travail n'a coûté que seize millions de florins<lb/> .....le prix de quelques canons .... Le tunnel franchi, nous passerons sur<lb/> l'autre versant, d<del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">u</add> Vorarlberg; nous ne reverrons
					plus l'Inn ;nous aurons changé de torrent ; ce sera l'Ill, affl uent du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et c'est<lb/> en sa compagnie que nous descendrons vers l'Occident. Quelle diffé-<lb break="no"/>rence avec un trajet analogue également ino ubliable, que
					j'ai fait<lb/> en I9II, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, à travers les Montagnes Rocheuses, a u Colo-<lb/>
					<add hand="#annotation">au Colorado,</add>
					<add hand="#annotation">majestueuses et</add>
					<add hand="#annotation">solitaires! Ici le défilé est peuplé de</add> rado. Majestueux chalets qui se blottissent aux moindres pentes verte,<lb/> et les montagnes ont des surprises . Celle-ci, par exemple ; nous nous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/9577dd901a3df3bc155975b4f7d3ab0d4f7d8df3" n="70"/>
					<note place="top" type="foliation">-70-</note> arrêtons à Landeck où eur un fond de cimes neigeuses, de grandes pen-<lb break="no"/>tes, dévalent. L'une d'elles, un instant, fait un arrêt où se dresse<lb/> on piton boisé,isolé comme une forteresse d uMoyen Age . Et c'est<lb/>
					bien une forteresse, en effet, avec un burgh crénelé Kronburgh .No us<lb/> sommes encore sur le versant oriental des Alpes .. Un peu plus loin,<lb/> de grands pans de montagnes descendent l'un vers l'autre et semblent<lb/> se tendre la main, barrer la route . Comment allons-nous
					passer ?</p>
				<p rend="indent">A Landeck, des industries hydrauliques semblent impor-<lb break="no"/>tantes et toutes nouvelles . On voit au-dessus , au loin, le glacier<lb/> qui le aliments . Nous longeons des canaux d'adduction d'can, très<lb/> bien aménagés. Entre la route blanche et le torrent
					bleu, roulant,<lb/> bruissant, bo uillonnant <del rend="strikethrough">où</del> écume entre les rochers, s'étendent quel ( <add hand="#annotation">en</add> ques rares morceaux de prés verts . Les cimes desmontagnes sont si<lb/> nues que je comprends maintenant ce mot amer d'un
					Autrichien : " Le<lb/> "traité de Saint <persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName> n'a laissé à l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> qu'une capitale et<lb/> "des rochers ?" Encore fa ut-il ajouter que, par la perte du Trentin,<lb/> le Tyrol est
					privé des communications dont il ne peut se passer . Pour<lb/> se rendre d'un point à un autre, par la route ou le chemin de fer,<lb/> les habitants sont obligés de passer et par conséquent de s'arrêter<lb/> longuement en territoire italien . Leur pays n'est plus qu'un cha-<lb
						break="no"/>pelet d'enclaves,isolées les unes des autres .</p>
				<p rend="indent">LA RICHESSE DES CIMES. - Quel avenir pourtant, dans ce pays en appa-<lb break="no"/>fence déshérité, si les hommes pouvaient s'entendre <add hand="#annotation">!</add> Ces rochers et ces glaciers, soi-disant stériles, sont des sources de richesses et<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/7b3c8a4cae890eb8547c15173c2b882e0c61a813" n="71"/>
					<note place="top" type="foliation">-71-</note> ces sources abondent en <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> . Mon se<add hand="#annotation">u</add>lement la force énorme du Danube, mais la houille blanche est encore à peine exploitée; les<lb/> cimes pourraient
					cesser d'être inaccessibles, livrer elles mêmes les<lb/> moyens de les atteindre, d'y vivre heureux, régénérés,plus près du<lb/> ciel, en répandant à leurs pieds la joie et la vie . Si seulement<lb/> les hommes voulaient s'entendre ! Jamais ce voeu, parfois désespéré,<lb/> ne m'a
					plus harcelé qu'en ce Tyrol, au coeur nourricier des Grandes<lb/> artères européennes, des grandes ro utes, des beaux lacs, des fleuves<lb/> Je comprends la popularité du Tyrol et je remarque, j'admire que<lb/> les populations et l'administration soient restées si bien
					d'accord<lb/> pour entretenir le pays, pour en faire les honneurs aux touristes qui<lb/> regardent passer le train dans les stations avec leur classique cha-<lb break="no"/>peau pointu, leur habit vert, leur alpenstock. Je comprends que les<lb/> Autrichiens aient la fierté de ce
					beau pays et que les <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>ns<lb/> l'aient désiré .</p>
				<p rend="indent">LA PROPRETE DES POPULATIONS.- La FRONTIERE AUTRICHIENNE ET<lb/>
					<placeName ref="#l0498" type="pec">SUISSE</placeName> .- LE FRANC <placeName ref="#l0498" type="pec">SUISSE</placeName> FAIT LE VIDE ENTRE LE DANUBE ET LE <placeName ref="#l0419" type="pec">RHIN</placeName>.-<lb break="no"/>Je ne puis n'empêcher de faire encore cette
					constatation<lb/> ce n'est pas l' Administration seule, c'est aussi la population qui<lb/> fait la propreté, la grâ/ce d'un pays . Je compare mon <del rend="strikethrough">e</del><add hand="#annotation">i</add>mpression par exemp<del rend="strikethrough">k</del><add
						hand="#annotation">l</add>e ici, à Saint Antoine-d'Aremberg, à l'entrée du tunnel et celle qui m'a choqué si souvent après Modane, avant le tunnel du<lb/> Mont-Cenis, dont les approches sont si sales. Nous pass<del rend="strikethrough">i</del>ons bien une heure à la douane,
					autrichienne, à Feldkirc, entre les montagnes<lb/> grises, et les collines verts, bien irrigues, plantées d'arbres<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/77e3f9e7aaa8d43efb9453ac7f64b9e2f0f24401" n="72"/>
					<note place="top" type="foliation">-72-</note> fruitiers, animées par de jolis chalets batis un pe u partout, sur les<lb/> pelouses vertes . Les Montagnes des Trois Soeurs sont colorées en<lb/> rose au soleil co uchant et en ombres bleues . A Bruchs, nouvel arrêt,<lb/>
					naturellement,à la frontière suisse . Voici l' Ill, affluent du<lb/>
					<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, que nous avons déjà traversé et je ne me lasse pas de penser<lb/> que du versant oriental où je longeais l'Inn, affluent du Danube,<lb/> me voici sur le versant occidental des montagnes où je vais suivre<lb/> l'Ill iusqu'au
						<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>. J'ai ressenti une satisfaction qui décidément<lb/> répond à un besoin constant de ma nature à me tro uver, pour quelques<lb/> heures, le trai t-d'union, non plus idéal seulement, mais réel, entre<lb/> les deux grands
					fleuves, entre le Danube et le <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>. Entre l'Orient et<lb/> l'Ocident . Je sais que tout cela est puéril, mais cela est, <add hand="#annotation">et</add> si forte-<lb break="no"/>ment que je me sens pénétré de mon impresien
					d'aujourd'hui au déclin<lb/> de mes jours comme lorsque j'étais tout enfant . Je crois à ma pré-<lb break="no"/>destination.</p>
				<p rend="indent">Intermède comique .- A Bruchs, je tends un franc pour<lb/> acheter deux cartes postales . On me le refuse . Il faut que j'aille<lb/> le changer dans un kiosque au cours du jo ur - Mon franc est un franc<lb/> français . Or, I00 Francs français ne valent plus que 37
					Frs suisses.</p>
				<p rend="indent">Me voilà donc redevenu pauvre, après avoir été promu à un état de ri-<lb break="no"/>chesse inespéré . Et je pense à ces pauvres <add hand="#annotation"><placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>s</add>, dont cette haute valeur de leur franc est la r uine,
					car en faisant payer aux étran-<lb break="no"/>gers tout ce qu'ils vendent à un prix aussi élevé, ils ont fini par<lb/> faire le vide auteur d'eux. Ils ne vendent plus qu'à eux-memes.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/f5df1ffaabfecc2ddbfca8e280e4d539ffec361f" n="73"/>
					<note place="top" type="foliation">-73-</note>
					<placeName ref="#l0564" type="pec">ZURICH</placeName>.- LA <placeName ref="#l0498" type="pec">SUISSE</placeName> DEMONTRE LES AVANTAGES DU REGIME DEMOCRATIQUE.</p>
				<p rend="indent">Le reste du voyage s'est accompli dans la nui t . Nous<lb/> sommes en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> ;<del rend="strikethrough">pour</del> mesurer les progrès inouis de <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName> par <add
						hand="#annotation">je puis</add> le feu d'artifice des fenêtres de ses villas tout éclairées en am-<lb break="no"/>phithéâtres de leurs jardins et réfléchies en traits multiples sur<lb/>
					<add hand="#annotation">au milieu</add> les eaux du lac . Voilà ce que voudrait être, ce que sera l' <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>,<lb/> si nous ne l'empêchons pas de réaliser, comme a fait la <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>,
					son<lb/> avenir démocratique, si nous ne la forçons pas à se ruiner pour de-<lb break="no"/>venir prussienne, militariste, et à recommencer à vi<add hand="#annotation">v</add>re comme si elle était encore en monarchie . Voilà la démonstration qui répond le<lb/> mieux à la sottise
					de ceux de nos politiciens qui n'ont d'autre pro-<lb break="no"/>gramme au fond, que la peur de la démocratie . La <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, la confédé-<lb break="no"/>ration helvétique est le modèle que nos gouvernements devraient s'ap-<lb break="no"
					/>pliquer à copier .<add hand="#annotation">] [</add>CE QUE LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> A FAIT ET POURRAIT FAIRE : Non que je méconnaisse tout ce que nous avons/fait de<lb/> bien en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, sous presque
					to us nos régimes, mais à quels risques<lb/> et à quels prix! et encore ce que nous continuons à faire de grand,<lb/> malgré tout, et que nons aurions fait si nous n'avions pas eu la<lb/> guerre . Nos chemins de fer de l' Est, par exemple, sont administrés<lb/> et fonctionnent
					supérieurement, après avoir contribué comme ceux du<lb/> Nord, on ne l'a pas assez dit, à notre victoire, au succès de la<lb/> mobilisation d'abord, au double service ensuite et des armées et du<lb/> pays?</p>
				<p rend="indent">En terminant cette lettre dans la solitude d' <placeName ref="#l0019" type="pec">Agen</placeName>,<lb/> au milieu d'un désordre <del rend="strikethrough">inouï</del> de tout ce qui est administration de <add hand="#annotation">bien laid</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/f43c692c6214dde58ace3e8d99b2be38e271a3c1" n="74"/>
					<note place="top" type="foliation">-74-</note> la Ville, du département, de l' Etat, je ne cesse de contempler<lb/> l'oeuvre grandiose que notre Gouvernement a tout de même conçue et<lb/> menée à bien, celle du canal dont nos chemins de fer ont <del rend="strikethrough"
						>tiré</del><add hand="#annotation">tué</add> systé-<lb break="no"/>matiquement le trafic, la vie, depuis quatre vingts ans, ce canal qui<lb/> passe majestueusement sur un viadu<add hand="#annotation">c</add> monumental, au-dessus de la <placeName ref="#l0211" type="pec"
						>Garonne</placeName>, dont il va <del rend="strikethrough">s</del><add hand="#annotation">r</add>etrouver au loin, le niveau, pour gagner <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName> -au conditionnel, - car, bien entendu, l'incapacité de nos administra-<lb
						break="no"/>tions actuelles n'a même pas su profiter des derniers efforts de ses<lb/> devanciers, et les canaux, les travaux d'art <del rend="strikethrough">xxxx</del> les plus admirables, et qui devraient faire la richesse de tout le pays ne servent à rien!</p>
				<p rend="indent">Et quand, par hasard, un homme de bonne volonté et d'énergie veut<lb/> réagir, servir le pay<add hand="#annotation">s, malgré son administration , ou le ruine</add> ....</p>
				<p rend="indent">Mais tout cela n'aura qu'un temps, et puisque les chemins de fer ont<lb/> bien su remplir leur fonction, les fleuves et les cana<add hand="#annotation">u</add>x reprendront vie, avec tout le reste .</p>
				<p rend="indent">LE <add hand="#annotation">Prof</add>. <persName ref="#p0241" type="pec">M. FOERSTER</persName>, DIGNE FILS DE SON PERE .</p>
				<p rend="indent">A <placeName ref="#l0564" type="pec">Zurich</placeName>, j'avais donné rendez-vous à la gare au fils<lb/> de notre regretté ami M. Parster ,<add hand="#annotation">J</add>e ne le connaissais que par son oeuvre ; par sa haine du militarisme prussien, par sa
					propagande<lb/> héroïque qui l'oblige à vivre en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, hors de son pays, pour ne<lb/> pas allenger trop tôt <del rend="strikethrough">les</del><add hand="#annotation">la</add> liste<del rend="strikethrough">s</del> des libéraux que
					le Gouvernement allemand s'appuyant <add hand="#annotation">sur</add> nous, fait assassiner les uns après les autres . En voilà bientôt 300, si je ne me trompe. J'ai prié <persName ref="#p0241" type="pec">Foerster</persName><lb/> depuis lors, de venir nous voir à <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, où il est devenu l'ami de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/939cf624f8ca1d35057d9ea5c035b45ac767bfb8" n="75"/>
					<note place="top" type="foliation">-73-</note> de mes amis, et où il a dit, avec émoction, à ma famille, <placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>,<lb/> "je sens que je suis le successeur de mon père" A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, où mon
						ca-<lb break="no"/>binet de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName> est devenu le sien, comme celui de tous<lb/> les amis de mon choix, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> où notre ligue des Droits de l' Homme<lb/> l'a accueilli
					comme un frère, où Madame Ménard Dorian lui a donné, dans<lb/> son bel hôtel de la rue de la Faisanderie, l'hospitalité qu'elle pro-<lb break="no"/>digue d'un coeur généreux et inépuisable à quiconque peut servir <del rend="strikethrough">à</del> la liberté et <del
						rend="strikethrough">à</del> la paix .</p>
				<p rend="indent">NOUVELLES RAISONS DE CROIRE ET D'AGIR .. Ainsi j'ai rapporté de Vienn<lb/> des raisons nouvelles de croire, des forces nouvelles sinon pour moi<lb/> qui, malheureusement ne suis plus infatigable, mais pour notre cause<lb/> J'ai rapporté des amis que je reverrai, que
					d'accord avec nos amis<lb/> américains et français, nous grouperons, <del rend="strikethrough">xxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxxxxxxxxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxxx</del>
					<del rend="strikethrough">xxx</del> pour continuer,avec et après nous, notre inlassable lutte contre le<lb/> pessimisme ,l'égoïsme, et l'ignorance du plus grand nombre .</p>
				<p rend="indent">Et j'ai fini.</p>
				<p rend="indent">Après ce voyage que j'ai prolongé, vécu, revécu par<lb/> mes entretiens, mes études, mes méditations, mes relations <add hand="#annotation">reprises</add> à cou^ su<del rend="strikethrough">p</del>r, il me semble que j'y vois mieux et qu'en revenant <del
						rend="strikethrough">de</del> du pays de la clarté, j'ai rapporté de la lumière. J'ai compris que le<lb/> salut de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> ne sera pas l'oeuvre d'un seul pays, mais l'accord<lb/> de tous les pays réalisé dans l'intérêt de tous
					les pays, du nouveau<lb/> monde et de l'ancien.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ne mourra pas .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/0757a9271da8a67df0a2a5c0fd678dc70df73c0f" n="76"/>
					<note place="top" type="foliation">-76-</note>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">L'EUROPE</placeName> NE MOURRA PAS .</p>
				<p rend="indent">Malheur à ceux qui la croyant condammée, l'exploiteraient<lb/> au lieu de l'aider.</p>
				<p rend="indent">La grandeur des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> sera d'avoir aidé <del rend="strikethrough">à</del>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>.</p>
				<p rend="indent">leur mère, en danger de périr .</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0185" type="pec">L'EUROPE</placeName> NE MOURRA PAS .</p>
				<p rend="indent">Si lâches et incapables qu'aient été les hommes, cou-<lb break="no"/>ronnés ou non, qu'elle a eu la faiblesse d'accepter pour guides et<lb/> qui l'ont conduite à la ruine ; à supposer même, (ce qui est probable<lb/> et même inévitable,<add hand="#annotation">)</add>
					que le désarroi consécutif à la guerre aggrave sa ruine, elle n'en restera pas moins vivante . Les gaz asphyxiants<lb/> n'auront pas stérilisé tout son sol ; ses villes détruites ou non,<lb/> vide, ou habitées, n'en seront pas moins, comme par le passé, les<lb/> témoignages de la
					richesse de la terre . Il nous restera, après la<lb/> guerre, le mê me ciel, la même terre, les mêmes eaux . Et de l'accord<lb/> de cette terre et de ces eaux, sous ce ciel, la vie renaîtra, meil-<lb break="no"/>leure peut-être que celle que nos gouvernants ont gâchée .</p>
				<p rend="indent">Malheur à ceux qui auraient désespéré de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, au<lb/> moment même où elle se rénove dans la souffrance . Elle n'est pas<lb/> morte, elle se rénove . Cens qui l'auront abandonné<add hand="#annotation">e</add> seront
					à leur tour victimes de leur faiblesse, ils iront à la ruine . Ceux qui<lb/> l'auront aidéde seront à leur tour renovés et sauvés par elle .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/4a9146fe67432b37fddf04ffcc2fe41166f53da1" n="77"/>
					<note place="top" type="foliation">-77-</note> LE NOUVEAU MONDE NE SERA PAS LE NOUVEAU RICHE ET <placeName ref="#l0185" type="pec">L'EUROPE</placeName> LE NOUVEAU<lb/> PAUVRE, UN MONDE DE CAPITALISTES CONTRE UN MONDE DE PROLETAIRES .</p>
				<p rend="indent">J'entends des Américains de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, nourris de la faiblesse<add hand="#annotation">s</add> que nous <add hand="#annotation">toutes les</add> expions et particulièrement aveuglés par le culte du bien-être, nous<lb/>
					administrer d'avance les derniers sacrements. Ils se résignent à de-<lb break="no"/>venir nos héritiers . Qu'ils prennent garde, car ils seront les héri-<lb break="no"/>tiers de nos maux plus que de nos biens, s'ils ne savent voir, pour<lb/> eux, en <placeName ref="#l0185"
						type="pec">Europe</placeName>, qu'une affaire, et non le plus sacré de tous les de-<lb break="no"/>voirs ; <add hand="#annotation">J</add>e vois, j'ai vu ces Américains, heureusement exceptionnels et bien dégénérés déjà, je les ai vus à <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName> surtout, profiter du<lb/> change pour acheter, à vil prix tout ce qui peut être acheté, les cho-<lb break="no"/>ses, les trésors, les hommes même . Si on les laissait faire, ils<lb/> démènageraient toute l' <placeName ref="#l0185" type="pec"
						>Europe</placeName> en Amérique, comme si déjà sa suc-<lb break="no"/>cession était ouverte . Ils achèteraient nos collections particulières<lb/> nos reliques, nos musées ; ils feraient démonter, morceau par morceau,<lb/> la cathédrale de Saint Etienne, pour la reconstruire,
					intacte, aux<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, Et l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> resterait nue, tandis que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> deviendraient de plus en plus riches . Les <placeName ref="#l0184"
						type="pec">Etats-Unis</placeName> seraient dé-<lb break="no"/>tenteurs de notre passé, bien plus, du peu de réserves qui nous res-<lb break="no"/>taient pour l'avenir ! Nos meilleures graines, nos semences, nos<lb/> plants, nos reproducteurs, nos animaux mâ les et femelles,
					-nos<lb/> métiers, nos contre-maîtres, nos secrets tradi tionnels de fabrica-<lb break="no"/>tion, nos virtuoses de l'industrie, avec ceux de l'agriculture, et<lb/> ceux des lettres, et de la science et de tous les arts : Les Etats-<lb break="no"/>Unis seraient les premiers
					producteurs du monde, donc les maîtres,<lb/> à leur tour !</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/76888ca7b2fafd1930ff47835d8a3155dc21d1f9" n="78"/>
					<note place="top" type="foliation">-78-</note> Et <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> n'aurait plus de quoi rien acheter . Beau<lb/> résultat ! Une Amérique capitaliste s'éleverait , alourdie, isolée,<lb/> par sa richesse même, incapable de rien vendre à
					l'étranger, et saturé<lb/> de ses produits nationaux . Un nouvea/u/monde trop riche essaierait<lb/> de vivre en face d' une <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> pauvre, d'une <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName> sans direction,<lb/> d'une Asie
					russifiée, turquifiée, japonifiée -d' une <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> hostile,<lb/> en un mot:-un nouveau monde trop heureux, capitaliste à l'extrème,<lb/> en face d'une <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> de prolétaires haineux .</p>
				<p rend="indent">Et alors deux hypothèses : ou bien ces prolétaires arri-<lb break="no"/>veraient à s'organiser, en lutte avec le capitalisme américain, ou<lb/> bien ce serait l'anarchie. Et que deviendrait alors le capitalisme<lb/> américain?</p>
				<p rend="indent">LA FRATERNITE AMERICAINE.</p>
				<p rend="indent">Je vois les choses tout autrement; comme j'ai appris à<lb/> les voir aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et plus tard, par la participation désinté-<lb break="no"/>ressée des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> à la
					défense de la liberté en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> . Je vois<lb/> les Américains plus fraternels que jamais . Ils aideront la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> débarrassée, un jour ou l'autre, du gouvernement des procureurs et
					des<lb/> politiciens dont elle est la victime, à redevenir elle-même, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> inséparable de l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> jardin et porte
					d'entrée de l'<lb/><placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>; ils aideront te ute l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> en un mot .</p>
				<p rend="indent">Tenez pour nécessaire et inévitable la crise terrible<lb/> de convalescence qu'il nous aura fallu traverser, et habituez-vous,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1540w52z/42a1e204905aefe07453663c292703a3d9bce908" n="79"/>
					<note place="top" type="foliation">-79-</note> comme nous-mêmes, à cette nécessité ; à ce chatiment, si vous voulez,<lb/> regardez, non ce qui a souffert de la guerre, mais ce qui survit à la<lb/> guerre; Attendez-vous à ce que la convalescence soit longue, et conti-<lb
						break="no"/>nuez à assister l' <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> , avec tout votre désintéressement . C'est<lb/> le plus sage et le meilleur placement que vous puissiez faire de vos<lb/> richesses . Quoi qu'il arrive, le Danube continuera de s'unir au<lb/>
					<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, et au Rhone, et à <placeName ref="#l0522" type="pec">la Seine</placeName>, et à la <placeName ref="#l0277" type="pec">Loire</placeName>, et à la <placeName ref="#l0211" type="pec">Garonne</placeName><lb/> pour féconder l'
					Eruope ; et les Alpes continueront avec tous leurs<lb/> massifs montagneux de notre continent, à <del rend="strikethrough">tuer</del><add hand="#annotation">tirer</add> du ciel nos sour-<lb break="no"/>ces de vie . Méprisez les Gouvernements qui ont laissé l' <placeName
						ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> dé-<lb break="no"/>chaîner la guerre, ses ruines et ses deuils, mais aidez les peuples<lb/> à réparer leurs erreurs .</p>
				<p rend="indent">L'anarchie erropéenne serait l'anarchie universelle, la<lb/> fin de notre civilisation .</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué .</signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
