<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0812 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 12, 1921)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0812 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (12 avril 1921)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1921-04-12"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">19 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">19 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1921-04-12">12 avril 1921</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1921-04-12">April 12, 1921</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1921-04-12"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0811_8avril1921.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0813_14avril1921.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2022-08-26" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/b03cab86f1f103ab07355d9b60290d4be584c83f" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 812.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 12 Avril 1921.</dateline>
					<fw place="align(left)"><hi rend="underline">PERSONNELLE</hi>,</fw>
					<title rend="align(center)"> QUELQUES AVERTISSEMENTS SÉRIEUX DU PEUPLE FRANCAIS<lb/> A LA RÉACTION CLÉRICALE ET MILITARISTE .-. ATTENTION .-. <add hand="#annotation">Félicitations au Grand Officier <persName ref="#p0002" type="pec">Nicholas Murray Butler</persName></add>
					</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai trouvé hier, en revenant du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, où<lb/> j'avais achevé un très dur et très heureux travail, du Samedi<lb/> au Lundi, votre courrier daté du 1° de ce mois. Les communica-<lb break="no"/>tions redeviennent
					normales. Dix jours seulement pour recevoir<lb/> une lettre des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, cela nous ramène presque à<lb/> l'avant-guerre. Et il faut dire qu'en <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName> aussi le service<lb/> intérieur des Postes est très amélioré, malgré des taxes écra-<lb break="no"/>santes qui sont un sérieux obstacle ; elles ont notamment tué<lb/> les échanges et le commerce et l'industrie des cartes postales.</p>
				<p rend="indent">Vos "cuttings" et vos impressions person-<lb break="no"/>nelles concernant la mission <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> confirment ce que j'atten-<lb break="no"/>dais. <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> a un grand talent d'orateur
					; il s'est acquis,<lb/> par son travail et sa méthode opiniâtre<add hand="#annotation">s</add>, une rare maîtrise de la parole ; son autorité, en outre, comme celle de<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>,<lb/> s'accroît de ce fait qu'il n'a jamais été militariste
					et qu'il<lb/> était, au contraire, sincèrement pacifique avant la guerre.<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/ce989648c122ba0e9b4a66251dec09665d901897" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
				<p rend="indent">Il n'a pas voulu la guerre. Cela, on peut l'affirmer hautement.</p>
				<p rend="indent">Son seul tort est de soutenir que tous nos dirigeants étaient<lb/> comme lui ; mais il ne peut pas faire autrement. Il est, comme<lb/>
					<persName ref="#p0089" type="pec">Briand</persName>, comme <persName ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName>, comme bien d'autres, plus ou moins obli-<lb break="no"/>gé de subir et, par conséquent, d'affirmer une solidarité pa-<lb break="no"/>triotique avec l'ensemble de nos
					hommes d'Etat dont il a été le<lb/> collaborateur. Moi, au contraire, je me suis tû, jusqu'à pré-<lb break="no"/>sent, pour ne pas faire, comme on dit, le jeu de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, la<lb/> première et la grande coupable, qui doit
					reconnaître avant tout<lb/> ses responsabilité<add hand="#annotation">s</add>, - j'ai pu me taire, parce que je ne suis rien et ne cherche à être rien ; mais <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName>,<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, <persName
						ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName><lb/> ont été, sont ou seront Présidents du Conseil. Quand l'Alle-<lb break="no"/>magne aura cessé de prendre ce rôle odieux et menteur de vic-<lb break="no"/>time, quand elle aura/reconnu son crime, les autres pays pourront<lb/> et
					devront faire l<del rend="strikethrough">a</del>'aveu de leurs torts. Qu'ils le veuillent ou non, la vérité se fera jour. Rien au monde ne l'en empêche-<lb break="no"/>ra. vous ne soupconnez pas le travail souterrain de germina-<lb break="no"/>tion qui se poursuit, à notre insu,
					dans les cerveaux, dans les<lb/> consciences et dans les coeurs. Rien, rien, rien au monde ne<lb/> pourra faire obstacle, à la longue et dans l'ensemble, à l'é-<lb break="no"/>closion de quelques uns de ces/germes dans la multitude de ceux<lb/> que la catastrophe en tempête a
					répandus sur toute la surface<lb/> de la terre. Il faut être léger et aveugle, comme le sont vo-<lb break="no"/>lontiers les/Gouvernements, pour supposer que les/destructions<lb/> infinies de la guerre iront, dans l'avenir, jusqu'à en suppri-<lb break="no"/>mer les/origines.</p>
				<p rend="indent">J'avais lu attentivement le livre de Stéphane<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/51dc60b1ddab1cd2efe7f87a4cabf6c4d5523e5c" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Lauzanne, dont vous avez la bonté de m'envoyer la traduction<lb/> avec votre Préface. Il m'avait <del rend="strikethrough">donné</del> un exemplaire de la tra-<lb break="no"/><add hand="#annotation">offert</add> duction Française.
					Je lui ai dit et écrit ce que j'en pen-<lb break="no"/>sais. Stéphanne Lauzanne rend, lui aussi, grand service à<lb/> l'amitié franco-américaine ; et c'est l'essentiel, en ce moment,<lb/> où, sans le maintien de notre accord avec nos alliés, le mon-<lb break="no"/>de
					s'effondrerait dans l'anarchie. Car, aujourd'hui, comme<lb/> avant d'avoir déchaîné la guerre, les allemands, avec toutes<lb/> leurs qualités exceptionnelles, manquent de l'intelligence ou<lb/> de la finesse élémentaires pour comprendre leur intérêt supé-<lb break="no"/>rieur.
					Nul peuple aujourd'hui ne peut vivre s'il ne contri-<lb break="no"/>bue pas à l'ordre universel, à la paix. Quiconque s'obstine<lb/> à menacer la paix au lieu de la garantir, empire français en<lb/> 1870 ou militarisme allemand depuis lors, se suicide, en mê-<lb break="no"/>me
					temps qu'il ruine tout le monde.</p>
				<p rend="indent">Donc <persName ref="#p0378" type="pec">Stéphane Lauzanne</persName> rend, avec beaucoup<lb/> de vos compatriotes, grand service en contribuant à démontrer<lb/> le danger du militarisme allemand. Cela dit, je passe sur les<lb/> détails et je lui pardonne tout ce qu'il
					accumule, avec une<lb/> parfaite bonne foi, d'inexactitudes, et même d'aberrations<lb/> dans son livre. Pour ne parler que de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'enthou-<lb break="no"/>siasme de ses jugements sur M. <persName ref="#p0195" type="pec">M.
						Delcassé</persName> et <persName ref="#p0503" type="pec">Poincaré</persName>, d'au-<lb break="no"/>tres encore, sera fortement tempéré, contredit et finalement<lb/> révisé avec le temps, peu de temps. Il se passera, pour ceux<lb/> qu'il admire, ce qui s'est déjà passé pour
						<persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName>.</p>
				<p rend="indent">Vous devez sourire de ma patience obstinée<lb/> à vous répèter toujours la même chose, et en destermes si mo-<lb break="no"/>dérés<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/48863099053507696ad056502e27572efb809f38" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> qu'ils peuvent vous sembler/inconsistants. C'est que je ne veux<lb/> pas vous associer à mes luttes nationales. Je n'en ai pas le<lb/> droit. Ce n'est pas non plus l'intérêt de mon pays ni, par<lb/> conséquent, le mien. Quand je
					vois, par exemple, <persName ref="#p0298" type="pec">Hanotaux</persName>,<lb/> Président de la Société <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>-AMERIQUE, entreprendre, dès le<lb/> lendemain de la guerre, de publier la Grande Histoire de la<lb/> Guerre, je puis
					sourire de cette entreprise qui, après tout,<lb/> nous fournira des documents, des dates, des faits, à défaut<lb/> d'un exposé réfléchi et impartial, mais je le laisse faire;<lb/> je n'y puis rien ; je compte que ces publications, en dépit des<lb/> apparences contraires,
					serviront tout de même, ne fût-ce que<lb/> par les recherches et les contradictions qu'elles soulèveront,<lb/> serviront à la longue la vérité ; elles nourriront la discus-<lb break="no"/>sion, donc la vie. De même les solennelles et fastidieuses<lb/> tartines que prodigue
						<persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName>, dans tous nos principaux<lb/> journaux ; LE TEMPS, en première page ; LE MATIN, en première<lb/> page ; la REVUE DES DEUX MONDES, partout : le <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName> HERALD,<lb/>
					l'OBSERVER, etc., etc.. Un journal par jour au minimum. Cela<lb/> n'est imposant que pour une foule de gogos, lesquels changent<lb/> d'avis au premier souffle d'un vent nouveau. Les autres, -<lb break="no"/>je ne parle pas du pays, qui s'en moque et ne s'en soucie au-<lb
						break="no"/>cunement, - mais tous les amis, - s'il en a un seul, - tous<lb/> les soidisant amis et illustres collègues ou confrères de<lb/> l'illustre ex-président en sont obsédés, pour ne pas dire<lb/> écoeurés. Et quand il ajoute à tous ces marécages de bril-<lb break="no"
					/>lants articles un flux de conférences bi-hebdomadaires, non<lb/> moins brillantes et intarissables, applaudies par les éternels<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/5130e7166c9a05bbde2cc03b7abb732f6028c4c6" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> auditoires classiques de belles madames que Molière a déjà<lb/> ridiculisées et que "Le Monde où l'on s'ennuie" nous montre<lb/> toujours les mêmes ; quand ces conférences, et ces articles<lb/> et ces volumes n'ont d'autre objet que
					de nous démontrer son<lb/> innocence, ses mérites, son patriotisme et l'insuffisance de<lb/> tout ce qui n'a pas été, n'est pas et ne sera pas lui ; alors<lb/> on ne peut se tromper sur le sort qui l'attend demain ou après-<lb break="no"/>demain. Il s'excuse trop; "qui s'excuse
					s'accuse", dût-on<lb/> couramment ; ou, très vulgairement ; "il se sent morveux ; il se<lb/> mouche".</p>
				<p rend="indent">En fait, je ne suis jamais si content de me taire<lb/> et de me borner à mes lettres confidentielles que lorsque je<lb/> vois <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> inonder le monde de son incontinence. Mais je<lb/> serais désespéré, je me ferais un
					vrai reproche si je semblais<lb/> chercher à vous faire prendre parti contre lui. Je regrette<lb/> seulement qu'un trop grand nombre de mes amis se solidarisent<lb/> avec sa politique. Cela ne diminue pas le prix des grands<lb/> services qu'ont rendus et que rendront aux
					relations de nos<lb/> deux pays des hommes de la valeur de <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> et d'<persName ref="#p0298" type="pec">Hanotaux</persName>, et<lb/> tant d'autres. Toutefois, je vous mets en garde, et aucun<lb/> Français ne pourra rendre pareil
					service à nos amis Américains, -<lb break="no"/>je vous mets en garde contre les engouements ou les préventions<lb/> de notre opinion. C'est là mon rôle, mon devoir. Si je ne le<lb/> remplissais pas consciencieusement, vous seriez chaque jour au<lb/> courant de ce qui n'est plus
					ou de ce qui va cesser d'être .</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/f91d709f95804f58006531b97605a367829e500d" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> d'être <add hand="#annotation">[</add>Je vois peut-être un peu trop en avant.</p>
				<p rend="indent">Mais vous saurez, vos amis et vous, avec<lb/> votre expérience, vous tenir à égale distance de ce qui est<lb/> périmé et de ce q<add hand="#annotation">u</add>i est prématuré ! Tout est là, pour vous qui n'avez pas à vivre seulement dans l'avenir ; vous ne
					pouvez<lb/> pas comme moi être isolé. J'ai besoin que vous restiez un des<lb/> Américains les plus représentatifs ; je vous vois, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> accueili par nos compagnies les/plus respectées, à commencer<lb/> par l'<orgName
						ref="#g0008" type="pec">Académie Française</orgName>, par nos pouvoirs publics, par les<lb/> journaux les plus violemment hostiles à toutes vos idées, mais<lb/> incapables de vous juger autrement que sur l'éclat de vos ti-<lb break="no"/>tres. Je vous avertis seulement de la
					réalité des choses et<lb/> du plus ou moins de solidité de l'avenir des hommes que je<lb/> connais bien, parce que je les juge sans ambition, sans parti<lb/> pris, avec la clairvoyance de mon dévouement désintéressé.</p>
				<p rend="indent">Je ne veux pas que mes amis américains puissent plus tard me<lb/> reprocher de ne pas les avoir prévenus. La guerre cependant<lb/> aurait dû leur montrer la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> telle qu'elle est et telle<lb/> que Doumer l'a si bien
					définie, sans y prendre garde, ces<lb/> jours derniers, à la tribune, quand il a dit ce mot énorme<lb/> dans la bouche du Ministre desFinances ; "On a confiance<lb/> dans la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, mais non dans l'Etat !" - Les américains<lb/>
					connaissent <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, - et encore? ils s'y perdent. Le <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> qu'ils fréquentent n'est qu'un foyer de réaction antidiluvien-<lb break="no"/>ne, ou un passage cosmopolite. Je ne cesse de
					leur répéter<lb/> ce que je disais jadis à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et ce qui est vrai de toutes<lb/> les capitales :"La Société vous empêche de voir le pays".</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/e9ddd53747284a9d1a3f08d06384926b54c86f3e" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> Et quand on vient vous soutenir que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, si elle n'est pas<lb/> réactionnaire, sera bolchéviste, c'est juste le contraire de la<lb/> vérité. C'est la réaction dans tous les pays,
					et dans tous les<lb/> temps, à commencer jadis par la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> pour finir par la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>,<lb/> c'est la réaction, ses privilèges, ses abus et finalement ses<lb/> aventures, et la dernière
					de ses aventures, la guerre, qui mène<lb/> à la révolution. Le peuple en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, est logiquement contre la<lb/> révolution parce qu'il a été contre la guerre.</p>
				<p rend="indent">Mais revenons au grand <persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName> de Sté-<lb break="no"/>phane Lauzanne. Le génie vraiment de <persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName> est d'avoir su<lb/> faire croire à son intelligence. Mais passons. Je laisse à<lb/>
					<persName ref="#p0378" type="pec">Stéphane Lauzanne</persName> ses illusions, pour l'instant. Les admirateurs<lb/> de <persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName> sont encore trop nombreux pour que j'essaie de les<lb/> convertir. Laissons faire le temps. Sa force
					durable, toutefois,<lb/> dans sa retraite volontaire et certainement laborieuse, sera le<lb/> silence, la meilleure réclame du "Livre", de l'Evangile du Patrio-<lb break="no"/>tisme et du Delcassisme, qu'il doit préparer. Il fera bien pour-<lb break="no"/>tant de faire attention.
					Il a pu, jusqu'à la fin, manier supé-<lb break="no"/>rieurement, avec des intermittences de succès et de revers, la<lb/> blague imposante, la mystification la plus méridionale qu'on ait<lb/> jamais connue,; je l'ai vu mort littéralement à maintes reprises<add hand="#annotation"
						>,</add> et ressusciter chaque fois avec éclat, comme si vraiment c'était la<lb/> première fois..., rien qu'en agitant des drapeaux et des trémolos<lb/> pathétiques. Sa résurrection nouvelle dans la douleur de nos<lb/> épreuves et les déceptions de la victoire ne manquera pas<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/b711fd6febe8c9dcbbfc551a4031daf14fb45abf" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> peine de ne savoir que faire ; mais elle s'éveille, elle regarde,<lb/> écoute, réfléchit ; elle ne pardonnera pas à ceux qui auront pro-<lb break="no"/>fité de la guerre pour continuer à la tromper. Elle veut réparer<lb/> le mal
					fait et non l'aggraver.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai déjà signalé des symptômes imper-<lb break="no"/>ceptibles mais certains de notre réveil.</p>
				<p rend="indent">C'est, au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, l'élection pénible, à deux<lb/> voix près, de <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> à la présidence de notre Commission des<lb/>
					<orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName>. - Nul ne m'en a voulu, -pas même lui, si j'en<lb/> crois ses déclarations personnelles, - d'avoir fait opposition à<lb/> sa candidature et d'avoir voté contre lui. C'était dans l'ordre.</p>
				<p rend="indent">De même, nul ne m'en avait voulund'avoir<lb/> été réélu, l'an dernier, au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, contre les manoeuvres invrai-<lb break="no"/>semblables de l'administration de <persName ref="#p0142" type="pec">M. Clémenceau</persName> ; au
					contraire,<lb/> les événements ont prouvé qu'on me savait gré de ma résistance<lb/> et qu'elle n'était pas sans trouver des imitations assez nombreux.</p>
				<p rend="indent">De même, mon refus de suivre la chambre<lb/> réactionnaire dans son vote pour le rétablissement des relations<lb/> de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avec le <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName>, loin d'accroître le nombre
					de mes<lb/> adversaires, m'a plutôt valu la confiance des membres nouveaux du<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName></hi></fw>. J'en ai eu la preuve quand, sans faire de discours mais sans me dérober non plus, j'ai soutenu contre tous nos Gouvernements<lb/> successifs,
					contre celui de <persName ref="#p0456" type="pec">M. Millerand</persName>, contre celui de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/ec91455b87173043d89de6a8f4a91716d99097d3" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> d'émouvoir les coeurs, comme par le passé, comme fera la célébra-<lb break="no"/>tion prochaine que l'on prépare à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> du centenaire de la mort<lb/> de <persName ref="#p0473"
						type="pec">Napoléon</persName> 1° à Ste-Hélène. - Il est même fâcheux que <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon</persName> 1°<lb/> ait existé ; sa mémoire peut faire concurrence à la gloire de<lb/>
					<persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName>.</p>
				<p rend="indent">Quand <persName ref="#p0378" type="pec">Stéphane Lauzanne</persName> ouvre son livre de nos<lb/> grands hommes par ce premier Chapitre, intitulé : Théophile Delcas-<lb break="no"/>sé, "l'Homme qui a préparé la victoire". Il court le risque qu'on<lb/> lui rappelle et
					qu'on lui prouve que <persName ref="#p0195" type="pec">Delcassé</persName> a commencé sa car-<lb break="no"/>rière de Ministre des Colonies par être anglophobe et qu'il est<lb/> revenu de loin à son rôle limité de Germanophobe. <persName ref="#p0195" type="pec"
						>Delcassé</persName> a<lb/> certainement contribué à notre victoire en se prêtant, non sans<lb/> hésiter, mais finalement de toutes ses forces, à faire cesser<lb/> notre isolement dans le Monde ; la question est de savoir si, pour<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> comme pour le Monde, mais pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> surtout, il<lb/> n'eût pas mieux valu éviter la guerre que de la repousser victo-<lb break="no"/>rieusement et à tel prix.</p>
				<p rend="indent">La question n'est pas actuelle ; je le constate ;<lb/> et je m'abstiens de la soumettre prématurément à la circonspec-<lb break="no"/>tion de mes concitoyens, lesquels, très sagement, veulent et<lb/>
					<add hand="#annotation">a</add>vant tout, en finir avec la mauvaise foi et les menaces de l'Alle-<lb break="no"/>magne. Mais méfiez-vous ! La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, pour quelque temps encore,<lb/> est condamnée, après ses deuils et ses pertes et le
					désarroi<lb/> naturel du lendemain de la guerre, à suivre son Gouvernement, sous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/4d18a58704417d5a6da6bb521d6d2882b2cebbea" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> M. <persName ref="#p0398" type="pec">Leygues</persName> et même contre celui de M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName>, mon opposition ir-<lb break="no"/>réductible aux gaspillages scandaleux de nos aventures en
						<placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName><lb/> et en Cilicie. Tout d'abord, sans en convenir, mais peu importe,<lb/> M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> m'a donné satisfaction en coupant court à l'expédition<lb/> de Cilicie. Je me suis gardé de
					triompher de cette décision<lb/> pour ne pas le compromettre. C'est à la raison seule et à son<lb/> patriotisme qu'il a obéi et non pas à l'insistance de/ses amis<lb/> et à la miennel. C'est entendu. J'en ai pris acte simplement, -<lb break="no"/>Mais le <orgName ref="#g0002"
						type="pec">Sénat</orgName>, à ce propos, a pourtant été jusqu'à comprendre et,<lb/> au fond, à approuver mon intervention quand j'ai dit ; "nous/ne<lb/> voulons pas voter contre vous, mais nous ne pouvons pas approuver<lb/> ce que vous voulez faire en <placeName ref="#l0502"
						type="pec">Syrie</placeName> !" Combien de ceux qui ont voté<lb/> pour M.<persName ref="#p0089" type="pec"> Briand</persName> et que, d'ailleurs, je ne pressais pas, combien<lb/> m'ont dit : "vous aviez raison". Et certainement plus de la moitié,<lb/> la grande moitié du
						<orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> pensait comme moi, si un tiers seulement<lb/> a voté avec moi, en s'abstenant, et en donnant au Gouvernement<lb/> cet avertissement nécessaire. Nul n'a songé à me traiter de pa-<lb break="no"/>cifiste et à m'imposer le silence.
					- Plus je me tais, tout en<lb/> affirmant, bien entendu, que je reste fidèle à mes convictions<lb/> et que je compte sur l'évidence pour les imposer, et que loin<lb/> d'être honteux je suis fier de mon isolement et que je ne veux<lb/> pas l'atténuer en faisant appel aux
					sympathies personnelles qui<lb/> m'entourent, plus je me tais, plus les circonstances, hélas,<lb/> me donnent raison et fortifieraient au besoin l'atorité de mon<lb/> u<lb/> témoignage.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/9775106e229c05207ddf95cc26b23049815dfbd6" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> Voyez ce qui s'est passé avant-hier, Dimanche,<lb/> 10 Avril, dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>. Personne n'en a parlé ou<lb/> n'en parlera, pas un
					journal. Tans mieux, car cela est. Le<lb/> silence sera comme l'hiver qui favorise la fécondation. Le<lb/> germe semé par moi l'an dernier et les années précédentes commence<lb/> à lever. Que dis-je ? ce n'est plus un germe ; c'est bien mieux<lb/> qu'un germe, une prairie. Sachez
					pourtant la vérité. Vous vous<lb/> demanderez ensuite si elle n'est pas un avertissement plus signi-<lb break="no"/>ficatif que tous les/articles possibles ou le mépris des journaux<lb/> mondains, militaristes ou officieux.</p>
				<p rend="indent">Toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> est lasse des mensonges du<lb/>
					<add hand="#annotation">bl</add>oc national qu'on vous représente comme le salut de l'univers.</p>
				<p rend="indent">Lasse, ce n'est pas assez dire ; elle est indignée, révoltée.</p>
				<p rend="indent">Nos récentes élections partielles et en province et à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <del rend="strikethrough">XX</del> l'attestent. Dans la/<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>, le Gouvernement continuant de ne rien<lb/>
					comprendre, <del rend="strikethrough">XXX</del> tenu par l'étroite surveillance de sa majorité, et<lb/> se montre particulièrementsévère pour quiconque prétend s'affran-<lb break="no"/>chir des exigences de l'union sacrée. Pour un peu, je serais<lb/> traité, moi aussi, de
					Bolchéviste ; on n'ose pas, car je suis,<lb/> malgré tout, un père de famille, un propriétaire, un homme d'ordre<lb/> et connu pour tel. Il a fallu la fraude de la réforme électorale<lb/> pour que ces calomnies aient pu égarer, à leur retour dans leurs<lb/> foyers, vos malheureux
					soldats à peine démobilisés, ne sachant<lb/> rien de ce qui s'était passé dans le pays pendant la guerre.</p>
				<p rend="indent">Mais, les élections municipales, dans leur<lb/> ensembleé et les élections cantonales, les élections sénatoriales<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/5ba12604f782b5bd59bff84d78e767459805f1e1" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> surtout, avaient été une protestation du pays, un réveil. C'est<lb/> ce réveil que j'avais à coeur, depuis un an, d'organiser. J'ai<lb/> convoqué, avec mes amis, au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, le 10 Avril,
					les principaux<lb/> délégués sincèrement républicains dans chaque commune du Dépar-<lb break="no"/>tement.- Grande affaire. - Entreprise toujours risquée. Aujourd'<lb/>hui surtout, notez-le, - puisque nous n'avons aucune élection en<lb/> perspective. Dès lors, pourquoi ce
					dérangement, cette dépense,<lb/> ces pertes de temps imposées à des citoyens paisibles ? Bon<lb/> nombre d'entre eux ont dû faire, aller et retour, plus de 100<lb/> kilomètres dans leur journée pour répondre, et tous à leurs frais,<lb/> à notre appel. Et nous n'avons pas de
					journaux, pour ainsi dire.</p>
				<p rend="indent">La réaction seule a des journaux. Les nôtres tirent à quelques<lb/> centaines d'exemplaires.</p>
				<p rend="indent">Quelle n'a pas été notre surprise de voir<lb/>
					<add hand="#annotation">a</add>rriver par les premiers trains du Dimanche matin, et même en auto-<lb break="no"/>mobile, un nombre tout à fait inattendu de délégués, venant de<lb/> toutes les directions, tous plus sérieux les uns que les autres,<lb/> tous silencieux mais résolus.
					Résolus à quoi? Résolus à<lb/> s'organiser contre les mensonges, les gaspillages et les aventures<lb/> officiels. Résolus encore à protester par leur attachement et<lb/> leur fermeté contre la faiblesse de tous leurs représentants coa-<lb break="no"/>lisés contre moi et par
					conséquent contre eux, au service du<lb/> Gouvernement. Il fallait voir ce spectable. Dès le matin, 300<lb/> délégués tassés dans la salle comble oùu ils étaient appelés à<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/daa5ae8ed94fc2d9efe15a236a4d116ad9ba2966" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> délibérer. Puis, après midi, de 2 à 5 heures, plus de 600 dans<lb/> la salle des concerts trop petite, pour enregistrer les décisions<lb/> du matin et acclamer, (non pas moi, remarquez-le bien, ils sont<lb/> trop fins et trop
					dignes pour tomber dans ces enthousiasmes<lb/> faciles, si ce n'est par-ci, par-là, à l'occasion d'un mot, d'une<lb/> impression fulgurante, - ) non pas moi ni personne, mais nos<lb/> idées, nos convictions, nos principes et les orateurs, ceux de<lb/> mes amis que j'avais choisis
					à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> pour venir les défendre.</p>
				<p rend="indent">Quelle salle, quelle attention religieuse de tous ces hommes aux<lb/> mâles visages, quelles ovations passionnées mais toujours con-<lb break="no"/>tenues. Je regardais, pendant que je présidais, toutes ces bonnes<lb/> figures dont je connaissais la plupart. Tous
					leurs regards<lb/> fixés sur nous n'en faisaient qu'un. Chaque membre présent était<lb/> le délégué d'une ou plusieurs contrées distinctes. Il en est<lb/> venu de partout, même de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, malgré la distance et les<lb/> curés, et
					les bigotes et les retraités et les rentiers et le<lb/> Prytanée et la Providence et le Séminaire. J'ai compté trois ou<lb/> quatre notables Fléchois, l'ancien Maire, le Dr. Buquin et le<lb/> Conseiller Municipal Richard, et, bien entendu, <persName ref="#p0393" type="pec">Victor
						Lepêcheux</persName>;-<lb break="no"/>il en est venu de <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, le nouveau Maire, mon succes-<lb break="no"/>seur et mon ami et son secrétaire et un conseiller ; il en est<lb/> venu de St-Jean de la Motte, le Maire entre
					autres et l'Institu-<lb break="no"/>teur, - une bonne moitié des délégués étaient des Maires et des<lb/> adjoints, tous ou presque tous propriétaires, notez-le bien ; il<lb/> y avait le Maire de <placeName ref="#l0122" type="pec">Cérans-Foulletourte</placeName> et plusieurs de
					ses<lb/> conseillers, le Maire de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, les gens du <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName>, mes amis<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/00d513eb90812b016c32c2c9253172c92193e2e4" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> fidèles eux aussi, ceux de La Chapelle aux Choux, ceux de Thoré,<lb/> ceux de Saint-<persName ref="#p0271" type="pec">Germain</persName> d'Arcé, irréductibles... Les Maires du<lb/> Canton d'Ecommoy et leur Conseiller Général, ceux
					du canton<lb/> de Montfort-le-Rotrou et leur Conseiller Géneral, ceux du Canton<lb/>
					<add hand="#annotation">et d'arrondissement</add> de <placeName ref="#l0330" type="pec">Montmirail</placeName>, plus de cent kilomètres aller et retour, et leurs<lb/> Conseiller Général et d'Arrondissement ; ceux de La Ferté-<lb break="no"/>Bernard unis comme une avant-garde ;
					ceux de <placeName ref="#l0476" type="pec">Sillé</placeName>-le-Guil-<lb break="no"/>laume, au grand complet, ceux de <placeName ref="#l0209" type="pec">Fresnay</placeName>, ceux de <placeName ref="#l0489" type="pec">St-Paterne</placeName>,<lb/> ceux de <placeName ref="#l0300"
						type="pec">Mamers</placeName>, ceux de St-<placeName ref="#l0108" type="pec">Calais</placeName>, et ceux de Bouloire avec leurs<lb/> Conseillers Généraux et d'arrondissement. Nous avons la liste<lb/> de tous les présents et de tous les adhérents ; liste que nous<lb/> voulions
					solide et non pas nombreuse, et qui nous sera d'un grand<lb/> prix, le moment venu. Nous réclamions la qualité, la sincérité<lb/> plus que la quantité ; mais la qualité est venue en quantité. On<lb/> eût dit un pélérinage de protestation du peuple contre l'arbi-<lb break="no"
					/>traire gouvernemental ou, en d'autres termes, contre le jeu<lb/> funeste de la guerre visiblement désormais toujours à recommencer.</p>
				<p rend="indent">C'est toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, toute la terre qu'il faudrait organiser<lb/> ainsi ; mais les Gouvernements sont assez aveugles pour ne pas<lb/> vouloir d'organisation en dehors de la leur qui, cependant, a fait<lb/> ses preuves
					d'impuissance. Et c'est notre grande faibl esse de<lb/> ne pas assez compter sur la sagesse de ces humbles représentants<lb/> du Peuple.</p>
				<p rend="indent">Oui, la sagesse ; - Quelle sagesse! un<lb/> exemple. Les/plus ardents parmi les membres de cette Assemblée<lb/> volontaire, les plus jeunes ? Non, la grande majorité, l'unanimit/e<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/a82d4d504389dfe40a865b8eb2fddfa5a49da81c" n="15"/>
					<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> était indignéé des turbitudes de mes collègues, soi-disant<lb/> républicains, au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, qui, non contents d'avoir essayé de<lb/> m'exclure du <orgName ref="#g0002" type="pec"
						>Sénat</orgName>, en 1920, prétendraient encore m'isoler et<lb/> au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et dans la presse et dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, et qui ne réus-<lb break="no"/>sissent qu'à s'isoler eux-mêmes devant
					mon dédain ; cette unani-<lb break="no"/>mité brûlait de manifester son ressentiment à l'égard de leur<lb/> ostracisme impuissant. Elle accueillit donc avec passion, ceux<lb/> des membres de l'Assemblée qui réclamaient un vote de flétrissure<lb/> pour tel ou tel de mes collègues,
					député ou sénateur. J'ai<lb/> bien cru que je ne pourrais modérer leur colère. Et pourtant,<lb/> il m'a suffi de leur expliquer qu'il ne fallait pas réduire notre<lb/> belle manifestation de principes à de misérables questions de<lb/> personnes pour que, finalement et non sans
					peine, ils se rési-<lb break="no"/>gnassent à un vote général de blâme catégorique mais impersonnel,<lb/> avertissement redoutable et pour mes collègues et pour le Gou-<lb break="no"/>vernement. Il a suffi en outre que, - tandis que je me bornais à<lb/> présider les deux
					réunions, avec mes amis le Maire du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, et<lb/> un beau cortège de Vice-Présidents et de secrétaires locaux,<lb/> représentant chacun des arrondissements de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, - des deux<lb/>
					orateurs, qui venaient de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> nous apporter la bonne parole,<lb/> fûssent tout à fait d'accord avec moi et d'autant plus énergiques<lb/> et nets que j'étais, moi, plus réservé. Leurs discours éloquents<lb/> furent acclamés comme
					des morceaux de maîtres dans un concert ;<lb/> acclamés à n'en plus finir.</p>
				<p rend="indent">Ces deux orateurs étaient, l'un, au nom du<lb/> Comité central de la Ligue des Droits de l'homme, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/3c0547236418ddca4ab402116329a893ecc9ebc9" n="16"/>
					<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> Emile Kann, agrégé des lettres, venu pour représenter, lui très<lb/> jeune, le vénérable <persName ref="#p0099" type="pec">Ferdinand Buisson</persName> et protester contre la<lb/> calomnie ridicule tendant à faire de nous des
					Bolchévistes!</p>
				<p rend="indent">Nous, hommes d'ordre, homme de justice, hommes de paix !! Ah!</p>
				<p rend="indent">mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, quelle douche que ce discours pour nos adver-<lb break="no"/>saires ! Ce discours honnête, sensé, irréfutable et d'une telle<lb/> clarté que chacun, illuminé, en a rapporté l'esprit pour le<lb/> répandre
					autour de lui. - Et voilà, pour la politique intérieure,<lb/> stupide, du bloc national.</p>
				<p rend="indent">Après lui, mon très jeune collègue, le<lb/> Benjamin du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, François Albert, autre agrégé des lettres,<lb/> plein de talent, déjà populaire et très écouté au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>. Il<lb/> a
					démonté, comme ceux d'une vieille horloge arrêtée, les rouages<lb/> archaïques et empatés de notre politique étrangère. Il a parlé<lb/> de notre situation financière telle qu'elle résulte de la guerre<lb/> victorieuse. Et il a fait ressortir, en traits énormes, ce<lb/> paradoxe
					naturel de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> vaincue et florissante en face de<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> victorieuse, ruinée. Il a bien dit : "il faut que<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>
					coupable, paie sa dette", mais, tout de même, puisque<lb/> nous arrivons à découvrir la vérité, au moins jugeons la guerre<lb/> pour ce qu'elle vaut. Et qu'elle ne recommence pas !!!....</p>
				<p rend="indent">Quelle joie ! Quelle lumière répandue dans<lb/> cet auditoire qui ne savait rien, qu'on avait trompé tous les<lb/> jours, tout <del rend="strikethrough">XXX</del> le temps depuis dix années, et qui voulait enfin savoir ! Et qui savait, et qui retrouvait, résumé en
					caractères<lb/> étincelants, douloureux mais vrais, ce qu'il croyait, ce qu'il<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/a8518057c2f3aeb5912341f1dd9b463eda156049" n="17"/>
					<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> savait par avance avant la guerre, quand il était avec moi<lb/> contre la guerre.</p>
				<p rend="indent">Pas une fausse note, pas un cri, rien<lb/> qui pût être interprété par des adversaires de bonne foi<lb/> comme agitation révolutionnaire ou même subversive.</p>
				<p rend="indent">Non, rien que des paroles de justice,<lb/> d'ordre, d'honnêteté, de sincérité, mais aussi d'espérance, de<lb/>
					<add hand="#annotation">f</add>oi dans l'avenir.- Comment douter en effet d'un pays où malgré la guerre, malgré le mensonge des communiqués <add hand="#annotation">et</add> de la censure, la conscience et la raison se retrouvent intactes. Et quel aver-<lb break="no"/>tissement
					aussi pour le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, pour le Gouvernement qui, tout<lb/> de même, seront renseignés sur cette journée, quand ils en con-<lb break="no"/>naitront la portée, la signification !</p>
				<p rend="indent">Voici le texte de la motion que notre<lb/> Fédération de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> a votée. Dans sa mesure voulue, comme<lb/> dans sa fermeté, elle en dit beaucoûp:<lb/> " La Fédération des comités Républicains du<lb/> "Département de
						<placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, nettement hostile au rétablissement<lb/> "des relations diplomatiques de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> avec le <placeName ref="#l0534" type="pec">Vatican</placeName><lb/> "et aux aventures
					militaires en Orient, blâme ceux de nos<lb/> "représentants au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> qui encouragent, par leurs votes,<lb/> "cette politique dangereuse de réaction" .</p>
				<p rend="indent">Croyez-moi, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, ceux qui<lb/> ont poussé et poussent encore à ce<add hand="#annotation">s</add> aventures trouvent partout en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à côté des glorifications de
					la presse parisienne et<lb/> de leurs amis, des avertissements qui méritent de vous être<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.342c899h/b3f03ae750aced862a03cddf8fa957df4b217d1c" n="18"/>
					<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> signaler bien qu'ils passent, et précisément parce qu'ils<lb/> passent encore inaperçus.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S,-</label>
					<p rend="indent"> Vous vous demandez peut-être comment, après ces absences<lb/> et l'accumulation de travaux arriérés qu'elles comportent, je<lb/> trouve le temps d'écrire une lettre longue comme celle-ci.</p>
					<p rend="indent">Ma réponse est que je me suis fatigué et que<lb/> j'ai pris froid, malgré l'adorable printemps, le soleil radieux,<lb/> les pommiers en fleurs ; je suis alité. J'en profite pour<lb/> faire, et mettre à jour, mes réflexions.</p>
					<p rend="indent">15 Avril 1921.-<lb break="no"/>Les journaux de ce matin, 15 Avril, annoncent<lb/> que <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> vous a remis, au dîner de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>-Amérique, que vous<lb/> présidiez, les
						insignes de Grand Officier de la Légion d'Honneur.</p>
					<p rend="indent">Voilà une manifestation qui nous rend tous ici bien heureux ; elle<lb/> affirme la confiance et la gratitude croissantes que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> vous doit.</p>
					<p rend="indent">J'ai eu soin de bien mettre au courant de vos<lb/> projets pour cet été M.<persName ref="#p0347" type="pec">M. Ribot</persName>, Boutroux, <persName ref="#p0055" type="pec">Bergson</persName> et <persName ref="#p0298" type="pec">Hanotaux</persName>.</p>
					<p rend="indent">Ce dernier contribuera très activement, d'accord avec nous et<lb/> tous vos amis, à faire de votre réception à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le pendant de<lb/> celles que vous avez si admirablement organisées, à <placeName ref="#l0003"
							type="pec">New-York</placeName>,<lb/> pour l'élite de nos compatriotes.</p>
				</postscript>
				<closer><address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed></closer>
				<postscript>
					<p rend="bottom">annexes.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
