<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Ludwig Tieck to Friedrich von Raumer (Dresden, 18 February to 2 March 1840)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre de Ludwig Tieck à Friedrich von Raumer (Dresde, 18 février au 2 mars 1840)</title>
				<title xml:lang="de">Brief von Ludwig Tieck an Friedrich von Raumer (Dresden, 18. Februar bis 2. März 1840)</title>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName>
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Prepared by</resp>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>With help from</resp>
					<persName ref="#theresa.schmidt">
						<forename>Theresa</forename>
						<surname>Schmidt</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when-iso="2017-03"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">Literary Romanticism</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Manuscripts section</repository>
						<collection>Nachlass Friedrich von Raumer, Tieck, Ludwig</collection>
						<idno type="stabi.berlin">folios 279-280</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1840-02-18"/>
							<docDate when="1840-02-22"/>
							<docDate when="1840-02-25"/>
							<docDate when="1840-03-01"/>
							<docDate when="1840-03-02"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">2 Blätter</measure>
										<measure xml:lang="en">2 folios</measure>
										<measure xml:lang="fr">2 feuilles</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions>  -->
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift durch das Archiv.</p>
									<p xml:lang="en">Foliation in pencil by the archive.</p>
									<p xml:lang="fr">Numérotation des pages par les archives, crayon de papier.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well-preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0133" xml:id="Ludwig_Tieck">
								<p xml:lang="de">Hand des Absenders Ludwig Tieck. Brieftext in schwarzer Tinte, vorwiegend in Kurrentschrift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of sender Ludwig Tieck. Text of letter in black ink, mainly German script.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Ludwig Tieck. Corps de la lettre, encre noire, écriture majoritairement
									gothique.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil_one">
								<p xml:lang="de">Hand eines Archivars. Foliierung in Bleistift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of an archivist in charge of foliation, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Main d'un archiviste qui a numéroté les pages, crayon de papier.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="addressee" scribeRef="#p0187" xml:id="pencil_two">
								<p xml:lang="de">Wahrscheinlich Hand Friedrich von Raumers, in Bleistift. Beschriftung des Briefes (S.1) und
									Streichung von Teilen des Brieftexts, vermutlich bei Durchsicht der Briefe für eine etwaige Veröffentlichung.</p>
								<p xml:lang="en">Verly likely hand of Friedrich von Raumer, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Probablement la main de Friedrich von Raumer, crayon de papier.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="unknown" xml:id="pencil_three">
								<p xml:lang="de">Unbekannte Hand, möglicherweise diejenige Raumers, in Bleistift. Mehrere Markierungen auf S.1.</p>
								<p xml:lang="en">Unknown hand, maybe Raumer's, in pencil (p.1).</p>
								<p xml:lang="fr">Main inconnue, peut-être de Raumer, crayon de papier (p.1).</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <sealDesc>
                            <p></p>
                            </sealDesc>   
                        <accMat>
                            <p xml:lang="de"></p>
                            <p xml:lang="en"></p>
                            <p xml:lang="fr"></p>
                        </accMat>-->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> in mehreren Etappen vom <origDate
									when-iso="1840-02-18/03-02">18. Februar bis 2. März 1840</origDate> verfasst.</p>
							<p xml:lang="en">The letter was composed in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> from <origDate
									when-iso="1840-02-18/03-02">18 February to 2 March 1840</origDate>.</p>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été composée à <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> du <origDate
									when-iso="1840-02-18/03-02">18 février au 2 march 1840</origDate>.</p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                            <p xml:lang="de">...</p>
                            <p xml:lang="en">...</p>
                            <p xml:lang="fr">...</p>
                        </acquisition> -->
					</history>
					<!-- <additional>
                         <listBibl>
                            <bibl>
                                <bibl xml:lang="de">Bisher keine Veröffentlichung gefunden (Lebenserinnerungen, Lit.Nachl., Internet)</bibl>
                                <bibl xml:lang="en"></bibl>
                                <bibl xml:lang="fr"> </bibl>
                            </bibl>
                            <bibl>
                                <bibl xml:lang="de"></bibl>
                                <bibl xml:lang="en"></bibl>
                            </bibl> 
                        </listBibl>
                        </additional> -->
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p xml:lang="de"> "D": In Tiecks Handschrift ist es nicht möglich, zuverlässig zwischen Groß- und Kleinschreibung des Buchstabens
						„d“ zu unterscheiden. In der Transkription wird deshalb der grammatikalischen Logik des Manuskripts folgend das große „D“ an
						Satzanfängen, bei Substantiven sowie bei Pronomen verwendet. Trifft keiner dieser Fälle zu, wird das „d“ in Kleinschreibung
						wiedergegeben. Abkürzungen/Ligaturen: Abkürzungen werden (in der diplomatischen Umschrift) nur dann als solche wiedergegeben,
						wenn sie auch klar als bewusste Abkürzungen erkennbar sind, also zum Beispiel „Mscpt.“ für „Manuscript“, aber auch „u“ für
						„und“, sofern es sich deutlich erkennbar um eine Abkürzung mit klar voneinander zu unterscheidenden Buchstaben handelt. In
						allen Fällen dagegen, wo nur der Schreibfluss einige Buchstaben oder Buchstabenteile verschluckt, in allen Zweifelsfällen (ob
						es sich um eine Abkürzung handelt oder nicht) und bei Ligaturen wird das jeweilige Wort in der Transkription
						ausgeschrieben.</p>
					<p xml:lang="en"> "D": In Tieck's handwriting the letters "D" and "d" look identical most of the times. The transcription
						therefore follows the grammatical logic of the manuscript: "D" is used at the beginning of sentences, nouns and pronouns; "d"
						is used in any other case. Abbreviations: The diplomatic transcription only renders abbreviations that are clearly
						recognizable. For example: "Mscpt." for "Manuskript" or "u" for "und". Words are written out in any case where the absence of
						particular letters is due to the flow of writing, in cases where it is unclear if it's an abbreviation or not and in the case
						of a ligature. </p>
					<p xml:lang="fr"> "D": Dans l'écriture de Tieck, les lettres "D" et "d" sont identiques la plupart du temps. La transcription
						suit  donc la logique grammaticale du manuscrit : "D" est utilisé en début de phrase, noms et pronoms; "d" est utilisé dans
						tous les  autres cas. Abbréviations: la transcription diplomatique rend seulement les abbréviations qui sont clairement
						reconnaissables.  Par exemple : "Mscpt." pour "Manuskript" ou "u" pour "und". Les mots sont écrits en entier dans tous les cas
						où l'absence de  lettres particulières est due au flux d'écriture, dans les cas où il n'est pas clair si on est en présence
						d'une abbréviation  ou non et dans les cas d'une ligature à la fin d'un mot. </p>
				</normalization>
				<hyphenation eol="hard" rend="dh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un double tiret) ont été
						enlevées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a double hyphen) have been removed.</p>
					<p>Worttrennungen an Zeilenumbrüchen werden in der Regel durch einen doppelten Bindestrich angezeigt.</p>
				</hyphenation>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
				</correction>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/34463780/">Ludwig Tieck</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2935022">Dresden</placeName>
					<date when-iso="1840-02-18"/>
					<date when-iso="1840-03-02"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/64809232/">Friedrich von Raumer</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Brief33TieckanRaumer.xml" type="prev"/>
					<ref target="LT-an-FvR_1840-07-21.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2022-01-03" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-26" who="#floriane.chiffoleau">Translated the notes in English and French</change>
			<change when-iso="2021-07-22" who="#floriane.chiffoleau">Modified the tag milestone to put metamark</change>
			<change when-iso="2021-06-15" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-02" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2017-06-30" who="#johanna.preusse">Added comment regarding the letter of Tieck to von der Hagen. Added respStmt for
				Theresa Schmidt.</change>
			<change when-iso="2017-06-26" who="#johanna.preusse">Finished encoding / Upload.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bf8b0e18/105de9ec39976380a43db946c5330476fa7c7d68" n="1"/>
				<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">279</note>
				<note hand="#pencil_two" place="inline">Tieck an Raumer</note>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)">
						<date when-iso="1840-02-18">Den <hi rend="underline">18 <hi rend="latin"><choice>
										<abbr>Febr.</abbr>
										<expan>Februar</expan>
									</choice></hi></hi>
							<choice>
								<abbr>40</abbr>
								<expan>1840</expan>
							</choice></date>
					</dateline>
					<salute rend="align(center)">Mein geliebter Freund,</salute>
				</opener>
				<p>Wieder habe ich so lange gezögert, Ihnen zu schreiben, <lb/> daß ich mich schämen muß. Doch – – <hi rend="latin">&amp;c &amp;c</hi>
					— <lb/> Wie schöne Briefe habe ich seit dem von Ihnen erhalten! <lb/> Schöne, aber nicht erfreuliche. – Wie kommen Sie, <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> der ächte Mann, zu dieser Hypochondrie, zu dem Kleinmuth?<note
						resp="#johanna.preusse">1840-1842 erschien die <rs ref="#w05776" type="bi_title">2. Auflage</rs> von Raumers <hi rend="latin"
							>Geschichte der Hohenstaufen</hi>. Die erneute Auseinandersetzung mit seinem Werk (<rs ref="#w00220" type="bi_title"
							>Erstveröffentlichung</rs> 1823–25) und dessen Rezeption machte Raumer offenbar zu schaffen, worauf neben dem dem
						vorliegenden Brief auch der Brief Raumers an Tieck vom <date when-iso="1839-12-14">14. Dezember 1839</date> hinweist. Dort
						berichtet Raumer von den zahlreichen kritischen Stimmen, die er zwar versucht, von sich zu weisen, – „doch inkommodiren mich
						diese Flöhe, die man mir von allen Seiten in meinen Pelz setzt. [...] Doch was rede ich von Flöhen, <hi rend="latin"
							>Männer</hi> sind meine Gegner.“ (<title ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß II</title>, S. 181).</note>
					<lb/> Ich muß Sie jezt selbst an das schöne Wort <persName ref="#p2569" type="bi">Schlözers</persName> an <persName ref="#p0213"
						type="bi"><choice>
							<abbr>Joh.</abbr>
							<expan>Johann</expan>
						</choice>
						<lb/> Müller</persName> erinnern, (der Brief ist jezt auch gedruckt) daß es <lb/> Ihnen ziemt, über Alles das, was verdrüßlich
					sein <lb/> möchte, kein <hi rend="latin">Mouvement</hi> zu machen.<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Der Brief Schlözers an Müller, auf den Tieck anspielt, handelt vom Umgang mit Kritiken: „Eine Recension! Eine
							Recension! – Mann, Schweizermann, seyen Sie <hi rend="latin">größer</hi>! Sie kennen die Welt, also auch die literarische,
							hoffentlich auch noch die literarische deutsche Welt. Wenn mir einer <hi rend="latin">mündlich</hi> sagte, ich wäre ein
							Dummkopf, so geb’ ich ihm ein par Ohrfeigen. Sagt mir aber einer in einem Epigramm oder in einer Recension, ich wäre ein
							Rindvieh, ich hätte gestolen, ich hätte einen falschen Eid getan, so mache ich kein <hi rend="latin">mouvement</hi>. Und
							Sie – einer Recension – eines <hi rend="latin">Anonymi</hi> – wegen wollen die ganze Autorschaft aufgeben? O Mann!
							Schweizermann!“ (Schlözer an Müller, <date when-iso="1781-01-16">16. Januar 1781</date>, in: <title ref="#w05777"
								type="bi">Briefe an Johann von Müller III</title>, S. 49).</p>
						<p xml:lang="en">Schlözer's letter to Müller, to which Tieck alludes, is about dealing with criticism: “A review! A review! -
							Man, Swiss man, be <hi rend="latin">bigger</hi>! You know the world, including the literary, hopefully also the literary
							German world. If someone <hi rend="latin">verbally</hi> told me that I was a fool, I would give them a few slaps in the
							face. But if someone tells me in an epigram or in a review that I am a cattle, that I have stolen, that I have taken a
							false oath, then I will not make a <hi rend="latin">move</hi>. And you - because of a review - an <hi rend="latin"
								>anonymous</hi> one - want to give up the entire authorship? Oh man! Swiss man! ”(Schlözer to Müller, <date
								when-iso="1781-01-16">January 16, 1781</date>, in: <title ref="#w05777" type="bi">Letters to Johann von Müller
								III</title>, p. 49).</p>
						<p xml:lang="fr">La lettre de Schlözer à Müller, à laquelle Tieck fait allusion, traite de la critique : « Une critique ! Une
							critique! - Homme, Suisse, sois plus <hi rend="latin">grand</hi> ! Vous connaissez le monde, y compris le monde
							littéraire, j'espère aussi le monde littéraire allemand. Si quelqu'un me disait <hi rend="latin">verbalement</hi> que
							j'étais un imbécile, je lui donnerais quelques gifles au visage. Mais si quelqu'un me dit dans une épigramme ou dans une
							revue que je suis un bétail, j'ai volé, j'ai prêté un faux serment, je ne <hi rend="latin">bougerai</hi> pas. Et vous - à
							cause d'une critique - d'un <hi rend="latin">anonymat</hi> - voulez-vous renoncer à la totalité de la paternité ? Oh homme
							! Homme suisse ! » (Schlözer à Müller, <date when-iso="1781-01-16">16 janvier 1781</date>, in : <title ref="#w05777"
								type="bi">Lettres à Johann von Müller III</title>, p. 49).</p>
					</note>
				</p>
				<p>
					<date when-iso="1840-02-22">Den 22<hi rend="superscript">sten</hi>
						<hi rend="latin"><choice>
								<abbr>Febr</abbr>
								<expan>Februar</expan>
							</choice></hi></date> Ihre Werke werden stehn bleiben und gelesen werden, <lb/> wenn das Meiste der jetzigen Tage völlig
					vergessen ist. Es mag <lb/> anmassend klingen, von der Zukunft prophezeien zu wollen, <lb/> aber es giebt doch auch ein Gefühl
					nicht nur, sondern selbst eine <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> Ueberzeugung und richtige Einsicht von der Vortreflichkeit eines
					<lb/> Werkes, das unmöglich den gesunden und unpartheiischen Sinn <lb/> täuschen kann. Wie jezt in der Physik alle 12 Wochen eine
					<lb/> neue, unerhörte und ungeahndete Entdeckung auftaucht, über <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> welche die Kundigen jubeln, und neue Naturgesetze wahrnehmen, <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> wo ich als Laye nur neue Erscheinungen wahrnehmen kann, – <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> so eifern jezt viele neue Geschichtschreiber wett mit diesen,
					<lb/> Alles neuzugestalten, ganz neue Ansichten zu erfinden, wie <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> oft willkührlich aus der Luft gegriffen, oder vorige, längst <lb/>
					<note hand="#pencil_three" place="margin(left) inline">+</note> ausgemachte Dinge fratzenhaft auf den Kopf zu stellen. <lb/>
					<persName ref="#p0794" type="bi">Ranke</persName> mag sich nur hüthen, daß ihn seine zu rasche Combination <lb/> und
					Entdeckungslust nicht in diese <gap extent="1 word" reason="illegible"/><!-- Asterien? -->, in diese <hi rend="latin">enfans <lb/>
						perdus</hi> der wahren Armen hinein treibt. <unclear>Langen</unclear><note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de"
							>Möglicherweise ist <persName ref="#p3705" type="bi">Friedrich Albert von Langenn</persName> gemeint.</p><p xml:lang="fr"
							>Il s'agit peut-être de <persName ref="#p3705" type="bi"> Friedrich Albert von Langenn </persName>.</p><p xml:lang="en"
							>Possibly <persName ref="#p3705" type="bi"> Friedrich Albert von Langenn </persName> is meant.</p></note> hier (ihr wahrer
					<lb/> Freund und Bewundrer) erzählte mir, daß er den faulen <persName ref="#p3704" type="bi">Kaiser <hi rend="latin">Frd
						III</hi></persName>
					<lb/> in seinem neusten Buche<!-- Buch von Langen? um 1840 über Frd III? --> rechtfertigen, und so zu sagen bewundern will. </p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bf8b0e18/8b6e4062eac2beba7f7be1a41ee64df832292e11" n="2"/>
				<p> Den <date when-iso="1840-02-25"><hi rend="underline">25<hi rend="superscript">sten</hi>
							<hi rend="latin"><choice>
									<abbr>Febr.</abbr>
									<expan>Februar</expan>
								</choice></hi></hi></date> — Sie haben uns mit Bewußtsein und begründet von <lb/> allen zuerst eine wahre Kunde, keine
					bloß poetisirende, vom Mittel<lb break="no"/>Alter, seiner Herrlichkeit, dem Reichthum und der Mannigfaltigkeit der <lb/> Zeit
					gegeben: diese ausdauernde Begeisterung und das Resultat eines <lb/> zwanzigjährigen Studiums ist nun als feste Basis, als Tempel,
					<lb/> als Pallast für alle Zeiten da. Einzelnes mag neu entwickelt, <lb/> aufgefunden, anders bedingt werden; die Sache an sich,
					als Geschichte, <lb/> ist abgemacht, – </p>
				<p> Den <date rend="underline" when-iso="1840-02-28">28<hi rend="superscript">sten</hi>
						<hi rend="latin"><choice>
								<abbr>Febr.</abbr>
								<expan>Februar</expan>
							</choice></hi></date> Und, wie einfach, fest, sicher Alles, <choice>
						<unclear>um</unclear>
						<unclear>nun</unclear>
					</choice> weiter zu bauen, <lb/> und vor und rückwärts die Zeit zu verstehn, denn dieser Glanzpunkt <lb/> der <hi rend="latin"
							><title ref="#w00220" type="bi">Hohenstaufen</title></hi> beleuchtet erst richtig die grossen, so zu sagen <rs
						ref="#p0033" type="bi_person">homer</rs>ischen <lb/> Ottonen, und die bürgerlichen gutmüthigen <hi rend="latin"
						>Habsburger</hi>
					<unclear reason="illegible">und</unclear> Nachfolger, <lb/> bis mit <persName ref="#p2317" type="bi">Carl V.</persName> wieder, in
					anderer Art, deutsche Geschichte die Weltge<lb break="no"/>schichte wird. <stamp>[Stempel:] Staatsbibliothek Preußischer
						Kulturbesitz</stamp>
				</p>
				<p>
					<subst>
						<del rend="strikethrough"><hi rend="underline">30<hi rend="superscript">ster</hi>
								<hi rend="latin">Febr.</hi></hi></del>
						<add place="above"><hi rend="underline"><date when-iso="1840-03-01">1 <choice>
										<abbr>M.</abbr>
										<expan>März</expan>
									</choice></date></hi></add>
					</subst> Im̄er gestört <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> unterbrochen! – Was mich auch bewog, meinen <lb/> Brief aufzuschieben, war die fast gewisse Nachricht, daß Sie Ostern
					nicht zu <lb/> uns kommen würden. Ich hoffe, das wird noch abgeändert, denn ich darüber <lb/> bisher so melankolisch gewesen, daß
					es mich an Allem gehindert hat. </p>
				<p>
					<hi rend="underline"><date when-iso="1840-03-02">2 März</date></hi> Also, Sie kommen? Nicht wahr? Das muß ich, scheint es, <lb/>
					aufgeben, daß Sie recht lange hier verweilen. – Den Brief, der nun <lb/> von Ihnen an <hi rend="latin"><persName ref="#p0217"
							type="bi">Dorothee</persName></hi> geschrieben ist, giebt mir die Hofnung, Sie zu sehn. – <lb/> Die
						<unclear>Muse</unclear> mag mir verzeihen, wenn ich darinn Unrecht habe, daß ich <hi rend="latin"><persName ref="#p0310"
							type="bi"><choice>
								<abbr>St.</abbr>
								<expan>Steffens</expan>
							</choice></persName></hi>
					<lb/>
					<hi rend="latin"><title ref="#w05773" type="bi"><choice>
								<abbr>Religionsfil.</abbr>
								<expan>Religionsphilosophie</expan>
							</choice></title></hi> für ein ganz schlechtes, verfehltes Buch halte, daß der Absicht <lb/> auf keine Weise entspricht.
					Mir scheint es das alte Wesen, was schon in der <lb/>
					<hi rend="latin"><title ref="#w05774" type="bi"><choice>
								<abbr>Anthrop.</abbr>
								<expan>Anthropologie</expan>
							</choice></title></hi> in den <hi rend="latin"><title ref="#w05775" type="bi">Carricaturen</title></hi> und schon sonst
					von ihm vorgetragen ist: <lb/> nur hier noch ein angewendetes, willkührliches Christenthum auf <lb/> seine schwankende, halb
					phantasirende <choice>
						<abbr>Naturphil.</abbr>
						<expan>Naturphilosophie</expan>
					</choice> gepfropft: – oder <lb/> eine sonst <choice>
						<abbr>musikal.</abbr>
						<expan>musikalische</expan>
					</choice>
					<choice>
						<abbr>Naturphil.</abbr>
						<expan>Naturphilosophie</expan>
					</choice> und <hi rend="latin">etude</hi> auf ein altes Volkslied <lb/> von Christenthum monoton variirend gelegt und applicirt.
					(Aber <lb/> meine scharfe <hi rend="underline">Tadelsucht nicht ausgeplaudert</hi>.) Wollte doch <hi rend="latin"><persName
							ref="#p0310" type="bi"><choice>
								<abbr>St.</abbr>
								<expan>Steffens</expan>
							</choice></persName></hi> we<lb break="no"/>nigstens niemals von den Alten sprechen, oder von der Geschichte und <lb/>
					Kunst und Poesie; da er von allen diesen grossen Gegenständen <lb/> gar keine Kenntniß nicht nur besizt, sondern ihm selbst der
					Sinn <lb/> für diese Erscheinungen des Göttlichen abgeht. Ich habe eine sonderbare Erfahrung <lb/> beim Lesen gemacht. <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bf8b0e18/b9cc8baae5414e71da24a109f20aa9a795cfd8c8" n="3"/>
					<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">280</note> Ich liebe <persName ref="#p2767" type="bi"
						>Kant</persName> nicht. Seine Bücher liegen ganz ausserhalb meines <lb/> Horizontes. Aber so oft <hi rend="latin"><persName
							ref="#p0310" type="bi"><choice>
								<abbr>St.</abbr>
								<expan>Steffens</expan>
							</choice></persName></hi> eine Stelle von ihm anführt, wurde <lb/> mir wohl, heiter und behaglich, ja sogar poetisch. –
					Was unser <hi rend="latin"><persName ref="#p0146" type="bi">Solger</persName></hi>
					<lb/> sich vorsezte, war doch etwas ganz Andres, wohl Entgegengeseztes. <lb/> Mache ich Erde, Natur zu einem schwachgemuthen
					Christen; sind mir <lb/> alle Parabeln <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Allegorieen buchstäbliche Wahrheit: und wiederum <lb/> die Wirklichkeit <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> alle Erscheinungen der Physik, die man neu ent<lb break="no"/>deckte Naturgesetze nennen will, wieder nur Metaphern und
					Allegorien <lb/> für die Offenbarung, so ist ein jeder Sophist dieser Aufgabe und Lösung <lb/> gewachsen. Und das fehlte uns
					wirklich noch, solche alexandrinische <lb/> Sofisterei in die Religion hinein zu werfen, <unclear>um</unclear> unser Babel <lb/>
					noch mehr zu babelisiren. – Das <rs ref="#w05773" type="bi_title">Buch</rs> selbst – Worte! Worte! – </p>
				<p> Ich bin fast beschämt, daß mir <hi rend="latin"><persName ref="#p0199" type="bi">Hagen</persName></hi> die <rs ref="#w05778"
						type="bi_title">3 grossen Quartanten</rs>
					<lb/> zum Geschenk gemacht. Ich habe schon viel gelesen. Welche Masse von <lb/> Notizen und Nachweisungen, – aber wieder, – wie so
					oft unsre <lb/> deutsche Forschung – wie formlos! Wie oft muß bei dieser Planlo<lb break="no"/>sigkeit dasselbe wiederholt werden,
					und wie schwindelt der Suchend<supplied reason="damage">e</supplied>
					<lb/> fast seekrank in diesen Meereswellen unbehaglich umher<supplied reason="damage">.</supplied>
				</p>
				<p> Unser <hi rend="latin"><persName ref="#p3447" type="bi">Bülow</persName></hi> sammelt hier <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> anderwärts Subskriben<supplied reason="damage">ten</supplied>
					<lb/> für die nachgelassenen Dramen der <hi rend="underline latin"><persName ref="#p0374" type="bi"><choice>
								<abbr>Adel.</abbr>
								<expan>Adelheid</expan>
							</choice> Reinbold</persName></hi>.<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Die geplante Ausgabe nachgelassener
							Dramen der 1839 verstorbenen <persName ref="#p0374" type="bi">Adelheid Reinbold</persName> kam nicht zustande.</p>
						<p xml:lang="fr">L'édition prévue des drames posthumes de <persName ref="#p0374" type="bi"> Adelheid Reinbold </persName>,
							décédé en 1839, ne s'est pas concrétisée.</p>
						<p xml:lang="en">The planned edition of posthumous dramas by <persName ref="#p0374" type="bi"> Adelheid Reinbold </persName>,
							who died in 1839, did not materialize.</p></note> Woll<supplied reason="damage">ten</supplied>
					<lb/> Sie nicht auch für Ihre Bekannten <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Umgebung eine List <supplied reason="damage">an</supplied><lb break="no"/>legen? Vieleicht daß doch Manche sich für
					interessiren. Der <lb/> Preis möchte nur etwas mehr als <hi rend="underline">Einen</hi>
					<choice>
						<abbr>Th.</abbr>
						<expan>Thaler</expan>
					</choice> betragen. </p>
				<p>
					<delSpan hand="#pencil_two" rend="strikethrough" spanTo="#a1"/> Möchten Sie nicht auch eine <hi rend="latin">Aktie</hi> für den
					Stuttgarter <lb/> Verein nehmen? Wen̄ es ist, so melden Sie es mir <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> vieleicht <lb/> andren Liebhabern in <hi rend="latin"><placeName ref="#l1103" type="bi">Berl</placeName></hi>: denn ich
					sam̄le hier für <choice>
						<abbr>dse</abbr>
						<expan>diese</expan>
					</choice>
					<lb/>
					<choice>
						<abbr>geschichtl.</abbr>
						<expan>geschichtliche</expan>
					</choice> Anstalt <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> bin auch Theilnehmer. </p>
				<p> Nun Adieu! Bald sehn wir uns. Schreiben Sie <lb/> recht bald, und recht umständlich, um so schöner. – Ich <lb/> lege für unsren
						<hi rend="latin"><persName ref="#p0199" type="bi">Hagen</persName></hi> ein Blatt ein.<note resp="#johanna.preusse"><p
							xml:lang="de">Vgl. den Brief von Tieck an <persName ref="#p0199" type="bi">von der Hagen</persName> vom <date
								when-iso="1840-03-04">4. März 1840</date>, in dem sich Tieck für das Geschenk der drei <title ref="#w05778" type="bi"
								>Minnesinger</title>-Bände bedankt. Der Brief ist nachzulesen bei <rs ref="#w05779" type="bi_title">Schweikert
								1974</rs>, S. 257f.</p>
						<p xml:lang="fr">Voir la lettre de Tieck à <persName ref="#p0199" type="bi"> de der Hagen </persName> de <date
								when-iso="1840-03-04">4 Mars 1840</date>, dans lequel Tieck remercie pour le don des trois volumes <title
								ref="#w05778" type="bi"> Minnesinger </title>. La lettre peut être lue à <rs ref="#w05779" type="bi_title">Schweikert
								1974</rs>, p. 257f.</p>
						<p xml:lang="en">See the letter from Tieck to <persName ref="#p0199" type="bi"> from der Hagen </persName> from <date
								when-iso="1840-03-04">4 March 1840</date>, in which Tieck thanks for the gift of the three <title ref="#w05778"
								type="bi"> Minnesinger </title> volumes. The letter can be read at <rs ref="#w05779" type="bi_title"> Schweikert 1974
							</rs>, p. 257f.</p></note> Allen den Ihrigen <lb/> meine <choice>
						<abbr>herzl.</abbr>
						<expan>herzlichen</expan>
					</choice> Grüsse <!--<anchor xml:id="a1"/>-->
				</p>
				<closer>
					<signed rend="align(center)">Ihr <lb/> getreuer <choice>
							<abbr>Frd</abbr>
							<expan>Freund</expan>
						</choice>
						<lb/>
						<hi rend="latin">L. Tieck.</hi></signed>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bf8b0e18/476ac7fae6935e84545a63a9a247e5d248ee3733" n="4"/>
					<stamp>[Stempel:] DRESDEN <date when="1840-03"><gap extent="1 character"/> MAERZ 40</date></stamp>
					<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Neben dem Datumsstempel von Anfang März 1840 trägt das Umschlagblatt einige weitere Postvermerke.</p>
						<p xml:lang="fr">En plus du timbre à date du début mars 1840, la page de garde porte quelques autres billets
							d'affranchissement.</p>
						<p xml:lang="en">In addition to the date stamp from the beginning of March 1840, the cover sheet bears a few other postage
							notes.</p>
					</note>
					<address rend="vertical">
						<addrLine rend="align(center)">An den Herrn</addrLine>
						<addrLine rend="align(center)">Regierungsrath und Professor <hi rend="latin underline">Friedrich</hi>
						</addrLine>
						<addrLine rend="align(center)"><hi rend="latin">von <hi rend="underline">Raumer</hi></hi> Hochwohlgebohren</addrLine>
						<metamark function="separation" rend="align(center)" style="horizontal-rule"/>
						<addrLine rend="align(left)">
							<hi rend="underline">frei</hi>
						</addrLine>
						<addrLine rend="align(center)">
							<hi rend="latin underline">Berlin</hi>
						</addrLine>
						<addrLine rend="align(center)"><hi rend="underline">Kochstraße</hi>.</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
