<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Adolf von Buch to Louis de Beausobre (Dresden, 21 October 1763)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre d'Adolf von Buch à Louis de Beausobre (Dresde, le 21 octobre 1763)</title>
				<title xml:lang="de">Brief von Adolf von Buch an Louis de Beausobre (Dresden, 21. Oktober 1763)</title>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Prepared by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<persName ref="#marion.siefert">
						<forename>Marion</forename>
						<surname>Siéfert</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when="2014-08"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">French culture</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Handschriftenabteilung</repository>
						<collection>Nachlaß Beausobre (NL 235)</collection>
						<idno type="stabi.berlin">Blatt 28-29</idno>
						<idno type="kalliope">DE-611-HS-1785867</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1763-10-21"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">2 Blätter</measure>
										<measure xml:lang="en">2 folios</measure>
										<measure xml:lang="fr">2 feuillets</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions>  -->
								</extent>
								<foliation corresp="#pencil">
									<p xml:lang="en">Foliierung im Bleistift oben rechts durch das Archiv.</p>
									<p xml:lang="en">Numbering in pencil by the archive in the right-hand top corner.</p>
									<p xml:lang="fr">Numérotation par les archives en haut à droite au crayon.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est en bon état de conservation.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0002" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="de">Hand des Absenders Adolph von Buch, Brieftext in schwarzer Tinte, vorwiegend in lateinischer Schrift
									(französische Sprache).</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the sender Adolph von Buch, body text in black ink, in latin script (language: French).</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Adolph von Buch, texte de la lettre à l'encre noire, en écriture latine (langue:
									français).</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil">
								<p xml:lang="de">Hand des Archivars, der die Foliierung des Konvoluts vorgenommen hat.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who numbered the bundle.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste ayant numéroté la liasse.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="unknown" xml:id="pencil_02">
								<p xml:lang="de">Hand, welche die Anstreichungen am Rande vorgenommen hat (unbekannt).</p>
								<p xml:lang="en">Hand that made the markings on the edge (unknown).</p>
								<p xml:lang="fr">Main qui a fait les marquages ​​sur le bord (inconnu).</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <sealDesc></sealDesc> -->
						<!--  <accMat></accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> am <origDate when="1763-10-21">21. Oktober
									1763</origDate> verfasst.</p>
							<p xml:lang="en">The letter was written in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> on <origDate when="1763-10-21">21
									October 1763</origDate>&gt;.</p>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace ref="#l0003">Dresde</origPlace> le <origDate when="1763-10-21">21
									octobre 1763</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition/>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<hyphenation eol="hard" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						enlevées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a simple hyphen) have been removed.</p>
				</hyphenation>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p xml:lang="fr">Aucune normalisation</p>
					<p xml:lang="en">No normalization</p>
					<p xml:lang="de">Keine Normalisierung.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/102736220/">Adolf von Buch</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2935022">Dresden</placeName>
					<date when-iso="1763-10-21"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/90634187/">Louis de Beausobre</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Brief14vonBuchanBeausobre.xml" type="prev"/>
					<ref target="Brief16vonBuchanBeausobre.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2021-07-12" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-05-17" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-02" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2014-08-23" who="#johanna.preusse">Changed respStmt according to new rules.</change>
			<change when-iso="2012-03-05" who="#anne.baillot">Corrected the visualization from the beta version of the edition.</change>
			<change when-iso="2012-02-23" who="#anne.baillot">Added the highlighting mark for the Anstreichung.</change>
			<change when-iso="2012-02-22" who="#anne.baillot">Cleaned up metadata, added English title, added missing references to the
				index.</change>
			<change when-iso="2012-02-08" who="#anne.baillot">First encoding of the text.</change>
			<change when-iso="2012-02-07" who="#anne.baillot">Encoded the metadata.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.1ea6yhf7/54e8cf5b7fb1c4f183339189b29d49ce19a62fd7" n="1"/>
				<note hand="#pencil" place="margin(right)" type="foliation">28</note>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)">à <placeName ref="#l0003" type="bi">Dresde</placeName> ce <date when="1763-10-21">2I d'Octobre
							1763</date>.</dateline>
					<salute rend="indent">Monsieur et très cher Ami,</salute>
				</opener>
				<p>Vous ne pouvés pas Vous imaginer, quel plaisir me font Vos lettres; je reconnois toujours en <lb/>Vous cet ami, qui sacrifie ses
					plaisirs à celui de ceux qu'il aime. Il n'y a que le mauvais êtat de <lb/>Votre santé, qui me fait de la peine; ayés en soin, je
					Vous prie, et conservés moi un ami, que je reverrai <lb/>avec tant de plaisir. C'est alors, que nous epancherons nos cœurs, et que
					nous pourrons nous dire mille <lb/>choses, qu'il seroit trop long ou trop dangereux, de confier à une lettre. Je suis sensiblement
					touché <lb/>du trouble, qui Vous agite, et je souhaiterois pouvoir y remedier au moins par des conseils, <hi hand="#pencil_02"
						rend="mark">mais comme <lb/>mon cœur n'a jamais êté dans le cas, où est le Votre, comme je ne sai pas au juste, jusqu'où il
						va, ils <lb/>seroient deplacés.</hi> Si j'êtois à <placeName ref="#l1103" type="bi">Berlin</placeName>, Vous pourriés me
					confier Vos peines, et ce seroit un soulage<lb break="no"/>ment: Vous avés êté si souvent le gardien des miennes, que je puis
					parler par experience. Ce soula<lb break="no"/>gement seroit reciproque, car je ne suis gueres plus tranquile, que Vous, quoique
					par une autre <lb/>raison. Il ne se passe presque point de jour, où je ne crois pas trouver raison, de me faire des reproches
					<lb/>sur quelque point de ma conduite, quelquefois à tort, je l'avoue, quelquefois avec d'autant plus <lb/>de fondement. Le defaut
					absolu de societés, occasionné par la mort du <rs ref="#p0048" type="bi_person">Roi de <placeName ref="#l0046" type="bi"
							>Pologne</placeName>
					</rs>, ne contribue <lb/>pas peu à nourrir mes reflexions tristes; quoiqu'il y ait toujours eu peu de sociétés ici, on avoit au
					<lb/>moins autrefois la ressource, d'aller tous les soirs à la Cour et de s'y dissiper pendant 2 ou 3 heures. Le pro<lb break="no"
					/>fond deuil ote aussi cette ressource, et je me vois la plupart du tems vis-à-vis de <persName ref="#p0051" type="bi"
						>Gregori</persName>, qui est un <lb/>fort bon garçon, mais, qui, differe trop de moi dans sa façon de penser, pour qu'il me
					puisse tenir lieu <lb/>d'ami. Il pretend, que j'ai absolument tort dans les reproches, que je me fais, et dans mes inquietudes;<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.1ea6yhf7/96f44268e4e973e754b5bba367d0fc5631aac77c" n="2"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->mais quelquefois <rs ref="#p0051" type="bi_person">il</rs> tache de m'en
					convaincre par des raisons si eloignées de mes principes, que cela <lb/>ne sert, qu'à me fortifier dans mes idées. Au reste il est
					de la meilleure volonté du monde, et il m'est d'un <lb/>trés grand service, aussi en use-je d'une façon avec lui, que je puis ma
					flater, qu'il est content de moi, <subst>
						<del rend="strikethrough">aussi</del>
						<add place="above">et il <supplied reason="border of page; binding too tight">y</supplied>
						</add>
					</subst>
					<lb/>paroit quelquefois serieusement affligé de la crainte, que les circonstances presentes le pourroient separer de <lb/>moi.
					Excusés, si je Vous entretiens si longtems de moi, Vous y êtes accoutumé depuis si longtems, que je fais <lb/>moins de façon avec
					Vous, qu'avec un autre, rendés moi la pareille, car entre amis tout doit être commun<supplied
						reason="border of line; binding too tight">,</supplied>
					<lb/>les sujets de tristesse aussi bien, que ceux du plaisir. Que ne puis-je envisager dans un avenir moins eloig<supplied
						reason="border of line; binding too tight">né</supplied>
					<lb/>le tems, où me livrant au seul commerce de mes amis, je sois ignoré et oublié de tout le reste du monde. <lb/>Sourd à la voix
					de la nature, qui m'appelloit à un êtat bien different du mien, puis-je me plaindre d'<supplied
						reason="border of line; binding too tight">être</supplied>
					<lb/>puni de ma desobeissance, mais mes années d'epreuve passeront, et alors je tacherai de reparer ma faute. <lb/>Alors, retiré
					du tumulte du monde, j'oublierai dans Votre societé et celle du reste de mes amis les tristes <lb/>moments, que j'endure. En
					attendant tachons de trouver une ressource dans une correspondance soutenue<supplied reason="border of line; binding too tight"
						>,</supplied>
					<lb/>quoique la mienne ne peut avoir le même interet pour <subst>
						<del rend="strikethrough">moi</del>
						<add place="above">Vous</add>
					</subst>, que la Votre pour moi. Depuis <date when="1763-10-05">la mort du <lb/>feu <rs ref="#p0048" type="bi_person">Roi</rs>
					</date>, on n'a fait encore, que des arrangements admirables pour rétablir le pays, et s'il y a moyen, qu'<supplied
						reason="border of line; binding too tight">il</supplied>
					<lb/>se releve jamais, c'est par la perseverance dans les maximes qu'on a adoptés. On rogne les depenses super<lb break="no"
					/>flues, on se defait des sang-sues du peuple, on se debarasse de la foule de gens inutiles, mais on commen<lb break="no"/>ce a
					payer plus regulierement ceux, qui rendent des services effectifs. Si Vous m'objectés, que c'est le <lb/>commencement d'un nouveau
					Gouvernement, il n'y a, que le tems, qui puisse decider de la justesse de cette <lb/>objection. L'approbation que <hi
						hand="#pencil_02" rend="undeline">72</hi> a donné à ma conduite, et dont Vous me parlés dans Votre derniere lettre <lb/>m'a
					fait bien de plaisir, quoiqu'il y avoit peut-être plus de bonheur, que de merite dans mon fait; mais <supplied
						reason="border of line; binding too tight">le</supplied>
					<lb/>premier entre toujours un peu en ligne de conte dans les actions des hommes, et ce sont peut-être fort souvent <lb/>les
					differentes circonstances, qui ont fait donner le nom d'homme d'esprit à l'un et celui d<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst> sot à un autre. <pb facs="iiif:10.34847/nkl.1ea6yhf7/9b6b68eed857c3c71b4359a1d0c7d421775da5ad" n="3"/>
					<note hand="#pencil" place="margin(right)" type="foliation">29</note>Tachons, cher Ami, d'être toujours bons, justes et utiles aux
					autres, autant, que nous le pouvons, et regardons <lb/>le reste plûtôt, comme un surcroit, que comme une partie necessaire de
					notre bonheur. Vous l'emportés infiniment <lb/>sur le point de l'utilité, et si j'entre en concurrence avec Vous, ce n'est que par
					les efforts, que je fais, d'être bon et <lb/>juste. Ne croyés pourtant pas, que je pousse l'indifference trop loin; je ne me
					soucie pas, que mes arriere-<lb/>neveux <!-- kodierung unklar --> parlent avec emphase de moi, ni qu'un historien donne la torture
					à son esprit, pour celebrer mes louan<lb break="no"/>ges, mais je me soucie encore moins d'être l'objet de leurs declamations
					medisantes; je ne veux l'entrée ni <lb/>dans le temple de la renommée, ni dans celui de l'ignominie. Ignoré de la posterité et de
					mes contemporains, <lb/>je ne souhaite vivre, que dans le coeur de mes amis. Bien de personnes ont peut être dit la même chose
					<lb/>plus elegamment avant moi, peu l'ont pensé aussi sincerement. Puisque je suis sur le fait d'amitié <lb/>je Vous prie, de
					saluer tous mes amis à <placeName ref="#l1103" type="bi">Berlin</placeName>, que fait l'ami <persName ref="#p0052" type="bi"
						>Carnitz</persName>, est-il encore en <placeName ref="#l0016" type="bi">Pomeranie</placeName>? il m'a <lb/>promis une lettre
					charmante des bords de la <placeName ref="#l0048" type="bi">Mer Baltique</placeName>, mais apparemment les flots l'ont englouti.
					<lb/>Si Vous voyés le gros <persName ref="#p0053" type="bi">Wreeck</persName>, je Vous prie, de lui dire, que je n'ai pas oublié
					sa Commission, mais, que je <lb/>n'ai pas pu deterrer encore son Einsiedel, et comme c'est une dette de jeu, que j'ai à lui
					demander de sa <lb/>part, <subst>
						<del rend="overwritten">je</del>
						<add place="across">il</add>
					</subst> ne conviendroit pas, je crois, de faire des recherches trop empressées. Si ma lettre ne Vous donne <lb/>pas tout
					l'amusement imaginable, Vous êtes pourtant obligé, de Vous y interesser, car elle m'a fait passer <lb/>une soirée delicieuse, et
					comme mon Ami, Vous devés y prendre part. Voilà une façon neuve, de faire <lb/>trouver une lettre bonne, mais les Votres me
					donnent tant de plaisir, que je voudrois faire valoir la mien<lb break="no" type="none"/>ne d'un coté.</p>
				<p>Je suis faché, que la vente des livres de Savoi<note resp="#anne.baillot">
						<p xml:lang="en">Or maybe Sarri.</p>
						<p xml:lang="de">Oder Sarri.</p>
						<p xml:lang="fr">Ou bien Sarri.</p>
					</note> se fasse dans un tems, où je n'ai point d'ar<lb break="no"/>gent, pour en acheter. Si le catalogue de <persName
						ref="#p0054" type="bi">Neaulme</persName> ne coute pas au delà de 2. ecus, je Vous <lb/>prie, de me l'envoyer. On m'a prié, de
					procurer la description de la pompe funebre de la Reine <lb/>
					<persName ref="#p0055" type="bi">Sophie Charlotte</persName>, Epouse de <persName ref="#p0056" type="bi">Frederic I.</persName>
					avec les tailles douces; si elle n'est pas trop chere, ayés la bonté, <lb/>de me l'envoyer d'abord, si elle est à un fort haut
					prix, de me le marquer premierement.</p>
				<closer>
					<salute>Soyés aussi sain, aussi <lb/>content et aussi heureux, que je le souhaite</salute>
					<signed rend="align(right)">B.</signed>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
