<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Ludwig Tieck to Friedrich von Raumer (Dresden, 27 March 1838)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre de Ludwig Tieck à Friedrich von Raumer (Dresde, 27 mars 1838)</title>
				<title xml:lang="de">Brief von Ludwig Tieck an Friedrich von Raumer (Dresden, 27. März 1838)</title>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName>
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Prepared by</resp>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when-iso="2017-03"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">Literary Romanticism</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Manuscripts section</repository>
						<collection>Nachlass Friedrich von Raumer, Tieck, Ludwig</collection>
						<idno type="stabi.berlin">folios 273-274</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1838-03-27"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">2 Blätter</measure>
										<measure xml:lang="en">2 folios</measure>
										<measure xml:lang="fr">2 feuilles</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions>  -->
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift durch das Archiv.</p>
									<p xml:lang="en">Foliation in pencil by the archive.</p>
									<p xml:lang="fr">Numérotation des pages par les archives, crayon de papier.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well-preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0133" xml:id="Ludwig_Tieck">
								<p xml:lang="de">Hand des Absenders Ludwig Tieck. Brieftext in schwarzer Tinte, vorwiegend in Kurrentschrift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of sender Ludwig Tieck. Text of letter in black ink, mainly German script.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Ludwig Tieck. Corps de la lettre, encre noire, écriture majoritairement
									gothique.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil_one">
								<p xml:lang="de">Hand eines Archivars. Foliierung in Bleistift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of an archivist in charge of foliation, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Main d'un archiviste qui a numéroté les pages, crayon de papier.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="addressee" scribeRef="#p0187" xml:id="pencil_two">
								<p xml:lang="de">Wahrscheinlich Hand Friedrich von Raumers, in Bleistift. Beschriftung des Briefes (S.4), vermutlich
									bei Durchsicht der Briefe für eine etwaige Veröffentlichung.</p>
								<p xml:lang="en">Verly likely hand of Friedrich von Raumer, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Probablement la main de Friedrich von Raumer, crayon de papier.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <sealDesc>
                            <p></p>
                            </sealDesc>   
                        <accMat>
                            <p xml:lang="de"></p>
                            <p xml:lang="en"></p>
                            <p xml:lang="fr"></p>
                        </accMat>-->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> am <origDate when-iso="1838-03-27">27.
									März 1838</origDate> verfasst.</p>
							<p xml:lang="en">The letter was composed in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> on <origDate when-iso="1838-03-27"
									>27 March 1838</origDate>.</p>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été composée à <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> le <origDate when-iso="1838-03-27"
									>27 mars 1838</origDate>.</p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                            <p xml:lang="de">...</p>
                            <p xml:lang="en">...</p>
                            <p xml:lang="fr">...</p>
                        </acquisition> -->
					</history>
					<!-- <additional>
                         <listBibl>
                            <bibl>
                                <bibl xml:lang="de">Bisher keine Veröffentlichung gefunden (Lebenserinnerungen, Lit.Nachl., Internet)</bibl>
                                <bibl xml:lang="en"></bibl>
                                <bibl xml:lang="fr"> </bibl>
                            </bibl>
                            <bibl>
                                <bibl xml:lang="de"></bibl>
                                <bibl xml:lang="en"></bibl>
                            </bibl> 
                        </listBibl>
                        </additional> -->
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p xml:lang="de"> "D": In Tiecks Handschrift ist es nicht möglich, zuverlässig zwischen Groß- und Kleinschreibung des Buchstabens
						„d“ zu unterscheiden. In der Transkription wird deshalb der grammatikalischen Logik des Manuskripts folgend das große „D“ an
						Satzanfängen, bei Substantiven sowie bei Pronomen verwendet. Trifft keiner dieser Fälle zu, wird das „d“ in Kleinschreibung
						wiedergegeben. Abkürzungen/Ligaturen: Abkürzungen werden (in der diplomatischen Umschrift) nur dann als solche wiedergegeben,
						wenn sie auch klar als bewusste Abkürzungen erkennbar sind, also zum Beispiel „Mscpt.“ für „Manuscript“, aber auch „u“ für
						„und“, sofern es sich deutlich erkennbar um eine Abkürzung mit klar voneinander zu unterscheidenden Buchstaben handelt. In
						allen Fällen dagegen, wo nur der Schreibfluss einige Buchstaben oder Buchstabenteile verschluckt, in allen Zweifelsfällen (ob
						es sich um eine Abkürzung handelt oder nicht) und bei Ligaturen wird das jeweilige Wort in der Transkription
						ausgeschrieben.</p>
					<p xml:lang="en"> "D": In Tieck's handwriting the letters "D" and "d" look identical most of the times. The transcription
						therefore follows the grammatical logic of the manuscript: "D" is used at the beginning of sentences, nouns and pronouns; "d"
						is used in any other case. Abbreviations: The diplomatic transcription only renders abbreviations that are clearly
						recognizable. For example: "Mscpt." for "Manuskript" or "u" for "und". Words are written out in any case where the absence of
						particular letters is due to the flow of writing, in cases where it is unclear if it's an abbreviation or not and in the case
						of a ligature. </p>
					<p xml:lang="fr"> "D": Dans l'écriture de Tieck, les lettres "D" et "d" sont identiques la plupart du temps. La transcription
						suit  donc la logique grammaticale du manuscrit : "D" est utilisé en début de phrase, noms et pronoms; "d" est utilisé dans
						tous les  autres cas. Abbréviations: la transcription diplomatique rend seulement les abbréviations qui sont clairement
						reconnaissables.  Par exemple : "Mscpt." pour "Manuskript" ou "u" pour "und". Les mots sont écrits en entier dans tous les cas
						où l'absence de  lettres particulières est due au flux d'écriture, dans les cas où il n'est pas clair si on est en présence
						d'une abbréviation  ou non et dans les cas d'une ligature à la fin d'un mot. </p>
				</normalization>
				<hyphenation eol="hard" rend="dh">
					<p xml:lang="de">Worttrennungen an Zeilenumbrüchen werden in der Regel durch einen doppelten Bindestrich angezeigt.</p>
					<p xml:lang="en">Hyphenations at line breaks are generally presented as double hyphen.</p>
					<p xml:lang="fr">Les coupures de mots sont représentées le plus souvent par un trait double.</p>
				</hyphenation>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
				</correction>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/34463780/">Ludwig Tieck</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2935022">Dresden</placeName>
					<date when-iso="1838-03-27"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/64809232/">Friedrich von Raumer</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Brief30TieckanRaumer.xml" type="prev"/>
					<ref target="Brief32TieckanRaumer.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2022-01-03" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-26" who="#floriane.chiffoleau">Translated the notes in English and French</change>
			<change when-iso="2021-06-15" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-02" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2017-05-03" who="#johanna.preusse">Added handNote for Raumer (pencil_two) and changed hand of note p.4
				accordingly.</change>
			<change when-iso="2017-05-03" who="#johanna.preusse">Added links. Public upload.</change>
			<change when-iso="2017-04-26" who="#johanna.preusse">Finished encoding of body.</change>
			<change when-iso="2017-03-30" who="#johanna.preusse">Encoded header. Started encoding of body.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dd08gls/97f6ec1e50fd91330a485750a4dc3d1206b1c789" n="1"/>
				<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">273</note>
				<opener>
					<salute rend="align(center)">Geliebter Freund,</salute>
				</opener>
				<p> Beschämt und zerknirscht, und doch vielleicht <lb/> ohne Kraft mich zu bessern, trete ich wieder vor <lb/> Sie hin, und lamentire
					zum hundertenmale mein: <lb/>
					<hi rend="latin">Peccavi</hi>! Es ist schändlich und sündlich so lange <lb/> zu schweigen, auf die vielen schönen lehrreichen,
					<lb/> tiefsinnigen und wieder heitern Briefchen, die ich <lb/> von Ihnen empfangen habe. Weiß ich doch jezt <lb/> nicht einmal, ob
					nur ein Einziger aus unserer <lb/> schlechten Familie Ihnen für die unvergleichlichen <lb/> Rübchen gedankt hat, die Sie uns
					übersendet haben. <lb/> Gewiß die delikatesten, die ich genossen habe, seit <lb/> ich von <hi rend="latin"><placeName ref="#l1103"
							type="bi">Berlin</placeName></hi> entfernt bin. Den zu späten Dank <lb/> dürfen Sie mit Recht als wahren Undank von sich
					<lb/> weisen. – – Doch – jezt darf ich Sie doch mit <lb/> jedem Tage erwarten?<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de"
							>Raumer besuchte Tieck häufig in der Zeit um Ostern.</p><p xml:lang="fr">Raumer visitait souvent Tieck vers Pâques.</p><p
							xml:lang="en">Raumer often visited Tieck around Easter.</p></note> Dann wollen wir plaudren, <lb/> und ich denke so einige
					Briefe mündlich zu geben <lb/> um die Ihrigen zum Theil zu beantworten. Nur, <lb/> meine alte Bitte, die Sie nie genug
					berüksichtigen, <lb/> bleiben Sie lange bei uns, länger als sonst, <lb/> treffen Sie schon dafür Ihre Einrichtungen. Sie <lb/>
					bringen mir eine grosse Vorlesung mit, die <lb/> dürfen wir nicht, wie doch einigemal geschah, <lb/> übereilen: wir müssen sie in
					Muße geniessen <lb/> und besprechen, damit mein Kopf, der jezt etwas <lb/> schwach ist, sich nicht verwirrt, und meine Nerven
					<lb/> nicht überreizt werden. Auch machen Sie Besuche, <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.0dd08gls/00bdc449520b210ded941153ac387d84978ac7ff" n="2"/> einiges habe ich auch zu arbeiten. Könnten
					<lb/> Sie doch, wie vor Jahren, wieder einmal einen <lb/> Theil des Sommers hier zubringen. – Was soll <lb/> man zu der Barbarei
					unserer sogenannten <lb/> Religiösen sagen? Seh ich auf <date when-iso="1782">1782</date> zurück, als <lb/>
					<hi rend="latin"><persName ref="#p0866" type="bi">Lessing</persName></hi> stritt, ja noch früher auf die erste Lauf<lb break="no"
					/>bahn <persName ref="#p3679" type="bi">Semlers</persName>, ja bis <persName ref="#p3680" type="bi">Thomasius</persName> hinauf,
					so dünkt <lb/> mich hat sich in jenen Zeiten kein so gemeiner <lb/> und roher Geist kund gegeben. Ihr <hi rend="latin"><persName
							ref="#p3682" type="bi">Hengstenberg</persName></hi>, <lb/> wie mir ein Reisender erzählte, hatte gegen diesen <lb/>
					unverhohlen geäussert, es wäre zu wünschen, <lb/> daß es zu einem Religionskrieg kommen <lb/> möchte, um diesen Indifferentismus
					nur zu <lb/> vertilgen. Und wen nennen diese Elenden <lb/> indifferent? Den wahren, frommen Christen. <lb/> Verdienen diese
					Menschen die Freiheit, die sie miß<lb break="no"/>brauchen? Und dann die verächtlichen Demagogen, <lb/> die jezt sogar
					strengkatholisch sind, um nur <lb/> gegen die Monarchie wüthen zu können. – Ue<lb break="no"/>brigens wird man eben doch nun wohl
					einsehn, <lb/> wohin es führt, wenn man sich mit den soge<lb break="no"/>nannten Frömmen einläßt; auch in welchem Sinn <lb/> die
					thörichte Junkerwelt sich für die Stütze der <lb/> Thronen ausgiebt; wenn diese nehmlich das thun, <lb/> was die unklugen
					Grillenfänger verlangen. <lb/>
					<persName ref="#p0905" type="bi">Görres</persName>, der jezt wieder vortanzt, erscheint immer <lb/> in einer neuen Gestalt. Müssen
					freilich Priester <lb/> oder Bajonette despotisch herrschen, so ist es schlimm; ich <lb/> denke aber, in diesem Dilemma stehn wir
					nicht eingeklemmt. </p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dd08gls/d2c8d5f21a334c678c63d2f022e072acbdba3e38" n="3"/>
				<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">274</note>
				<p>Jezt hat <persName ref="#p0680" type="bi">Altenstein</persName>, <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName>, und selbst <rs
						ref="#p0281" type="bi_person">der König</rs>
					<lb/> das Geschrei von jenen, die sonst gegen Sie wüthen, <lb/> auf sich gelenkt. Sie sehn die Armseligkeit und <lb/> den bösen
					Willen dieser Massen. Wenn jezt <persName ref="#p0191" type="bi"><choice>
							<abbr>Fr.</abbr>
							<expan>Friedrich</expan>
						</choice>
						<lb/> Schlegel</persName> noch lebte!<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Kontext der von Tieck angedeuteten Vorgänge waren Machtstreitigkeiten zwischen der katholischen Kirche und
							dem preußischen Staat. In der katholischen Öffentlichkeit löste der Konflikt, der u. a. die Frage betraf, nach welchem
							Glauben die Kinder in konfessionellen Mischehen erzogen werden sollten, und der in der Verhaftung des <rs ref="#p3681"
								type="bi_person">Kölner Erzbischofs</rs> durch den <rs ref="#p0281" type="bi_person">preußischen König</rs> gipfelte,
							starke Reaktionen aus. Im Vorfeld waren sowohl <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName> als auch <persName
								ref="#p0680" type="bi">Altenstein</persName> aufseiten der preußischen Regierung in die Verhandlungen mit der Kirche
							involviert. <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName> erreichte mit dem Erzbischof zunächst in der Frage der
							Mischehen eine Einigung, die jedoch durch den nachfolgenden Erzbischof <persName ref="#p3681" type="bi">Droste zu
								Vischering</persName> entkräftet wurde, der sich stattdessen an den Weisungen des Papstes orientieren wollte.
							Daraufhin ließ <persName ref="#p0281" type="bi">Friedrich Wilhelm III.</persName>, nach einem letzten Einlenkungsversuch
								<persName ref="#p0680" type="bi">Altensteins</persName>, den Erzbischof im November 1837 verhaften. Unter den
							publizistischen Mitmischern des Konfliktes war <persName ref="#p0905" type="bi">Joseph Görres</persName>, der sich auf der
							Seite Vischerings positionierte.</p>
						<p xml:lang="en">The context of the events indicated by Tieck were power disputes between the Catholic Church and the Prussian
							state. In the Catholic public, the conflict, which among other things. the question concerned the belief according to
							which faith the children should be brought up in mixed confessional marriages, and which culminated in the arrest of the
								<rs ref="#p3681" type="bi_person">Archbishop of Cologne</rs> by the <rs ref="#p0281" type="bi_person">Prussian
								king</rs>, strong reactions. In advance, both <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName> and <persName
								ref="#p0680" type="bi">Altenstein</persName> were involved in negotiations with the church on the part of the Prussian
							government. <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName> initially reached an agreement with the Archbishop on the
							question of mixed marriages, but this was invalidated by the subsequent Archbishop <persName ref="#p3681" type="bi">Droste
								zu Vischering</persName>, who instead wanted to follow the instructions of the Pope. Thereupon <persName ref="#p0281"
								type="bi">Friedrich Wilhelm III.</persName>. Had the archbishop arrested in November 1837 after <persName ref="#p0680"
								type="bi">Altensteins</persName>'s last attempt to turn things around. Among the journalists involved in the conflict
							was <persName ref="#p0905" type="bi">Joseph Görres</persName>, who positioned himself on Vischering's side.</p>
						<p xml:lang="fr">Le contexte des événements indiqués par Tieck était des conflits de pouvoir entre l'Église catholique et
							l'État prussien. Dans le public catholique, le conflit, qui entre autres. la question concernait la croyance selon
							laquelle les enfants devaient être élevés dans des mariages mixtes confessionnels, et qui aboutit à l'arrestation de <rs
								ref="#p3681" type="bi_person">l'archevêque de Cologne</rs> par le <rs ref="#p0281" type="bi_person">roi de
							Prusse</rs>, vives réactions. À l'avance, <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName> et <persName ref="#p0680"
								type="bi">Altenstein</persName> étaient impliqués dans des négociations avec l'église de la part du gouvernement
							prussien. <persName ref="#p1638" type="bi">Bunsen</persName> a d'abord conclu un accord avec l'archevêque sur la question
							des mariages mixtes, mais cela a été invalidé par l'archevêque ultérieur <persName ref="#p3681" type="bi">Droste zu
								Vischering</persName>, qui a plutôt voulu s'orienter sur les instructions du pape. Sur ce, <persName ref="#p0281"
								type="bi">Friedrich Wilhelm III.</persName> fit arrêter l'archevêque en novembre 1837 après la dernière tentative
								d'<persName ref="#p0680" type="bi">Altensteins</persName> pour renverser la vapeur. Parmi les journalistes impliqués
							dans le conflit se trouve <persName ref="#p0905" type="bi">Joseph Görres</persName>, qui se positionne aux côtés de
							Vischering.</p></note> O wie wohl muß es doch jedem <lb/> sein, der eine Kunst oder Wissenschaft besizt, der <lb/> er mit
					vollem Herzen treu bleibt und einzig <lb/> ihr und dem hohen Geiste lebt, der wirklich der <lb/> wahre Schutzgeist des Menschen
					wird, wenn er an <lb/> dessen Göttlichkeit glauben kann. – Sie schrieben <lb/> mir einmal von <persName ref="#p0310" type="bi"
						>Steffens</persName>
					<rs ref="#w05536" type="bi_title">leztem Roman</rs>.<note resp="#johanna.preusse" subtype="1"><p xml:lang="de">Über dem Wort
							"Roman" steht noch einmal die Buchstabenfolge "oman", um die Lesbarkeit des Wortes zu gewährleisten. Diese Verdeutlichung
							könnte von Raumer oder von Tieck selbst stammen.</p><p xml:lang="fr">Au-dessus du mot "Roman", il y a à nouveau la
							séquence de lettres "oman" pour s'assurer que le mot est lisible. Cette précision pourrait venir de Raumer ou de Tieck
							lui-même.</p><p xml:lang="en">Above the word "Roman" there is the letter sequence "oman" again to ensure that the word is
							legible. This clarification could come from Raumer or from Tieck himself.</p></note>
					<lb/> Es hat Grillenfänger gegeben, die die Keilschrift, <lb/> und die Ornamente in <placeName ref="#l1132" type="bi"
						>Balbak</placeName> und <placeName ref="#l1133" type="bi">Persepolis</placeName> für <lb/> die Wirkung von bohrenden Würmern
					gehalten <lb/> haben. Etwas Aehnliches hat mich beim Durchlesen <lb/>
					<rs ref="#w05536" type="bi_title">dieses Buches</rs> angewandelt. Es schien mir auch, <lb/> als wenn nur Fußstapfen von Ameisen
					oder <lb/> anderm Gethier diese Lettern gemacht hätten, die <lb/> wir mit thörichter Gutmüthigkeit als Schrift<lb break="no"
					/>zeichen zu lesen uns abquälten. Ich möchte wirk<lb break="no"/>lich behaupten, daß sich keine Spur eines Geistes <lb/> in <rs
						ref="#w05536" type="bi_title">diesen Bänden</rs> fände. Was ist dem <choice>
						<abbr>Verf.</abbr>
						<expan>Verfasser</expan>
					</choice> Le<lb break="no"/>gitimität? Oder Rebellion? oder – oder? – <lb/> Wohin kommt man doch, wenn man durchaus <lb/>
					schreiben will, und gar dichten, und hat keinen <lb/> Gegenstand. Mich hat <persName ref="#p0310" type="bi"><choice>
							<abbr>St.</abbr>
							<expan>Steffens</expan>
						</choice></persName> unendlich gedauert. Die <lb/> Jungen lassen ihn aber doch ziemlich in Ruhe, so <lb/> platt <rs
						ref="#w05536" type="bi_title">sein Buch</rs> auch ist, und binden lieber mit mir an, <lb/> da ich noch niemals solche
					Thorheiten als legitime <lb/> oder religiöse Grundsätze ausgespielt habe.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dd08gls/8b31f2fb5f8136c06b8d6d7cd65991c9a84a42ae" n="4"/>
				<p>
					<note hand="#pencil_two" place="inline align(center)">Tieck an Raumer</note>
				</p>
				<p>Liebster Freund: in Ihren fliegenden Blättchen <lb/> haben Sie mehr als einmal die allertiefsten Geheim<lb break="no"/>nisse unsrer
					Seele angerührt, ja oft sind Sie mit <lb/> einem Stich, Blick oder Blitz bis in das Centrum <lb/> des Denkbaren und Denkenden
					gedrungen. Ich erschrecke <lb/> dann umso mehr, umso mehr mein eignes Wesen, <lb/> Individuum dann so heraus springt, wie der
						Hans<lb break="no"/>wurst aus der Zielscheibe, wenn der Bolzen recht in <lb/> Mitte des Kerns geschossen ist. Sie vermeiden
					oft im <lb/> Gespräch diese Weihepunkte und Tempelgegenden, und <lb/> mit Recht, weil das Wort nicht immer gefunden wird, <lb/> im
					Ohr des Hörers auch wohl eine ganz fremde Welt <lb/> indeß ihr Wesen treibt. Aber vielleicht findet sich <lb/> eine einsame Stunde
					der Nacht, um uns geistig in <lb/> diesem Delphi oder Dodona zu begegnen, wo dem <lb/> Begeisterten auch Baumgeräusch und <unclear
						cert="high">Becken</unclear>klang zu <lb/> ächten Orakeln werden. Ein starker Geist kann <lb/> nur der sein, der auch zart und
					fein organisirt ist, <lb/> und nur Besitz ist Verständniß: – aber, wie vielen <lb/> begegnet es dann, daß das Wort Geist wird,
					Mensch, <lb/> Brodt des Lebens! Wer es einmal geschmeckt hat, der <lb/> ist für immer beseeligt und kann sich selbst nie wieder
					<lb/> untreu werden, da ihn weder nach dem Manna der <lb/> Wüste noch den Fleischtöpfen Aegyptens lüstet <lb/> und hungert. In
					diesem Gefühl darf man denn auch <lb/> jenen sonst Ungekannten, Unendlichen, Unaussprech<lb break="no"/>lichen, mit dem
					vertraulichen Du anreden, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> findet <lb/> dann erst im antwortenden Blick sein eignes <lb/> wahres Ich: – Geist allen dort, von allen hier, <lb/> ich
					umarme seelisch und leiblich meinen getreusten <lb/> Raumer. <lb/>
				</p>
				<closer>
					<dateline>
						<hi rend="latin">
							<placeName ref="#l0003" type="bi">
								<choice>
									<abbr>Dresd.</abbr>
									<expan>Dresden</expan>
								</choice>
							</placeName>
						</hi>
						<date when-iso="1838-03-27">den 27<hi rend="superscript">sten</hi> März. <choice>
								<abbr>38</abbr>
								<expan>1838</expan>
							</choice>.</date>
					</dateline>
					<signed><choice>
							<abbr>L.</abbr>
							<expan>Ludwig</expan>
						</choice> Tieck.</signed>
					<stamp rend="align(right)">[Stempel:] Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz</stamp>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
