<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Letter from John Albert Euler to Jean Henri Samuel Formey (Saint Petersburg, 13 January 1769)</title>
                <title xml:lang="fr">Lettre de Jean Albert Euler à Jean Henri Samuel Formey (Saint Pétersbourg, 13 janvier 1769)</title>
                <title xml:lang="de">Brief von Johann Albrecht Euler an Jean Henri Samuel Formey (Sankt Petersburg, 13. Januar 1769)</title>
                <funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
                <principal>
                    <persName ref="#anne.baillot">
                        <forename>Anne</forename>
                        <surname>Baillot</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>
                        <orgName ref="#hu.berlin">Humboldt University in Berlin</orgName>
                        <address>
                            <street>Unter den Linden 6</street>
                            <postCode>10099</postCode>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                            <country key="DE">Deutschland</country>
                        </address>
                    </affiliation>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Annotations by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitization by</resp>
                    <orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2012-09">September 2012</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
                <title type="topic">Französische Kultur</title>
                <title type="genre">Briefe</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="DE">Germany</country>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library</institution>
                        <repository>Manuscripts section</repository>
                        <collection>Formey Papers</collection>
                        <idno type="stabi.berlin">Box 43 (Folios 43 to 46)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <docDate when="1769-01-13"/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <!--  <support><material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
                                <extent>
                                    <measure type="leaf">
                                        <measure xml:lang="de">6 Blätter</measure>
                                        <measure xml:lang="en">6 folios</measure>
                                        <measure xml:lang="fr">6 feuillets</measure>
                                    </measure>
                                    <!--  <dimensions unit="cm">
                                    <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions> -->
                                </extent>
                                <foliation corresp="#pencil">
                                    <p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift, oben rechts der jeweiligen Vorderseiten durch das Archiv.</p>
                                    <p xml:lang="en">Numbering in pencil by the archive in the right-hand top corner.</p>
                                    <p xml:lang="fr">Numérotation par les archives en haut à droite au crayon.</p>
                                </foliation>
                                <condition>
                                    <p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
                                    <p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
                                    <p xml:lang="fr">La lettre est en bon état de conservation.</p></condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p2284" xml:id="major_hand">
                                <p xml:lang="de">Hand des Absenders Johann Albrecht Euler, Brieftext in schwarzer Tinte, in lateinischer Schrift
                                    (französische Sprache).</p>
                                <p xml:lang="en">Hand of sender John Albert Euler, body text in black ink, in latin script (language: French).</p>
                                <p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Jean Albert Euler, texte à l'encre noire, en écriture latine (langue:
                                    français).</p>
                            </handNote>
                            <handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil">
                                <p xml:lang="de">Hand des Archivars, der die Foliierung des Konvoluts in Bleistift vorgenommen hat.</p>
                                <p xml:lang="en">Hand of the archivist who numbered the bundle (pencil).</p>
                                <p xml:lang="fr">Main de l'archiviste ayant numéroté la liasse (crayon).</p>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                        <!--  <sealDesc></sealDesc> -->
                        <!-- <accMat></accMat>  -->
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0020">Sankt-Petersburg</origPlace> am <origDate
                                    when-iso="1769-01-13">13. Januar 1769</origDate> verfasst.</p>
                            <p xml:lang="en">The letter was written in <origPlace ref="#l0020">Saint Petersburg</origPlace> on <origDate
                                    when-iso="1769-01-13">13 January 1769</origDate>.</p>
                            <p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace ref="#l0020">Saint-Pétersbourg</origPlace> le <origDate
                                    when-iso="1769-01-13">13 janvier 1769</origDate>.</p></origin>
                        <acquisition/>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
                <p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
                <p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <hyphenation eol="hard" rend="sh">
                    <p xml:lang="de">Worttrennungen an Zeilenumbrüchen werden in der Regel durch einen einfachen Bindestrich angezeigt.</p>
                    <p xml:lang="en">Line breaks will normally be shown by a hyphen.</p>
                    <p xml:lang="fr">Les coupures en fin de ligne sont signalées par des tirets simples.</p>
                </hyphenation>
                <correction>
                    <p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
                    <p xml:lang="en">No correction</p>
                    <p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p xml:lang="fr">Aucune normalisation</p>
                    <p xml:lang="en">No normalization</p>
                    <p xml:lang="de">Keine Normalisierung.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" usage="100">Französisch</language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://viaf.org/viaf/10601695/">Johann Albrecht Euler</persName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/498817">Sankt-Petersburg</placeName>
                    <date when-iso="1769-01-13"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://viaf.org/viaf/51703551/">Jean-Henri Samuel Formey</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2021-03-10" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2014-11-18" who="#emmanuelle.chaze">Edited placeName.</change>
            <change when-iso="2014-11-13" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName 0123 and 0120.</change>
            <change when-iso="2014-11-13" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName Société Oeconomique.</change>
            <change when-iso="2014-11-13" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName, placeName, persName, and language.</change>
            <change when-iso="2014-11-11" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName, placeName, persName, and language.</change>
            <change when-iso="2014-10-19" who="#emmanuelle.chaze">Edited metadata, layout, lb, pb.</change>
            <change when-iso="2014-09-25" who="#emmanuelle.chaze">Edited layout, metadata.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription">
                <pb facs="00000119.jpg" n="1"/>
                <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">71</note>
                <date>1769</date> A <placeName ref="#l0020">St Petersbourg</placeName> au jour de naissance de <rs>S.M. le Roi</rs> que Dieu veuïlle
                prolonger ses jours ! Monsieur mon très-chèr et très-honoré Oncle, <p>Il y a longtems que je n’ai reçû de Vos nouvelles, je me flatte
                    que Vous <lb/>continuez de Vous bien porter, et que ce ne soit ni maladie ni chagrin, <lb/>qui Vous ait empéché, très honoré
                    Oncle, de nous écrire. Nous jouïssons <lb/>actuellement d’une bonne santé ; le tems doux et extraordinaire qu’il a <lb/>fait cette
                    année-ci, a causé des maladies à mes enfans et nous étions sur <lb/>le point de perdre notre toute petite ; le froid qui a été
                    hier à 175 selon <lb/>Deslisle ou à 3 dégrés au dessûs du zero de Fahrenheit, vient de ramener <lb/>la santé, et le contentement.
                    Je vai parcourrir le contenû de Vos trois <lb/>dernieres lettres du 10, 17 et 27 de Decembre. Le Comte <persName>de
                        Redern</persName> doit <lb/>actuellement être de rétour, <rs ref="#p0037">mon père</rs> a reçû de lui une grande lettre
                    <lb/>avec une réquette pour <rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> et une incluse pour Mr. <persName>De Teploff</persName> ; il offre
                    <lb/>ses importants services à notre souveraine, et veut venir ici pour rendre <lb/>les hommages de l’<orgName ref="#g0120"
                        >Academie de Berlin</orgName> et les siens : sa lettre est remplie <lb/>des grands projects et il ne s’agit pas de moins que
                    de faire la guerre <lb/>aux Turcs par mer. Si <rs ref="#p0081">S.M.I</rs>. suit ses conseils, l’empire Ottomanne ne <lb/>manquera
                    pas d’être détruite, entierement detruite en moins d’un an etc <lb/><rs ref="#p0037">mon père</rs> a envoié le tout au Sénateur
                        <persName>Teploff</persName>, et celui-ci a fait demander <lb/>par billet des éclaircissemens sur le caractère et les qualités
                    du <rs>C.d.R</rs> ; <lb/><rs ref="#p0037">mon père</rs> les lui a donné. Nous ignorons /ce/ que le Senateur aura fait quoi
                    <lb/>qu’il en <rs ref="#p0037">mon père</rs> soit <rs ref="#p0037">mon père</rs> lui répond et en Vous présentent ses civilités,
                    et <lb/>Vous prie de vouloir bien lui envoier cette réponse et prendre les deux <lb/>roubles 24 Copeken qu’il Vous paiera pour le
                    port de sa lettre écrite <lb/>de <placeName ref="#l0044">Paris</placeName>. Au reste je Vous supplie, mon très-chèr Oncle, de ne
                    pas <lb/>faire semblant que Vous sachiez la moindre chose de tout ce que je <lb/>viens de Vous mander. C’est un rare exemple de ce
                    que la passion <lb/>pour les richesses est aussi bien capable de tourner la cervelle aux <lb/>hommes que toute autre passion. Il
                    est bien facheux que Mll. <persName>De <lb/>Neuville</persName>, cette beauté accomplie, ne vienne pas en <placeName ref="#l0019"
                        >Russie</placeName> et qu’elle se <lb/>soit engagée en <placeName ref="#l0017">Silesie</placeName>. Entre nous soit dit, nous
                    sommes très mécontent <lb/>de la négligeance avec la quelle Mr. <persName>Labaume</persName> le fils vacque à nos affaires.
                    <lb/>Il y a dejà très long tems que je lui ai écrit et prié de faire quelques <lb/>païemens <pb facs="00000120.jpg" n="2"/>
                    païemens de l’argent qu’il a de nous, mais point de réponse ; nous ne <lb/>savons pas à quoi nous sommes ; je dévois au Libraire 7
                    rs <persName>Nicolaï</persName> 7rz, <lb/>à Mr. <rs>Le Comte</rs> à <placeName ref="#l0084">Hambourg</placeName> 70 mz à la fille
                    de ma femme d’enfant 5 rz, <lb/>tout ce-ci dévoit être paié, mais Mr <persName>de La baume</persName> ne rend aucun compte,
                    <lb/>ni des dépenses ni des récettes. Vous aurez appris, Monsieur et très honoré <lb/>Oncle, que nous avons enfin reçû la caisse
                    des livres que Vous nous avez adressé, <lb/>et que le Comte <persName>de Solens</persName> a bientôt après présenté à <rs
                        ref="#p0081">S.M.I.</rs> les mémoires <lb/>que l’<orgName ref="#g0123">Académie</orgName> de <placeName ref="#l1103"
                        >Berlin</placeName> Lui a envoié : on parlait ici d’un beau présent que <lb/><rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> vous destinoit, je
                    n’en ai plus rien entendû, mais je souhaite <lb/>que Vous le receviez bientôt et que Vous en soiez content. Il me tarde
                    <lb/>aprésent d’apprendre que Vous aiez aussi reçû les livres que nous <lb/>Vous avons adressés, et qui ont dejà été expediés il y
                    a 7 à 8 mois. [passage rayé à transcrire] <lb/>Les Acteurs de la comédie francoise sont <lb/>très médiocres, les comedies se
                    représentent au palais imperial ; la sale <lb/>est magnefique mais un peu trop grande pour la comedie et la voix <lb/>s’affoiblit
                    tellement qu’on a peine d’entendre ce que les acteurs déclament : <lb/>comme nous y étions on représenta la surprise de l’amour,
                    et le valet <lb/>auteur et amant. L’Orchestre n’est pas si bonne que celui de <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName>. <lb/>Je
                    ne connois pas la famille de Mr <persName>Foussadier</persName>, mais je sais qu’il est réfugié, <lb/>et qu’il a fait sa fortune
                    ici, étant premier Chirurgien du <rs>Grand Duc</rs>
                    <lb/>et Conseiller d’Etat de <rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> Les nouvelles que Vous nous donnez de Mr
                        <lb/><persName>Bernoulli</persName>, nous font bien de plaisir ; il a notre amitié et il la mérite. <lb/>Votre badinage avec
                    Mr <persName>Lambert</persName> nous a bien fait rire ; et il doit <lb/>bien s’être faché de ce que Mr. <persName>la
                        Grange</persName> a osé lui dire que ses <lb/>idées ne sont pas neuves et que Mr. <persName>Fontaine</persName> les avoit déjà
                    proposées <lb/>autrefois. Je n’ai encore rien pû faire pour le Capitaine <persName>de Sers</persName>. <lb/>il est nécessaire que
                    je m’adresse au Comte <persName>Zacharie de Czernitschef</persName>
                    <lb/>qui est General en Chef et Vice-Président du <orgName>College de Guerre</orgName>. <lb/><rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> en étant
                    elle-même le Président. Dans les conjonctures <lb/>présentes, ce Seigneur est extremement occupé, mais je ne doute <lb/>pas que je
                    ne réussisse, dès que je pourrois avoir occasion de <lb/>lui parler. <pb facs="00000121.jpg" n="3"/>
                    <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">72</note> Suite.<lb/> C’est l’Inspecteur de la grande Ecole, Mr. le
                    Prof. <persName>Villanov</persName>
                    <lb/>qui a acheté pour 88 rz de livres à la vente de <persName>Sussmilch</persName>. <lb/>il m’a fait dire qu’il s’adressera
                    directement à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName>. <lb/>J’attends Mr. <persName>Huos</persName> avec impatience et nous ne
                    manquerons pas <lb/>de lui faire un bon accueil et de lui être aussi utile <lb/>que nous le pourrons : je me souviens très bien de
                    lui, j’ai eté <lb/>souvent faire la petite sans son jardin de jadis au parc, <lb/>et j’ai aussi bû une bouteille de vin chez lui
                    en ville avec <lb/>Mr. <persName>Bertrand</persName>. Nous avons dressé dans la derniere assemblée <lb/>du
                        <orgName>Consistoire</orgName> le certificat que Vous m’avez demandé, Monsieur <lb/>et très honoré Oncle, et le lendemain je
                    me suis présenté avec <lb/>ce certificat au <orgName>College de Justice</orgName> pour la Corroboration : Le <lb/>Secretaire me
                    dit que cela couteroit environ un rouble et demi, <lb/>et je consentis la déssûs qu’on le fit. Mais quel étoit mon
                    <lb/>étonnement, lorsqu’en réçcevant cette dite Corroboration judiciaire <lb/>on me présenta en même tems un compte de 5 Roubles
                    27 ½ sous. <lb/>Il n’étoit plus tems de réculer et il me falloit paier. A présant <lb/>il s’agit de Vous l’envoier, mais comme ce
                    certificat à cause <lb/>du grand Papier et du Sceau couteroit au moins encore deux <lb/>Roubles de Port, je crois qu’il est bon
                    que je Vous en avertisse <lb/>auparevant ; Vous aurez donc la bonté de me faire savoir <lb/>si je dois l’envoier par poste, ou si
                    l’on aime mieux que <lb/>j’attende une bonne occasion. Le marchand <persName>Bachmann</persName>
                    <lb/>par exemple compte de rétourner à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName> au mois de Mars, <lb/>et je pourrois lui donner
                    ce certificat, si on le jugoit à <lb/>propos. Quant à l’argent, Monsieur et très honoré Oncle, <lb/>que Vous récévrez pour ce
                    certificat, aussi bien que celui <lb/>que le Comte <persName>de Redern</persName> Vous donnera, Vous le garderez jusqu’à <lb/>ce
                    que j’en dispose. En cas que Mr. <persName>de la Baume</persName> n’ait <lb/>pas <pb facs="00000122.jpg" n="4"/> pas encore paié
                    les 5 écus à la fille de ma femme d’enfant, <lb/>je souhaiterois bien, que Vous les paiez, et que Vous Vous <lb/>fissiez donner
                    une quittance pour me l’envoier : je Vous demande <lb/>mille pardons de cette peine. Vous Vous ferez paier 1 Ecu <lb/>et 6 gros
                    par Rouble, ce qui fait 3 gros pour 10 sous ou 10 <lb/>Copcken ; les 5 Roubles 27 ½ sous feroient donc 6 écus 14 gros <lb/>et les
                    2 Roubles 24 sous feroient 3 écus 1 gros environ. <lb/>Le <rs>Roi de Pologne</rs> attendoit déjà son premier Medecin M.
                        <lb/><persName>Herrenschwantz</persName> lorsque nous étions à <placeName ref="#l0221">Varsovie</placeName> ; qu’est ce qui
                    <lb/>a pû causer ce retardement ? Ma derniere lettre étoit <lb/>du 12 Dec. 1768. Le 13 je fis plusieures visites de l’autre
                    <lb/>côté de la rivière, et je les fis toutes à pied. Le 14 à l’église <lb/>luthérienne qui est dans notre voisinage, c’est-à-dire
                    à 3000 <lb/>pas de nous.La riviere récommençoit à devenir peu sure. Nous <lb/>eumes quelques visites et <rs ref="#p2328">ma
                        femme</rs> se promena avec les enfans en <lb/>voiture. le 15 j’eus à souper Mssrs <persName>Lowitz</persName>,
                        <persName>Mallet</persName>, <rs ref="#p0037">mon père</rs>, <rs ref="#p2329">ma <lb/>mère</rs> et <rs>mon frere</rs> le
                    Lieutenant : le 16 <rs ref="#p0037">mon père</rs> donna un <lb/>diné où nous étions tous. La riviere se rafermit le 17 et
                    <lb/>nous reçûmes des visites le 18. Le 19 j’eus des grands maux <lb/>de dents. Le 20 je donnai un diner à Mssrs
                        <persName>Bachmann</persName>, <persName>Trapp</persName>
                    <lb/>et toute ma famille. Mr <persName>Kologrivi</persName> partit le 21 pour <placeName ref="#l0439">Moskau</placeName>
                    <lb/>et <rs>mon frère</rs> le médecinn entra dans la maison de bois de <lb/><rs ref="#p0037">mon père</rs>. <rs ref="#p2328">Ma
                        femme</rs> se promena de l’autre coté le 22. <lb/>Le 23 perirent quelques carosses qui hazarderent de passer la <lb/>riviere,
                    qui n’étoit pas bien ferme. Le 24 Nous distribuames <lb/>à nos enfans des jouets. Le 25 à l’église en traineau. Le <lb/>26 rien :
                    le 27 étoit la 35me fête des nôces de <rs ref="#p0037">mon père</rs>, <lb/>qui donna un grand souper. Le 28 à l’église, où je fûs
                    reçû <lb/>publiquement Ancien de l’église : Nous passâmes l’après midi chez <lb/><rs>mon frere</rs> le medecin. Le 30 nous eumes
                    quelques visites. <lb/>Enfin je finissois l’année par avoir une terrible rage de dents <lb/>et je commençois la nouvelle année de
                    même.</p><pb facs="00000123.jpg" n="5"/>
                <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">73</note>
                <p>A. 1769 <lb/>Le 1 jour de l’an passoit a réçevoir nombre de felicitations, et <lb/>vers la nuit je me fis appliquer une mouche
                    canthante, qui <lb/>fit un bon effet : car le 2 je me portois infiniment mieux <lb/>le 3 j’eus la visite de Mssrs
                        <persName>Mallet</persName> et <persName>Pictet</persName>. le 4 nous eumes plusieures <lb/>visites, le 5 celle de
                        <persName>M.</persName> et <persName>Mad. La Vigne</persName> et le 6 encore des <lb/>des (sic) visites : je sortis pour la
                    premiere fois le 7 ; à l’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName>
                    <lb/>au <orgName>College de Justice</orgName> et à la <orgName ref="#g0124">Societé oeconomique</orgName>. le 8 chez <lb/>mon Chef
                    le Comte <persName ref="#p2340">Orlov</persName>. le 9 dina chez moi le Pasteur <persName>Lavigne</persName>. <lb/>le 10 Rien. le
                    11 on publia dans toutes les églises la déclaration <lb/>de la guerre avec les Turcs. et hier nous rendimes nos dévoirs <lb/>à
                    Mad. la Feldmarechalle <persName>de Münch</persName>, agée aprésent de 80 ans. <lb/>je finis, en Vous priant, Monsieur et très
                    honoré Oncle, de vouloir <lb/>bien présenter nos dévoirs et amitiés à <rs>Mad. Votre Epouse</rs>, <lb/>Mesdemoiselles Vos filles
                    et toute Votre petite aimable famille. <lb/><rs ref="#p0037">mon père</rs> et <rs ref="#p2329">ma mère</rs> Vous assurent de leur
                    amitié et je <lb/>suis comme toujours avec beaucoup de respect</p> Monsieur, mon très chèr et très honoré Oncle <lb/>Votre très
                humble et très obéïssant <lb/>Serviteur et Neveu <signature>J. Albert Euler</signature> Ce 13/24 Janvier 1769. <pb facs="00000123.jpg"
                    n="6"/>
                <rs ref="#p2328">Ma femme</rs> vouloit Vous écrire Monsieur <lb/>et très honoré Oncle, mais elle vient <lb/>d’avoir de l’empechement,
                elle Vous <lb/>prie d’être persuadé qu’elle ne cessera <lb/>jamais de Vous estimer et de Vous <lb/>aimer avec toute les senti la
                tendresse <lb/>qui Vous est düe.<p>Pardonnez moi ce griffonage. Mon très honoré Oncle, il est dejà tard. Une autre fois je commencerai
                    plutôt.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
