<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Letter from John Albert Euler to Jean Henri Samuel Formey (Saint Petersburg, 23 June 1769)</title>
                <title xml:lang="fr">Lettre de Jean Albert Euler à Jean Henri Samuel Formey (Saint Pétersbourg, 23 juin 1769)</title>
                <title xml:lang="de">Brief von Johann Albrecht Euler an Jean Henri Samuel Formey (Sankt Petersburg, 23 Juni 1769)</title>
                <funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
                <principal>
                    <persName ref="#anne.baillot">
                        <forename>Anne</forename>
                        <surname>Baillot</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>
                        <orgName ref="#hu.berlin">Humboldt University in Berlin</orgName>
                        <address>
                            <street>Unter den Linden 6</street>
                            <postCode>10099</postCode>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                            <country key="DE">Deutschland</country>
                        </address>
                    </affiliation>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Annotations by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitization by</resp>
                    <orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2012-09">September 2012</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
                <title type="topic">Französische Kultur</title>
                <title type="genre">Briefe</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="DE">Germany</country>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library</institution>
                        <repository>Manuscripts section</repository>
                        <collection>Formey Papers</collection>
                        <idno type="stabi.berlin">Box 43 (Folios 43 to 46)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <docDate when="1769-06-23"/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <!--  <support><material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
                                <extent>
                                    <measure type="leaf">
                                        <measure xml:lang="de">6 Blätter</measure>
                                        <measure xml:lang="en">6 folios</measure>
                                        <measure xml:lang="fr">6 feuillets</measure>
                                    </measure>
                                    <!--  <dimensions unit="cm">
                                    <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions> -->
                                </extent>
                                <foliation corresp="#pencil">
                                    <p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift, oben rechts der jeweiligen Vorderseiten durch das Archiv.</p>
                                    <p xml:lang="en">Numbering in pencil by the archive in the right-hand top corner.</p>
                                    <p xml:lang="fr">Numérotation par les archives en haut à droite au crayon.</p>
                                </foliation>
                                <condition>
                                    <p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
                                    <p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
                                    <p xml:lang="fr">La lettre est en bon état de conservation.</p></condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p2284" xml:id="major_hand">
                                <p xml:lang="de">Hand des Absenders Johann Albrecht Euler, Brieftext in schwarzer Tinte, in lateinischer Schrift
                                    (französische Sprache).</p>
                                <p xml:lang="en">Hand of sender John Albert Euler, body text in black ink, in latin script (language: French).</p>
                                <p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Jean Albert Euler, texte à l'encre noire, en écriture latine (langue:
                                    français).</p>
                            </handNote>
                            <handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil">
                                <p xml:lang="de">Hand des Archivars, der die Foliierung des Konvoluts in Bleistift vorgenommen hat.</p>
                                <p xml:lang="en">Hand of the archivist who numbered the bundle (pencil).</p>
                                <p xml:lang="fr">Main de l'archiviste ayant numéroté la liasse (crayon).</p>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                        <!--  <sealDesc></sealDesc> -->
                        <!-- <accMat></accMat>  -->
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0020">Sankt-Petersburg</origPlace> am <origDate
                                    when-iso="1769-06-23">23. Juni 1769</origDate> verfasst.</p>
                            <p xml:lang="en">The letter was written in <origPlace ref="#l0020">Saint Petersburg</origPlace> on <origDate
                                    when-iso="1769-06-23">23 June 1769</origDate>.</p>
                            <p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace ref="#l0020">Saint-Pétersbourg</origPlace> le <origDate
                                    when-iso="1769-06-23">23 juin 1769</origDate>.</p></origin>
                        <acquisition/>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
                <p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
                <p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <hyphenation eol="hard" rend="sh">
                    <p xml:lang="de">Worttrennungen an Zeilenumbrüchen werden in der Regel durch einen einfachen Bindestrich angezeigt.</p>
                    <p xml:lang="en">Line breaks will normally be shown by a hyphen.</p>
                    <p xml:lang="fr">Les coupures en fin de ligne sont signalées par des tirets simples.</p>
                </hyphenation>
                <correction>
                    <p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
                    <p xml:lang="en">No correction</p>
                    <p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p xml:lang="fr">Aucune normalisation</p>
                    <p xml:lang="en">No normalization</p>
                    <p xml:lang="de">Keine Normalisierung.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" usage="98">Französisch</language>
                <language ident="de" usage="1">Deutsch</language>
                <language ident="la" usage="1">Latein</language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#p2284">Johann Albrecht Euler</persName>
                    <placeName ref="#l0020">Sankt-Petersburg</placeName>
                    <date when-iso="1769-06-23"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#p2285">Jean-Henri Samuel Formey</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2021-03-10" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2014-11-18" who="#emmanuelle.chaze">Edited placeName.</change>
            <change when-iso="2014-11-13" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName 0123 and 0120.</change>
            <change when-iso="2014-11-06" who="#emmanuelle.chaze">Edited persName, orgName, placeName, language.</change>
            <change when-iso="2014-10-21" who="#emmanuelle.chaze">Edited metadata, pb and lb.</change>
            <change when-iso="2014-09-22" who="#emmanuelle.chaze">Edited layout.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription">
                <pb facs="00000169.jpg" n="1"/>
                <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">96</note> A <placeName ref="#l0020">St Petersbourg</placeName> ce <date>23
                    Juin/4 juillet 1769</date>.<opener>Monsieur mon très chèr et très honoré Oncle</opener>, <p>Il y aura venderdi [sic] prochain six
                    semaines que je ne Vous aie écrit, je merite des <lb/>réproches, et je dévrois m’excuser, mais j’ai tant de Choses à Vous écrire,
                    mon très <lb/>honoré Oncle, que je crains que le papier ne me manque. Ma derniere Lettre <lb/>étoit du 15 du mois passé, j’ai reçû
                    depuis trois de Vos lettres, savoir du 13, et 37 <lb/>de Mai et en dernier lieu du 10 de Juin. J’en vais parcourrir les articles
                    et <lb/>réprendre ensuite le fil de mon journal. Je crois que les projets du <rs>C.de R.</rs> ont <lb/>échoüé, j’attendrai donc
                    tout ce que Vous me promettez par le Canal de <persName>Nicolaï</persName>. Si <lb/>je réponds au D. <persName>Fermin</persName>
                    en qualité de Secretaire de l’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName>, je Vous adresserai la <lb/>lettre, ne sachant pas combien
                    de tems il restera encore à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName>. Votre voiage à <placeName ref="#l0091">Potsdam</placeName>
                    <lb/>nous a tous beaucoup interessé, j’aurois souhaité qu’il eut des suites plus réelles que <lb/>les promesses des Cat et
                    [Quinties ?]. Ce sera toujours <persName>Mr. Trappe</persName> qui se chargera des <lb/>cartes géographiques du Cap.
                        <persName>Müller</persName> ; il partira surement. <rs ref="#p0037">Mon père</rs> le chargera aussi <lb/>d’un exemplaire de
                    son <titre>Calcul intégral</titre> pour <persName>Mr. Béguelin</persName>, qui a bien tort de <lb/>supçonner que <rs ref="#p0037"
                        >mon père</rs> l’ait oublié. Vous aurez la bonté, Monsieur et très chèr <lb/>Oncle de lui faire bien de complimens de la part
                    de <rs ref="#p0037">mon père</rs> et de l’assurer <lb/>de ses plus tendres souvenirs/ <persName>Mr. Trappe</persName> vous enverra
                    aussi /trois/2 exemplaires <lb/>du Second tome du <title>Calcul l’intégral</title>, que Vous aurez la bonté de donner à <lb/>Mssrs
                        <persName>de la Grange</persName> et <persName>Segner</persName> de la part de <rs ref="#p0037">mon père</rs>. <persName>Mr
                        Aepinus</persName> n’a que le <lb/>titre de Conseiller d’Etât, et cela n’exige aucune connoîssance de droit.# Il est
                    <lb/>Précepteur du <rs>Grand Duc</rs>, et déchiffreur au Cabinet. <rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> lui doit avoir fait <lb/>présent
                    d’une tabatière d’or pour l’avoir assisté à l’observation. Il dévoit obser<lb break="no"/>ver à l’Observatoire de l’<orgName
                        ref="#g0123">Académie</orgName>, mais comme <rs ref="#p0081">S.M.</rs> démandoit que l’<orgName ref="#g0123"
                        >Academie</orgName>
                    <lb/>lui cédà pour ce jour un Astronome, On fût bien aise de lui donner <persName>Aepinus</persName>
                    <lb/>qu’on craignoit à l’observatoire, à cause de sa bizarrerie. Comme la permission de <lb/>collecter dans les états du <rs>Roi
                        de Prusse</rs> est sujette à tant de difficultés, nous tâche<lb break="no"/>rons de nous tirer d’affaire avec les 10 milles
                    roubles que nous avons, et aux quels <lb/>nos communeautés n’ont encore rien contribuées. <persName>Mr Bouc</persName> ne se doit
                    pas avoir <lb/>corrigé du vice en question ; je lui ai donné et la lettre et le certificat ; d’ailleurs <lb/>je ne le vois que
                    très rarement. Le <persName ref="#p2340">Comte Orlov</persName> est à une de ses terres, où <lb/><rs>son épouse</rs> conte
                    d’accoucher : probablement ne rétournera t’il pas si tôt en <lb/>ville. Je promêt à <persName>Mr. Formey</persName> mille
                    rémercimens, mais je doute que le <rs ref="#p2340">Comte</rs>
                    <lb/>approuve qu’on l’agrée à notre <orgName ref="#g0123">Academie</orgName>. Il l’a réfusé à plusieures personnes <lb/>de grande
                    distinction sous prétexte que le Règlement de l’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName> n’est pas <lb/>encore fait, et dans
                    lequel le nombre des Academiciens externes doit être <lb/>fixé. La grosse lettre adressée à <rs ref="#p2328">ma femme</rs>
                    contenoit une supplique à <rs ref="#p0081">S.<lb break="no"/>M.I.</rs> pour lui demander un don de 1000 roubles ; je crains de
                    faire présenter <lb/>cette supplique dans les conjonctures présentes ; je veux auparevant démander <lb/>conseil au <persName
                        ref="#p2340">Comte Orlov</persName>, et /Vous sentez bien que/je ne manquerai pas de faire ce qu’il me conseillera. <pb
                        facs="00000170.jpg" n="2"/><rs ref="#p0037">Mon père</rs> prend toujours beaucoup de part à tout ce qui régarde l’<orgName
                        ref="#g0120">Academie de Berlin</orgName>, et <lb/>Vous lui ferez un très grand plaisir Monsieur et très honoré Oncle, si vous
                    continuez à <lb/>nous en donner des nouvelles. Je n’ai point d’autre lettre de <persName>Mr. Labaume</persName> que celle où
                    <lb/>il me mande la mort de sa mère ; il m’y promet bien une seconde lettre sur l’étât <lb/>de nos affaires, mais je ne crois pas
                    qu’il m’ait tenû parole ; je ne vois aucune <lb/>raison pourquoi ses lettres se perdroient plutôt que les autres ? Nous avons pris
                    <lb/>la liberté, Monsieur et très honoré Oncle, de Vous marquer nos intentions à cet <lb/>égard, et nous sommes toujours du même
                    sentiment. Nous avons pris bien <lb/>de part à la manière dont Vous venez de celebrer Votre 58me jour de <lb/>naissance. Dieu
                    veuille prolonger Votre vie et affermir Votre Santé qui <lb/>nous est si chère ! Est-ce que <persName>Bitaubé</persName> s’est
                    marié pour la seconde fois et <lb/>avec qui ? il me semble que Vous nous avez écrit, très honoré Oncle, <lb/>que sa femme étoit
                    morte au parc après avoir accouché. Comment se <lb/>porte le bon et chèr Directeur <persName>Marggraf</persName> ? est-il resté
                    dans la maison de <lb/>l’<orgName ref="#g0120">Academie</orgName> ou a-t-il aussi été obligé de déloger ? Si l’occasion se
                    présente, <lb/>je Vous prie, mon très-chèr Oncle de vouloir lui présenter mes civilités <lb/>aussi bien que celles de <rs
                        ref="#p0037">mon père</rs> et de <persName ref="#p2404">Mr. Model</persName> avec lequel je parle <lb/>souvent de lui. Je ne
                    manquerai point à Vous expédier Votre assignation. <lb/>Il y a seulement de difficulté à l’envoier avant le terme échû. Car il
                    <lb/>existe une Ucase, en vertû de laquelle les gages cessent /au/ dès le jour <lb/>de la mort ; il me faut donc ou prouver que
                    Vous étiez encore en vie <lb/>le 1er Juillet, ou faire caution. cela est bien crasseux d’une <orgName ref="#g0123">Acad.
                        Imp.</orgName> je <lb/>l’avouë ; mais il n’y a aucun moien d’y rémedier : <rs ref="#p0037">Mon père</rs> et moi garantissons
                    <lb/>pour l’ordinaire Votre vie, et alors l’affaire se termine à pas lents. Le <lb/><persName>Comte de Tottlebern</persName> est
                    venû nous voir, je n’étois pas au logis, depuis j’ai tâché <lb/>de le trouver chèz lui mais en vain. Ce n’est pas nous qui ont été
                    <lb/>intéressé dans la lotterie, mais quelques personnes nous avoient prié <lb/>de leur /en/ procurer des billets. Ils ont donc
                    gagné 90 gros avec 14 Rs 8 gl <lb/>et je Vous dois encore 10 Rs 14 gl. Supposé que Vous aiez emploié l’argent <lb/>reçû pour le
                    certificat mortuaire et du <persName>comte de Redern</persName>, à me faire <lb/>acheter des Manchettes. Tout cela se réflera à
                    son tems. il me tarde <lb/>d’apprendre si <persName>Mr. de Labaume</persName> Vous a rémis nos affaires, et alors il sera
                    <lb/>aisé de compter et de decompter. Je viens à mon journal. Le 15 Mai <lb/>nos deux Cousines <persName>Xsell</persName> nous
                    quitterent pour rétourner chez leur père qui de<lb break="no"/>meure à <placeName ref="#l0506">Cronstadt</placeName>. J’eus la
                    visite d’un suisse nommé <persName>Frischknecht</persName> ci-dévant <lb/>capitaine au service de <placeName ref="#l0092"
                        >Prusse</placeName> dans un Bataillon franc ; il cherche d’entrer <lb/>en service ici. Dépuis il a été engagé dans un nouveau
                    Corps franc, <lb/>qu’on vient de léver, comme Lieutenant. Il y a ici un grand nombre <lb/>des officiers prussiens qui ont eu leur
                    congé ; tous après avoir depensé <lb/>le peu qu’ils avoient et contracté encore de déttes, viennent d’avoir <lb/>enfin le même
                    sort, c’est-à-dire, on les a emploié d’un rang plus bas : <lb/>outre cela il faut qu’ils s’équipent eux-mêmes et qu’ils fassent le
                    voiage à <pb facs="00000171.jpg" n="3"/>
                    <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">97</note> à leurs dépens ; je ne sais comment ils se tireront
                    d’affaires. D’ailleurs ils sont <lb/>tous mis dans les corps-francs, et seront par conséquent congediés dès que la <lb/>paix sera
                    conclue. Je me promenai ensuite à la bourse et de là l’observatoire <lb/>pour prendre avec le Père <persName>Mayer</persName> les
                    arrangémens nécessaires pour l’observation <lb/>du passage de Venus. Je soupai enfin chèz <persName ref="#p2404">Mr.
                        Model</persName>, qui m’étoit venu voir le matin. <lb/>Le 16 j'eus la visite du Pasteur <persName>Laxmann</persName>, qui fait
                    imprimer ici les <title>Sibirische <lb/>Nebenstunden</title>, un ouvrage qui sortira par cahiers. le 17 à l’église et chez le
                        <lb/><persName>Comte de Münnich</persName> fils du <rs>Feld Maréchal</rs> : le Prof. <persName>Fischer</persName> me vint
                    voir, et <lb/>je me promenai avec <rs ref="#p2328">ma femme</rs> et mes enfans en voiture. Le 18 le Pasteur
                        <lb/><persName>Laxmann</persName> soupa chez moi et <rs>ma feme</rs> soupa chez <persName ref="#p2404">Mr. Model</persName>.
                    Nous avons <lb/>cet printems-ci mangé frequemment des huitres, dont les vaisseaux apportoient <lb/>copieusement ; ils étoient bien
                    conservés et la centaine ne coutoit qu’un <lb/>ou deux roubles. Le 21 j’eus à diner toute ma famille avec le Capitaine
                        <persName>Frisch <lb/>Knecht</persName>, à qui j’offris ma table et qui dépuis en profita bien régulierement. Il est
                    <lb/>pauvre et très mal à son aise. C’étoit ce jour là la fête de noces de <rs>mon frère</rs>
                    <lb/>le Docteur. Vers le soir le Prof. <persName>Müller</persName> me vint rendre visite. Le 22 <rs ref="#p2328">ma
                        <lb/>femme</rs> et moi fimes au boutiques et nous rendimes ensuite visite à <rs>notre Pasteur</rs>
                    <lb/>et à <persName>Mad. Poggenpohl</persName> ; je soupai /enfin/ chez <persName ref="#p2404">Mr. Model</persName>. Le 23
                        <persName>Mr. Trappe</persName> dina chez <lb/>nous et le Prof. <persName>Muller</persName> me vint voir. Vers 8 heures du
                    soir je me rendis à <lb/>l’observatoire : nous eumes le tems le plus beau et je fis l’observation du passage et <lb/>de
                    l’ecclipse, comme Vous le verrez par l’écrit ci-joint : je réstai à l’observatoire <lb/>jusqu’au lendemain midi ; je dormis
                    l’après dinée, et <rs ref="#p2328">ma femme</rs> alla souper chez <lb/><persName ref="#p2404">Mr. Model</persName> : le 25 je
                    remis, accompagn de deux Diacres de notre église, les clés <lb/>de l’église hollandoise à/u/ l’envoié de <placeName ref="#l0023"
                        >Hollande</placeName>. Ensuite je fis plusieures visites. <lb/>Le 26, j’eus la Visite du Prof. <persName>Fischer</persName> et
                    nous soupâmes tous chez <rs>mon frère</rs>. Le <lb/>27 j’eus la visite d’un Lieutenant <persName>Ludewig</persName> et nous
                    soupâmes tous chez <rs ref="#p0037">mon <lb/>Père</rs>. Le 28, ma sœur <persName ref="#p2454">Delen</persName>, <rs ref="#p2453"
                        >son mari</rs>, ses deux enfans, la Cousine <persName>Vermeulen</persName>
                    <lb/>et leurs Domestiques partirent : Ma sœur <persName>Catherine</persName>, la Tante <persName>Xsell</persName>, la Cousine
                        <lb/><persName>Kaÿser</persName> et <persName>Mll. Le Franc</persName> l’accompagnèrent jusqu’à <placeName ref="#l0506"
                        >Cronstadt</placeName>. Nous réçûmes <lb/>depuis la nouvelle que la <persName ref="#p2454">Delen</persName> a été obligé de
                    rester encore quinze jours <lb/>à <placeName ref="#l0506">Cronstadt</placeName>, Le Vaisseau sur lequel elle dévoit s’embarquer
                    n’aiant pas pû <lb/>obténir toute sa charge. Ce même jour après le départ nous autres qui étoient <lb/>resté, nous allames à
                    l’observatoire pour voir lancer un grand vaisseau de <lb/>guerre de 80 canons, nouvellement construit ; ce qui se fit avec de
                    grandes <lb/>cérémonies, comme Vous l’aurez vû par les Gazettes. Nous eumes de plaisir <lb/>de régarder <rs ref="#p0081"
                        >S.M.I.</rs> parquelques escellens Telescopes, sans être apperçû. <lb/><rs ref="#p0037">Mon père</rs> et <rs ref="#p2329">ma
                        mère</rs> dinerent chez nous et nous soupames ensuite chez eux, <lb/>en compagnie de Mssieurs les Astronomes et du Prof.
                        <persName>Fischer</persName>, j’y soupai <lb/>encore les deux autres jours, et nous y dinâmes le 30, au quel jour revinrent
                    encore <lb/>de <placeName ref="#l0506">Cronstadt</placeName> ceux qui y avoient accompagné <rs>ma sœur</rs>. Le 31 à l’église ;
                    <lb/>et ensuite la Visite d’un Italien nommé <persName>Pessouti</persName> et engagé au Corps de <lb/>Cadets comme Professeur en
                    Mathematiques. Un très habil homme. Ensuite <lb/>au <orgName>Consistoire</orgName> et enfin chèz <rs>mon frère</rs>, où il y eut
                    grande Compagnie. <pb facs="00000172.jpg" n="4"/> Le 1er Juin je pris medicine, l’inspecteur <persName>Backmeister</persName> me
                    vint voir. Le 2 nous ré<lb break="no"/>primes nous anciennes chambres, en sorte que nous occupons maintenant tout le <lb/>bas de
                    la maison. <rs ref="#p0037">Mon père</rs> qui avoit pris la fievre se rétablit ; et <rs>mon frère</rs>
                    <lb/>tomba malade ; il eut la fievre avec des accès d’hypochondrie, ce-ci dura une <lb/>huitaine de jours après quoi il se
                    rétablit peu à peu. J’eus ce jour là quelques <lb/>visites. le 3 <rs ref="#p2328">ma femme</rs> alloit aux boutiques. le 4 au
                        <orgName>consistoire</orgName> et ensuite <lb/>avec <rs ref="#p2328">ma femme</rs> et mes enfans chez <persName ref="#p2404"
                        >Mr. Model</persName> où nous soupames. Le 5 je fis <lb/>plusieures visites le matin et je ne trouvai personne. Après diner au
                        <orgName>Consistoire</orgName>
                    <lb/>avec <rs ref="#p0037">mon père</rs> qui graces à Dieu, s’étoit entierement remise [sic]. le 6 Le <persName>Comte <lb/>de
                        Totleben</persName> nous envoia dire qu’il viendroit nous voir au premier jour. <lb/>Vers 5 heures après diner nous partimes,
                        <rs ref="#p2328">ma femme</rs>, et moi, et <persName>Hans</persName>, avec <lb/>une <persName>Demoiselle de Ludewig</persName>
                    pour la fabrique de Cables ;c/’/e fût un <lb/>parti de plaisir que <persName>Mr. Trappe</persName> avoit concerté ; cette fabrique
                    est éloigné <lb/>d’environ 15 Werts de notre maison ; il y avoit une Compagnie choisie <lb/>et très bien assortie, tous des gens
                    lettrés, et d’une agréable conversation. <lb/>Nous nous y divertimes très bien et y réstames jusqu’au lendemain au <lb/>soir. nous
                    occupions deux maisons, où nous étions parfaitement bien logé, <lb/>et les hotesses soeurs du fabriquant qui n’étoit pas chez lui,
                    nous récûmes <lb/>très bien et nous fimes bonne chère. Enfin rien ne nous manquoit. <lb/><persName>Mr. Ebert</persName> Auteur des
                        <title>Fidibus</title> et le Prof. <persName>Müller</persName> d’<placeName ref="#l0269">Erlangen</placeName> en étoient
                    <lb/>aussi. Le lendemain nous nous promenames en Chalouppes à <placeName>Caminios</placeName>
                    <lb/>et nous fimes le tour de l’isle nomme <placeName>Camini Ostrov</placeName>. Les contrées y <lb/>sont très riantes. Mais en
                    attendant le <persName>Comte Tottleben</persName> vint voir <rs ref="#p0037">mon <lb/>père</rs>, chez lequel il doit avoit résté
                    plus d’une heure. Le 8 second jour <lb/>de pentécoté nous allâmes à l’église. <persName>Mll. Winterfelt</persName> nous vint voir,
                    <lb/>et j’allais avec mon <rs>Hans</rs> à pied chez <persName ref="#p2404">Mr. Model</persName> où nous soupâmes, il <lb/>nous fit
                    raméner en Caleche. Le 9 me vint voir le père <persName>Mayer</persName>. Le 10 au <lb/><orgName>Consistoire</orgName> : nous
                    eumes ensuite la visite de <persName>Mad. Poggenpohl</persName>. <rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> partit <lb/>pour
                        <placeName>Péterhoff</placeName> avec toute la Cour ; le <rs>Grand Duc</rs> la suivit. le 11 je voulûs <lb/>rendre la visite
                    au <persName>Comte Tottleben</persName> mais je ne le trouvai pas, je fis donc d’autres <lb/>visites chez le Professeur
                        <persName>Müller</persName>, General <persName>Pohlmann</persName>, <persName>Comte Gollovin</persName> etc <lb/><rs
                        ref="#p2328">Ma femme</rs> fit des visites l’après diner et j’eus celle du Prof. <persName>Fischer</persName>. le 13 <lb/>à la
                    priere de préparation et la visite du Père <persName>mayer</persName>. <rs>Mon frère</rs> sortit <lb/>pour la premiere fois après
                    sa maladie. Le 14 nous communiames avec les <lb/>françois ; après diner à l’action de Graces et vers le soir avec tous nos
                    <lb/>enfans au jardin du Corps des Cadets, où il y a tous les jours de Dimanche <lb/>et de fête de grande Compagnie, et un Concert
                    assés mal executé. <lb/>Le 15 j’eus la Visite de <persName>Mr. Bachmann</persName> ; il fit le misterieux et je me gardai
                    <lb/>bien à lui parler de ses malheurs. Le 16 nous eumes la visite d’un <persName>Mr. <lb/>Öxlein</persName>, suisse, à qui
                        <rs>mon beau père</rs> avoit donné de lettres et un petit <lb/><title>Calandrier Géographique</title> : il est engagé ici chez
                    un <persName>Prince de Wesemsky</persName>
                    <lb/>dont il avoit élévé le fils, il y a quelques ans. Nous eumes la visite <lb/>de <persName>Mad. Fischer</persName>. Le 17 dina
                    chez moi le Pasteur <persName>Laxmann</persName>, et <rs ref="#p2328">ma <lb/>femme <pb facs="00000173.jpg" n="5"/>
                        <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">98</note> femme</rs> soupà chez <persName ref="#p2404">Mr.
                        Model</persName>. Le 19 j’envoiai à <placeName ref="#l0044">Paris</placeName> la piece sur la <title>Théorie <lb/>de la
                        Lune</title> pour répondre à la question que l’<orgName>Académie</orgName> de <placeName ref="#l0044">Paris</placeName> à
                    proposé <lb/>pour l’année 1770. Je l’ai adressée au Secretaire perpetuel <persName>Mr. Grand-Jean <lb/>de Fouchi</persName> et
                    mise sous une Enveloppe à <persName>S.E. Mr. le Comte de St. Florentin</persName>
                    <lb/>à <placeName ref="#l0131">Versailles</placeName> : j’ai pris la liberté d’écrire à <persName>Mr. Fouchi</persName> qu’il
                    envoie le <lb/>récipisse à Vous, Monsieur et très honoré Oncle, et je Vous prie de vouloir <lb/>bien me faire la grace de
                    m’avertir lorsque Vous aurez reçu ce récipisse <lb/>que Vous aurez la bonté de garder chez Vous jusqu’à la décision : en <lb/>cas
                    que l’écrit ait le bonheur de remporter le prix, Vous pourrier toucher <lb/>le toucher chez <orgName>Splittgerber et
                        Daum</orgName> et me le rémettre ensuite par <lb/>lettre de change. Oserai-je Vous prier encore, mon très chèr Once <lb/>de
                    vouloir bien écrire à <persName>Mr. de Fouchi</persName> et l’avertir pour plus de surété, <lb/>qu’il y a chez le Président un tel
                    écrit qui porte pour dévise <lb/>errantemque canit lunam, en cas que ce ministre en rétarde l’envoi. <lb/>Vous m’obligerez
                    infiniment : le billet cacheté contient le nom de <rs ref="#p0037">mon <lb/>père</rs> comme l’inventeur et le mien comme
                    executeur. Vous aurez la <lb/>bonté de mêttre les port de ces lettres à mon compte. Le 21 l’autre <lb/>moitié de ma famille
                    communioit avec les allemands : je passai la <lb/>matinée chèz <rs ref="#p0037">mon père</rs> et j’eus ensuite la Visite du Prof.
                        <persName>Muller</persName> qui <lb/>va rétourner à <placeName ref="#l0269">Erlangen </placeName>: Vers 5 heures nous nous
                    proménames avec <lb/>tous nos enfans en voitûre, et vers 6 heures j’allois avec <persName>Hans</persName> prendre <lb/>Messieurs
                        <persName>Mayer</persName> et <persName>Stahl</persName>, avec qui nous avons soupé chez <persName ref="#p2404"
                        >Mr.Modell</persName>. <lb/>Hier nous eumes la visite de <rs>notre Pasteur</rs> avec son épouse. Aujourd’hui <lb/>j’expedie
                    mes lettres. Adieu Monsieur et très honoré Oncle, continuez <lb/>nous Votre bienveuïllance et soyez assuré que nous ne cesserons
                    de Vous en <lb/>marquer toujours notre réconnoïssance : Distribuez, s’il Vous plait, nos <lb/>respects, dévoirs et amitiés à
                        <rs>Madame Votre épouse</rs> et à tous ceux <lb/>qui Vous appartiennent. </p>je suis avec un profond respect <lb/>Monsieur mon
                très chèr et très honoré Oncle <lb/>Votre très humble et très obeïssant <lb/>Serviteur et Neveu <signature>J. Albert Euler</signature>
                Mon bût est de câcher autant qu’il m’est possible, que je sois l’auteur de <lb/>l’écrit envoié à <placeName ref="#l0044"
                    >Paris</placeName>. <pb facs="00000174.jpg" n="6"/>
                <note resp="emmanuelle.chaze">page vierge</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
