<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Ludwig Tieck to Friedrich von Raumer (Dresden, 11 November 1836)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre de Ludwig Tieck à Friedrich von Raumer (Dresde, 11 novembre 1836)</title>
				<title xml:lang="de">Brief von Ludwig Tieck an Friedrich von Raumer (Dresden, 11. November 1836)</title>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName>
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Prepared by</resp>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when-iso="2015-02"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">Literary Romanticism</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Manuscripts section</repository>
						<collection>Nachlass Friedrich von Raumer, Tieck, Ludwig</collection>
						<idno type="stabi.berlin">folios 269-270</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1836-11-11"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">2 Blätter</measure>
										<measure xml:lang="en">2 folios</measure>
										<measure xml:lang="fr">2 feuilles</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions>  -->
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift durch das Archiv.</p>
									<p xml:lang="en">Foliation in pencil by the archive.</p>
									<p xml:lang="fr">Numérotation des pages par les archives, crayon de papier.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well-preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0133" xml:id="Ludwig_Tieck">
								<p xml:lang="de">Hand des Absenders Ludwig Tieck. Brieftext in schwarzer Tinte, vorwiegend in Kurrentschrift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of sender Ludwig Tieck. Text of letter in black ink, mainly German script.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Ludwig Tieck. Corps de la lettre, encre noire, écriture majoritairement
									gothique.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil_one">
								<p xml:lang="de">Hand eines Archivars, Foliierung in Bleistift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of an archivist in charge of foliation, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Main d'un archiviste qui a numéroté les pages, crayon de papier.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="addressee" scribeRef="#p0187" xml:id="pencil_two">
								<p xml:lang="de">Wahrscheinlich Hand Friedrich von Raumers, in Bleistift. Streichung von Teilen des Brieftextes,
									vermutlich bei Durchsicht der Briefe für eine etwaige Veröffentlichung.</p>
								<p xml:lang="en">Verly likely hand of Friedrich von Raumer, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Probablement la main de Friedrich von Raumer, crayon de papier.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <sealDesc>
                            <p></p>
                            </sealDesc>   
                        <accMat>
                            <p xml:lang="de"></p>
                            <p xml:lang="en"></p>
                            <p xml:lang="fr"></p>
                        </accMat>-->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> am <origDate when-iso="1836-11-11">11.
									November 1836</origDate> verfasst.</p>
							<p xml:lang="en">The letter was composed in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> on <origDate when-iso="1836-11-11"
									>11 November 1836</origDate>.</p>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été composée à <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> le <origDate when-iso="1836-11-11"
									>11 novembre 1836</origDate>.</p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                            <p xml:lang="de">...</p>
                            <p xml:lang="en">...</p>
                            <p xml:lang="fr">...</p>
                        </acquisition> -->
					</history>
					<!-- <additional>
                         <listBibl>
                            <bibl>
                                <bibl xml:lang="de">Bisher keine Veröffentlichung gefunden (Lebenserinnerungen, Lit.Nachl., Internet)</bibl>
                                <bibl xml:lang="en"></bibl>
                                <bibl xml:lang="fr"> </bibl>
                            </bibl>
                            <bibl>
                                <bibl xml:lang="de"></bibl>
                                <bibl xml:lang="en"></bibl>
                            </bibl> 
                        </listBibl>
                        </additional> -->
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p xml:lang="de"> "D": In Tiecks Handschrift ist es nicht möglich, zuverlässig zwischen Groß- und Kleinschreibung des Buchstabens
						„d“ zu unterscheiden. In der Transkription wird deshalb der grammatikalischen Logik des Manuskripts folgend das große „D“ an
						Satzanfängen, bei Substantiven sowie bei Pronomen verwendet. Trifft keiner dieser Fälle zu, wird das „d“ in Kleinschreibung
						wiedergegeben. Abkürzungen/Ligaturen: Abkürzungen werden (in der diplomatischen Umschrift) nur dann als solche wiedergegeben,
						wenn sie auch klar als bewusste Abkürzungen erkennbar sind, also zum Beispiel „Mscpt.“ für „Manuscript“, aber auch „u“ für
						„und“, sofern es sich deutlich erkennbar um eine Abkürzung mit klar voneinander zu unterscheidenden Buchstaben handelt. In
						allen Fällen dagegen, wo nur der Schreibfluss einige Buchstaben oder Buchstabenteile verschluckt, in allen Zweifelsfällen (ob
						es sich um eine Abkürzung handelt oder nicht) und bei Ligaturen wird das jeweilige Wort in der Transkription
						ausgeschrieben.</p>
					<p xml:lang="en"> "D": In Tieck's handwriting the letters "D" and "d" look identical most of the times. The transcription
						therefore follows the grammatical logic of the manuscript: "D" is used at the beginning of sentences, nouns and pronouns; "d"
						is used in any other case. Abbreviations: The diplomatic transcription only renders abbreviations that are clearly
						recognizable. For example: "Mscpt." for "Manuskript" or "u" for "und". Words are written out in any case where the absence of
						particular letters is due to the flow of writing, in cases where it is unclear if it's an abbreviation or not and in the case
						of a ligature. </p>
					<p xml:lang="fr"> "D": Dans l'écriture de Tieck, les lettres "D" et "d" sont identiques la plupart du temps. La transcription
						suit  donc la logique grammaticale du manuscrit : "D" est utilisé en début de phrase, noms et pronoms; "d" est utilisé dans
						tous les  autres cas. Abbréviations: la transcription diplomatique rend seulement les abbréviations qui sont clairement
						reconnaissables.  Par exemple : "Mscpt." pour "Manuskript" ou "u" pour "und". Les mots sont écrits en entier dans tous les cas
						où l'absence de  lettres particulières est due au flux d'écriture, dans les cas où il n'est pas clair si on est en présence
						d'une abbréviation  ou non et dans les cas d'une ligature à la fin d'un mot. </p>
				</normalization>
				<hyphenation eol="hard" rend="dh">
					<p xml:lang="de">Worttrennungen an Zeilenumbrüchen werden in der Regel durch einen doppelten Bindestrich angezeigt.</p>
					<p xml:lang="en">Hyphenations at line breaks are generally presented as double hyphen.</p>
					<p xml:lang="fr">Les coupures de mots sont représentées le plus souvent par un trait double.</p>
				</hyphenation>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
				</correction>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100">Deutsch</language>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/34463780/">Ludwig Tieck</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2935022">Dresden</placeName>
					<date when-iso="1836-11-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/64809232/">Friedrich von Raumer</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Brief01FinckensteinanRaumer.xml" type="prev"/>
					<ref target="Brief30TieckanRaumer.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2022-01-03" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-26" who="#floriane.chiffoleau">Translated the notes in English and French</change>
			<change when-iso="2021-06-16" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-02" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2017-05-19" who="#johanna.preusse">Modified comment regarding Tieck's book collection. Added comment regarding the book
				by Collier.</change>
			<change when-iso="2017-05-18" who="#johanna.preusse">Added comment regarding Raumer's position in the Prussian censor board.</change>
			<change when-iso="2017-04-25" who="#johanna.preusse">Upload of letter.</change>
			<change when-iso="2017-03-14" who="#johanna.preusse">Added links to index of persons and index of works.</change>
			<change when-iso="2017-03-08" who="#johanna.preusse">Finished encoding of body.</change>
			<change when-iso="2016-12-07" who="#johanna.preusse">Encoded metadata (header).</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.31aaqsg9/cce5a6a41810573e977722248b0eece23516b895" n="1"/>
				<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">269</note>
				<opener>
					<salute rend="align(center)">Geliebter Freund,</salute>
				</opener>
				<p>Es ist so Vieles vorgefallen, seit dem wir uns nicht <lb/> gesehn haben, daß ich nicht weiß, wo ich anheben soll. Dem <lb/> Him̄el
					sei Dank, daß Sie wieder hergestellt sind, daß alle Ge<lb break="no"/>fahr und alle Schmerzen und Leiden vorüber sind. Ich war Tag
					<lb/> und Nacht Ihretwegen in Angst, denn gerade dergleichen, was <lb/> oft im Anfange unbedeutend scheint, wird, irgend
						vernach<lb break="no"/>lässiget, tödlich. Was Sie indessen Alles in England <lb/> erlebt haben, ist merkwürdig, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> ich freue mich, wenn Sie <lb/> mir vorlesen und erzählen werden. Werden Sie wieder über <lb/> Ihren Aufenthalt dort und
					Ihre Erfahrungen etwas drucken <lb/> lassen?<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Raumer war bereits 1835 zu
							Forschungszwecken nach England gereist, woraus die Reisebeschreibung <title ref="#w05509" type="bi">England im Jahre
								1835</title> entstanden war. 1836 hatte er, nach einem Besuch bei den Tiecks im April, den Sommer wieder in England
							verbracht, wie aus einem <ref target="Brief21DorotheaTieckanUechtritz.xml">Brief Dorothea Tiecks vom 7. April</ref> (S. 4)
							hervorgeht.</p>
						<p xml:lang="fr">Raumer avait déjà voyagé en Angleterre à des fins de recherche en 1835, d'où la description de voyage <title
								ref="#w05509" type="bi"> Angleterre en 1835 </title>. En 1836, après une visite chez les Tieck en avril, il avait de
							nouveau passé l'été en Angleterre, selon une <ref target="Brief21DorotheaTieckanUechtritz.xml">lettre de Dorothea Tiecks
								datée du 7 avril </ref> (p. 4).</p>
						<p xml:lang="en">Raumer had already traveled to England for research purposes in 1835, from which the travel description
								<title ref="#w05509" type="bi"> England in 1835 </title> arose. In 1836, after a visit to the Tiecks in April, he had
							spent the summer in England again, according to a <ref target="Brief21DorotheaTieckanUechtritz.xml">letter from Dorothea
								Tiecks dated April 7th </ref> (p. 4).</p></note> Ueber jene Berliner Clique läßt sich gar nichts <lb/> mehr sagen,
					denn diese Menschen sind allzu verächtlich: sie <lb/> wissen auch selbst um ihre Lügen, Verdrehungen und Verleum<lb break="no"
					/>dungen recht gut. Dies mal glaube ich, ist es nicht <hi rend="latin"><persName ref="#p0049" type="bi"><choice>
								<abbr>Fried.</abbr>
								<expan>Friedrich</expan>
							</choice> II</persName></hi>, über <lb/> den sie die Beleidigten spielen, sondern wohl wegen der <lb/> Russischen
						<persName ref="#p0039" type="bi">Elisabeth</persName>, was sie aber nicht sagen wollen, weil <lb/> sie sich schämen. Dies
					ganze Wesen ist jezt so heillos <lb/> und albern, daß die Armseligkeit gewiß bald enden muß. <lb/> Die Censur wird ihre Rolle auf
					diese Art nicht fortspielen <lb/> können. Und wenn Sie sich nicht gekränkt fühlen, so hat <lb/> die Abgeschmacktheit auch nichts
					zu bedeuten.<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Raumer, der selbst Mitglied des preußischen Oberzensurkollegiums
							gewesen war, hatte dieses Amt <date when-iso="1831">1831</date> gekündigt. Auf welche spezifischen Konflikte mit der
							Zensur Tieck hier referiert, ist bisher nicht bekannt.</p>
						<p xml:lang="fr">Raumer, qui était lui-même membre de la haute commission de censure prussienne, avait démissionné de ce poste
							en <date when-iso="1831"> 1831 </date>. On ne sait pas encore à quels conflits spécifiques avec la censure Tieck fait
							référence ici.</p>
						<p xml:lang="en">Raumer, who himself was a member of the Prussian senior censorship board, had resigned from this office in
								<date when-iso="1831"> 1831 </date>. It is not yet known which specific conflicts with the censorship Tieck is
							referring to here.</p></note>
				</p>
				<p>
					<hi rend="latin">Brockhaus</hi><note resp="'johanna.preusse"><p xml:lang="de">Gemeint ist entweder <persName ref="#p3470"
								type="bi">Heinrich</persName> oder <persName ref="#p0188" type="bi">Friedrich Arnold Brockhaus</persName> (der
							Jüngere).</p>
						<p xml:lang="fr">Cela signifie soit <persName ref="#p3470" type="bi"> Heinrich </persName> soit <persName ref="#p0188"
								type="bi"> Friedrich Arnold Brockhaus </persName> (le plus jeune).</p>
						<p xml:lang="en">This means either <persName ref="#p3470" type="bi"> Heinrich </persName> or <persName ref="#p0188" type="bi">
								Friedrich Arnold Brockhaus </persName> (the younger one).</p></note> hat mir die <rs ref="#w05738" type="bi_title"
						>Marie</rs> und den <rs ref="#w05739" type="bi_title">Friedrich</rs> noch <lb/> nicht gesendet.<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Durch den Kontext ist es sehr wahrscheinlich, dass Tieck hier auf die 1836 bei Brockhaus erschienenen ersten
							zwei Teile von Raumers „Beiträgen zur neueren Geschichte aus dem britischen Museum und Reichsarchive“ anspielt. „Marie“
							bezieht sich demnach auf Maria Stuart als Thema von <rs ref="#w05738" type="bi_title">Teil 1</rs>, und „Friedrich“ auf
							Friedrich II. als Thema von <rs ref="#w05739" type="bi_title">Teil 2</rs> der Reihe. Raumers 1828 entstandene Erzählung
								<title ref="#w05740" type="bi">Marie</title> kommt dagegen hier nicht in Frage, da sie erst 1869 in Raumers
							"Litterarischem Nachlaß" publiziert wurde.</p>
						<p xml:lang="en">Due to the context, it is very likely that Tieck is alluding to the first two parts of Raumer's
							“Contributions to Modern History from the British Museum and Imperial Archives” published by Brockhaus in 1836. “Marie”
							therefore refers to Maria Stuart as the subject of <rs ref="#w05738" type="bi_title">Part 1</rs>, and “Friedrich” to
							Frederick II as the subject of <rs ref="#w05739" type="bi_title">Part 2</rs> of the series. Raumer's story <title
								ref="#w05740" type="bi">Marie</title>, written in 1828, is out of the question here, as it was only published in 1869
							in Raumer's "Litterarisches Nachlaß".</p>
						<p xml:lang="fr">En raison du contexte, il est très probable que Tieck fasse allusion aux deux premières parties des
							« Contributions à l'histoire moderne du British Museum et des archives impériales » de Raumer publiées par Brockhaus en
							1836. « Marie » fait donc référence à Maria Stuart comme sujet de la <rs ref="#w05738" type="bi_title">partie 1</rs> et «
							Friedrich » à Frédéric II comme sujet de la <rs ref="#w05739" type="bi_title">partie 2</rs> de la série. L'histoire de
							Raumer, <title ref="#w05740" type="bi">Marie</title>, écrite en 1828, est hors de question ici, car elle n'a été publiée
							qu'en 1869 dans le "Litterarisches Nachlaß" de Raumer.</p>
					</note> Sie schreiben als etwas Gewisses, daß Sie Ostern <lb/> hier sein werden, und ich rechne nun auch schon fest darauf und
					<lb/> sehe dieser Zeit mit Sehnsucht entgegen, welche Sie und den war<lb break="no"/>men Frühling herbeiführen wird; ich habe
					diesmal von dem <lb/> Winter eine grosse Furcht: viel mehr als sonst. </p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.31aaqsg9/68731ec831e478408876cf12e59e414235fe9810" n="2"/>
				<p> (So eben erhalte ich Ihren neuesten <supplied reason="stain">l</supplied>angen Brief über <lb/>
					<hi rend="latin"><persName ref="#p3668" type="bi">Byron</persName></hi><note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Gemeint ist
							der Brief von Raumer an Tieck vom 3., 4. und 5. November 1836. Raumer hat ihn später publiziert, vgl. <title ref="#w00222"
								type="bi">Lebenserinnerungen und Briefwechsel</title>, Bd. II, S. 367–377</p>
						<p xml:lang="fr">Il s'agit de la lettre de Raumer à Tieck des 3, 4 et 5 novembre 1836. Raumer l'a publiée plus tard, voir
								<title ref="#w00222" type="bi"> Memoirs and Correspondence </title>, Tome II, p 367- 377</p>
						<p xml:lang="en">This is the letter from Raumer to Tieck of November 3rd, 4th and 5th, 1836. Raumer published it later, see
								<title ref="#w00222" type="bi"> Memoirs and Correspondence </title>, Vol. II, p 367-377</p></note>, ich versage mir
					aber die Freude, ihn jezt schon zu lesen, <lb/>
					<choice>
						<unclear>nur</unclear>
						<unclear>um</unclear>
					</choice> diesen Brief, bei dem ich schon oft gestört bin, nur fertig zu <lb/> machen.) Ich wollte also etwas mit Ihnen zanken,
					daß Sie mich doch <lb/> gewissermassen in <hi rend="latin"><placeName ref="#l0042" type="bi">London</placeName></hi> vergessen
					haben: Sie haben mir das <lb/>
					<rs ref="#w05742" type="bi_title">2<hi rend="superscript">te</hi> Büchelchen</rs> von <hi rend="latin underline"><persName
							ref="#p3674" type="bi">Collier</persName></hi> über <hi rend="latin"><persName ref="#p0206" type="bi"><choice>
								<abbr>Shaksp.</abbr>
								<expan>Shakspeare</expan>
							</choice></persName></hi> und die Bühne nicht mit<lb break="no"/>gebracht. Aus den Auszügen kann ich nicht klug werden.
					Können <lb/> Sie mir das Büchelchen, welches mir sehr wichtig ist, nicht verschaffen?<note resp="#johanna.preusse"><p
							xml:lang="de">Tieck gelang es offenbar noch, das "Büchelchen" (Colliers "History of English Dramatic Poetry") zu
							ergattern, denn es taucht 1849, als Tiecks Bibliothek versteigert wurde, im Auktionskatalog von Asher auf, vgl. <title
								ref="#w03592" type="bi">Bibliotheca Tieckiana</title> (Position 6997).</p>
						<p xml:lang="fr">Tieck a apparemment réussi à mettre la main sur le "Büchelchen" (Collier's "History of English Dramatic
							Poetry"), car il est apparu dans le catalogue de vente aux enchères d'Asher en 1849 lorsque la bibliothèque de Tieck a été
							vendue aux enchères, cf. <title ref="#w03592" type="bi"> Bibliotheca Tieckiana </title> (rubrique 6997).</p>
						<p xml:lang="en">Tieck apparently still managed to get hold of the "Büchelchen" (Collier's "History of English Dramatic
							Poetry") because it appeared in Asher's auction catalog in 1849 when Tieck's library was auctioned, cf. <title
								ref="#w03592" type="bi"> Bibliotheca Tieckiana </title> (heading 6997).</p></note>
					<lb/> Mich wundert, daß es Ihnen <hi rend="latin">Murray</hi><note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">In Frage kommen zwei
							Verleger mit dem Namen John Murray, <rs ref="#p3675" type="bi_person">Vater</rs> (1778-1843) und <rs ref="#p3676"
								type="bi_person">Sohn</rs> (1808-1892), die das Verlagshaus John Murray in London in der betreffenden Zeit gemeinsam
							führten.</p>
						<p xml:lang="fr">Deux éditeurs nommés John Murray sont mis en avant <rs ref="#p3675" type="bi_person"> père </rs> (1778-1843)
							et <rs ref="#p3676" type="bi_person">fils </rs> (1808-1892) qui dirigeaient alors conjointement la maison d'édition John
							Murray à Londres.</p>
						<p xml:lang="en">Two publishers named John Murray, <rs ref="#p3675" type="bi_person"> father </rs> (1778-1843) and <rs
								ref="#p3676" type="bi_person"> son </rs> (1808-1892), come into question, who jointly ran the John Murray publishing
							house in London at the time.</p></note> nicht mit gegeben hat, da er mir <lb/>
					<rs ref="#w05741" type="bi_title">das Erste</rs> sogar zweimal hat zukommen lassen. – <stamp>[Stempel:] Staatsbibliothek
						Preußischer Kulturbesitz</stamp>
				</p>
				<p>
					<delSpan hand="#pencil_two" rend="strikethrough" spanTo="#a1"/>
					<persName ref="#p3672" type="bi">Graf <hi rend="latin">York</hi></persName> hat mir endlich, vor wenigen Tagen geschrieben. Wären
					<lb/> Sie doch hier, um mit Ihnen dies Geschäft besprechen zu können, da ich <lb/> in solchen Angelegenheiten so ungeschickt
						bin.<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Tieck plante aus finanzieller Bedrängnis heraus den Verkauf seiner
							Bibliothek an den Grafen Yorck von Wartenburg, wovon auch der sieben Tage zuvor verfasste <ref
								target="Brief01FinckensteinanRaumer.xml">Brief von Henriette von Finckenstein an Raumer</ref> handelt. Zu der
							verwickelten Geschichte des mehrfachen Verkaufs von Tiecks Büchersammlungen vgl. Achim Hölters Beitrag zu Tiecks
							Bibliothek im <rs ref="#w05615" type="bi_title">Tieck-Handbuch</rs>. Zur virtuellen Rekonstruktion der Bestände und ihres
							Verbleibs vgl. das FWF-Projekt <hi rend="latin">Ludwig Tiecks Bibliothek. Anatomie einerromantisch-komparatistischen
								Büchersammlung.</hi> Universität Wien, Abteilung für Vergleichende Literaturwissenschaft, Projektleitung: Univ.-Prof.
							Dr. Achim Hölter, M.A.</p>
						<p xml:lang="fr">En raison de difficultés financières, Tieck prévoyait de vendre sa bibliothèque au comte Yorck von
							Wartenburg, comme mentionné dans la <ref target="Brief01FinckensteinanRaumer.xml"> Lettre d'Henriette von Finckenstein à
								Raumer </ref>, écrite sept jours plus tôt. Sur l'histoire compliquée des ventes multiples des collections de livres de
							Tieck, voir la contribution d'Achim Hölter à la bibliothèque de Tieck dans le <rs ref="#w05615" type="bi_title"> manuel de
								Tieck </rs>. Pour une reconstitution virtuelle des fonds et de leur localisation, voir le projet FWF <hi rend="latin">
								Ludwig Tiecks Bibliothek. Anatomie d'une collection de livres comparés romantiques. </hi> Université de Vienne,
							Département de littérature comparée, Gestion de projet : Univ.-Prof. Dr. Achim Hölter, M.A.</p>
						<p xml:lang="en">Due to financial distress, Tieck planned to sell his library to Count Yorck von Wartenburg, as said in the
								<ref target="Brief01FinckensteinanRaumer.xml"> Letter from Henriette von Finckenstein to Raumer </ref> written seven
							days earlier. On the complicated history of the multiple sales of Tieck's book collections, see Achim Hölter's
							contribution to Tieck's library in the <rs ref="#w05615" type="bi_title"> Tieck-Handbuch </rs>. For a virtual
							reconstruction of the holdings and their whereabouts, see the FWF project <hi rend="latin"> Ludwig Tiecks Bibliothek.
								Anatomy of a romantic-comparative book collection. </hi> University of Vienna, Department of Comparative Literature,
							Project Management: Univ.-Prof. Dr. Achim Hölter, M.A.</p></note> Ich schreibe Ihnen <lb/> die Hauptstelle ab, damit ich
					nicht falsch berichte: </p>
				<p>„ich zahle an Ihre <choice>
						<abbr>Fräul.</abbr>
						<expan>Fräulein</expan>
					</choice>
					<rs ref="#p0217 #p0218" type="bi_person">Töchter</rs>, sobald mir die <choice>
						<abbr>Biblioth.</abbr>
						<expan>Bibliothek</expan>
					</choice> 10,000 <lb/> Bände enthaltend, übergeben ist, die Interessen eines Kapitals <lb/> von 6000 <choice>
						<abbr>Thal. Preuß. Curr.</abbr>
						<expan>Thaler Preußisch Current</expan>
					</choice> nach dem Münzfuß von <date when-iso="1764">1764</date>, <hi rend="latin">a</hi> 5 <lb/>
					<hi rend="latin">pro cent</hi>, jedoch verpflichte ich mich auch, einer jeden Ihrer <rs ref="#p0217 #p0218" type="bi_person"
						>Töchter</rs> nach <lb/> 6 monatlicher Kündigung ein Kapital von 1000 Thalern zu zahlen, <lb/> die übrigen 4000 können jedoch
					nicht gekündigt werden, sondern ich <lb/> bin nur gehalten, die Zinsen in halbjährigen Terminen zu zahlen.“ – </p>
				<p>Von dieser lezten Bestim̄ung war damals, als Sie mir den <lb/> Vorschlag eröffneten, nicht die Rede. Sie sehn also, statt der 4000 <choice>
						<abbr>Th.</abbr>
						<expan>Thaler</expan>
					</choice>
					<lb/> wird diese Sache in eine Leibrente von 200 <choice>
						<abbr>Th.</abbr>
						<expan>Thalern</expan>
					</choice> für meine <lb/>
					<rs ref="#p0217 #p0218" type="bi_person">Töchter</rs> verwandelt. Wie aber, wenn eine stirbt? Wie, wenn sie <lb/> sich noch
					verheiratheten, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Erben hätten? Wenn ein Fall käme, <lb/> wo sie das Capital sicher <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> vortheilhafterer, bei dem Kauf eines <lb/> Besitzes, <choice>
						<abbr>o</abbr>
						<expan>oder</expan>
					</choice>
					<choice>
						<abbr>dgl.</abbr>
						<expan>dergleichen</expan>
					</choice> anbringen könnten? – Diese Bedingung, die <lb/> mir die Sache wieder unklar <del rend="strikethrough">g</del> macht, hat
					mich stutzig gemacht. <lb/> Müßte die Leibrente, als solche, nicht höher verzinst werden, da sie <lb/> ja nur auf das ungewisse
					Leben steht, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> der Zahler das Ca<lb break="no"/>pital niemals giebt? Wozu von einem reichen Mann, der auf <lb/> der andern Seite wieder
						großmüthig<del rend="strikethrough">)</del> handelt, diese verwickelnde Bedingung? </p>
				<!--<anchor xml:id="a1"/>-->
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.31aaqsg9/ff234e1b95c61821a80b95f7f4122fce1a4c9493" n="3"/>
				<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">270</note>
				<delSpan hand="#pencil_two" rend="strikethrough" spanTo="#a2"/>
				<p><rs ref="#p3672" type="bi_person">Er</rs> wünscht, daß ich die Sache sogleich gerichtlich abmache. In <lb/> einer Hinsicht, wegen
					der Ungewißheit des Lebens vortheilhaft: <lb/> – aber ich könnte mir <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<rs ref="#p0217 #p0218" type="bi_person">meinen Kindern</rs> durch Uebereilung doch <lb/> auch Schaden thun. Auch müßte ausgemacht
					werden, daß der <lb/> Käufer die Einpackung, die Versendung, die nöthigen Kisten <lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<choice>
						<abbr>dergl.</abbr>
						<expan>dergleichen</expan>
					</choice> (bedeutende Kosten) zu tragen habe. – Schreiben Sie <lb/> mir darüber, Sie schreibseeliger, fleissiger Freund, der die
					Briefscheu, <lb/> an der ich immer laborire, niemals kennen gelernt hat. <lb/> Haben Sie die <hi rend="latin"><title ref="#w05510"
							type="bi">Wunderlichkeiten</title></hi> in der <hi rend="latin"><title ref="#w05511" type="bi">Urania</title></hi> schon
					gelesen? <lb/>
					<hi rend="latin"><title ref="#w05512" type="bi">Die Klausenburg</title></hi> in der neu entstandnen <hi rend="latin"><title
							ref="#w05513" type="bi">Helena</title></hi>? <lb/>
				</p>
				<p> Sein Sie so gefällig, durch irgend einen jungen Mann, <lb/> oder wen sonst, nach meinem eingelegten Zettel auf jene <lb/>
					<hi rend="latin">Doubletten</hi> der <orgName ref="#g0117" type="bi"><choice>
							<abbr>Königl. Bibl.</abbr>
							<expan>Königlichen Bibliothek</expan>
						</choice></orgName> biethen zu lassen. Die Sachen <lb/> wären mir zu den beigesezten Preisen sehr lieb. – Wis<lb break="no"
					/>sen Sie schon, daß ich den höchst seltnen <rs ref="#w05733" type="bi_title"><hi rend="latin">Holinshed</hi>
						<choice>
							<abbr>v.</abbr>
							<expan>von</expan>
						</choice>
						<date when-iso="1587">1587</date></rs>
					<lb/> für ein wahres Bagatell erhalten habe?<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Holinsheds <hi rend="latin"
								>Chronicles</hi> wurden von Shakespeare als Quelle für seine historischen Dramen benutzt und waren daher für den
							Shakespeareforscher Tieck von Interesse.</p><p xml:lang="fr">Les <hi rend="latin"> Chroniques </hi> d'Holinsheds ont été
							utilisées par Shakespeare comme source pour ses drames historiques et ont donc intéressé les recherches de Shakespeare de
							Tieck.</p><p xml:lang="en">Holinsheds <hi rend="latin"> Chronicles </hi> were used by Shakespeare as a source for his
							historical dramas and were therefore of interest to the Shakespeare researchs of Tieck.</p></note> In meiner <lb/>
					Krankheit in <hi rend="latin"><placeName ref="#l0152" type="bi">Baden</placeName></hi>, war diese Nachricht, mir ein rechter <lb/>
					Trost in Leiden <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Schmerzen. Sie werden dies Buche selbst auf <lb/> grossen <choice>
						<abbr>Bibl.</abbr>
						<expan>Bibliotheken</expan>
					</choice> oft vergebens suchen. Einem reichen Engländer <lb/> ist es gewiß 100 <choice>
						<abbr>Frdor</abbr>
						<expan>Friedrichsdor</expan>
					</choice> werth, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> ich habe die <rs ref="#w05733" type="bi_title">3 Th. in 2 Foliobänden</rs>, <lb/> sehr gut konservirt, für 10 leichte
					Gulden erhalten. Ich <lb/> sage Ihnen dies nur im Vertrauen. Für 2 Gulden erhielt <lb/> ich die von <persName ref="#p1523"
						type="bi">Steevens</persName> im <choice>
						<abbr>J.</abbr>
						<expan>Jahre</expan>
					</choice> (<date when-iso="1768">1768</date> oder <date when-iso="1772">72</date>) abgedruckten <rs ref="#w00437" type="bi_title"
						>20 <lb/> Quartos <choice>
							<abbr>Shaksp.</abbr>
							<expan>Shakspeare</expan>
						</choice></rs> für die ich in <hi rend="latin"><placeName ref="#l0042" type="bi">London</placeName></hi>, weil sie selten
					sind, <lb/>
					<choice>
						<abbr>ohngef.</abbr>
						<expan>ohngefähr</expan>
					</choice> 4 <choice>
						<abbr>lb</abbr>
						<expan>Pfund</expan>
					</choice> bezahlen musste: bei <rs ref="#p3671" type="bi_person"><hi rend="latin">Garricks</hi> Witwe</rs>
					<lb/> gingen sie in der <hi rend="latin">Auction</hi> mehren Jahre später für 12 oder <lb/> 13 <choice>
						<abbr>lb</abbr>
						<expan>Pfund</expan>
					</choice> weg: mein zweites <hi rend="latin"><choice>
							<abbr>Exempl.</abbr>
							<expan>Exemplar</expan>
						</choice></hi> hat der berühmte Philologe <lb/>
					<hi rend="latin"><persName ref="#p0944" type="bi">Porson</persName></hi> besessen: für die Kleinigkeit war mir dies für den <lb/>
					Kritiker unentbehrliche Buch wie geschenkt, um meine <hi rend="latin">Doublette</hi>
					<lb/> einmal gegen eine spanische, oder andre Seltenheit eintauschen zu können. </p>
				<!--<anchor xml:id="a2"/>-->
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.31aaqsg9/5dca83c527f27ada56d8d5ef28ea5bbb95933c6f" n="4"/>
				<delSpan hand="#pencil_two" rend="strikethrough" spanTo="#a3"/>
				<p> Sie sehn, <persName ref="#p3672" type="bi">Yorks</persName> künftige <choice>
						<abbr>Bibl.</abbr>
						<expan>Bibliothek</expan>
					</choice> hat sich seitdem um <lb/> wenigstens 200 Thaler wieder verbessert. Ich will nun an <lb/> den Catalog gehn, der bis
					Ostern fertig sein muß. Vielleicht <lb/> haben Sie die Freundschaft, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> schreiben vorläufig auch einen <lb/> kleinen Brief an <persName ref="#p3672" type="bi">York</persName>. Zwar weiß ich
					noch nicht, wie Sie über <lb/> seine Vorschläge denken, <add place="above"><choice>
							<abbr>u</abbr>
							<expan>und</expan>
						</choice></add> ob Sie meinen, man solle sie <lb/> ohne allen Einwand annehmen. <lb/>
				</p>
				<!--<anchor xml:id="a3"/>-->
				<p> Heut Mittag werden wir Ihren grossen <persName ref="#p3668" type="bi">Byron</persName>s=Brief <lb/> nach Tische gemeinsam
						lesen<note resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Der betreffende Brief vom 3., 4. und 5. November 1836, von dem bereits die
							Rede war, ist nachzulesen in Raumers <title ref="#w00222" type="bi">Lebenserinnerungen und Briefwechseln</title>, Bd. II,
							S. 367–377.</p><p xml:lang="fr">La lettre pertinente des 3, 4 et 5 novembre 1836, dont nous avons déjà parlé, peut être
							lue dans les <title ref="#w00222" type="bi"> Mémoires et Correspondance </title> de Raumer, tome II, p. 367 - 377.</p><p
							xml:lang="en">The relevant letter of November 3rd, 4th and 5th, 1836, of which we have already spoken, can be read in
							Raumer's <title ref="#w00222" type="bi"> Memoirs and Correspondence </title>, Vol. II, p. 367 -377.</p></note>; ich werde
					ihn denen mittheilen, nachher, die Sin̄ <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Ken̄tniß haben. Mich dünkt, ich habe Ihren <lb/> zweiten psychologischen Brief<note resp="#johanna.preusse"><p
							xml:lang="de">Wahrscheinlich handelt es sich bei dem erwähnten Brief um denjenigen vom 9. Januar 1836, wo Raumer sich mit
							der Psychologie von Carl Gustav Carus auseinandersetzt. Raumer hat den Brief in Auszügen veröffentlicht (vgl. <title
								ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß II</title>, S. 168-169).</p><p xml:lang="fr">La lettre mentionnée est
							probablement celle du 9 janvier 1836, où Raumer traite de la psychologie de Carl Gustav Carus. Raumer a publié des
							extraits de la lettre (voir <title ref="#w04745" type="bi"> Litterarischer Nachlass II </title>, pp. 168-169).</p><p
							xml:lang="en">The letter mentioned is probably the one from January 9, 1836, where Raumer deals with the psychology of
							Carl Gustav Carus. Raumer published excerpts from the letter (cf. <title ref="#w04745" type="bi"> Litterarischer Nachlaß
								II </title>, pp. 168-169).</p></note> auch unserm <hi rend="latin"><persName ref="#p2447" type="bi"
						>Carus</persName></hi> mitge<lb break="no"/>theilt. Vielleicht antworte ich Ihnen über <persName ref="#p3668" type="bi"
						>Byron</persName>, den ich mir sehr <lb/> hoch gestellt habe, der aber jezt in meiner Erinnrung etwas <lb/> erloschen ist.
					Ueber <hi rend="latin"><persName ref="#w05734 #w05735" type="bi">Eckerman̄</persName></hi> liesse sich viel sprechen;<note
						resp="#johanna.preusse"><p xml:lang="de">Gemeint sind Eckermanns "Gespräche mit Goethe". Die ersten zwei der insgesamt drei
							Bände waren 1836 gerade frisch erschienen.</p><p xml:lang="fr">Il s'agit des "Conversations avec Goethe" d'Eckermann. Les
							deux premiers des trois volumes venaient de paraître frais en 1836.</p><p xml:lang="en">This is Eckermann's "Conversations
							with Goethe". The first two of the three volumes had just appeared fresh in 1836.</p></note>
					<hi rend="latin"><persName ref="#p0713" type="bi">Löbell</persName></hi>
					<lb/> hatte die größte Lust, einzelne Stellen zu kom̄entiren, <lb/> lobend, fragend, zweifelnd: ich meinte in <hi rend="latin"
							><placeName ref="#l0065" type="bi">Heidelberg</placeName></hi>, ich <lb/> könnte auch Com̄entar zum Text schreiben:
					vielleicht Sie der <lb/> dritte Freund: – <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> wenn das recht frei, ohne System, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> von <lb/> der Leber weg, geschähe, so könnte es ein eignes, seltsames, <lb/> merkwürdiges <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> lehrreiches Buch geben. Aber <hi rend="latin"><persName ref="#p0713" type="bi">Löbell</persName></hi> zaudert <lb/> zu
					sehr: seine <rs ref="#w05737" type="bi_title"><hi rend="latin">belgischen</hi> Briefe</rs> sind noch nicht heraus, von <lb/> denen
					schon damals die Hälfte gedruckt <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> korrigirt war. <lb/>
				</p>
				<p> Ich umarme Sie herzlich. Ich bin leidlich wohl, habe <lb/> nun beinah meinen schreklichen Unfall verschmerzt.<note
						resp="#johanna.preusse">Der Unfall hatte sich im August 1836 auf der Fahrt zur Kur nach Baden-Baden ereignet.</note> Blei<lb
						break="no"/>ben Sie gesund. Tausend Grüsse von uns allen Ihnen <lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> den Ihrigen. <lb/>
				</p>
				<closer>
					<dateline><hi rend="latin"><placeName ref="#l0003" type="bi"><choice>
									<abbr>Dresd.</abbr>
									<expan>Dresden</expan>
								</choice></placeName></hi> den <date when-iso="1836-11-11">11<hi rend="superscript">ten</hi>
							<choice>
								<abbr>Novbr.</abbr>
								<expan>November</expan>
							</choice>
							<choice>
								<abbr>36</abbr>
								<expan>1836</expan>
							</choice></date>.</dateline>
					<signed rend="latin"><choice>
							<abbr>Ludw.</abbr>
							<expan>Ludwig</expan>
						</choice> Tieck.</signed>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
