<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="en">Letter from John Albert Euler to Jean Henri Samuel Formey (Saint Petersburg, 15 May 1769)</title>
                <title xml:lang="fr">Lettre de Jean Albert Euler à Jean Henri Samuel Formey (Saint Pétersbourg, 15 mai 1769)</title>
                <title xml:lang="de">Brief von Johann Albrecht Euler an Jean Henri Samuel Formey (Sankt Petersburg, 15. Mai 1769)</title>
                <funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
                <principal>
                    <persName ref="#anne.baillot">
                        <forename>Anne</forename>
                        <surname>Baillot</surname>
                    </persName>
                    <affiliation>
                        <orgName ref="#hu.berlin">Humboldt University in Berlin</orgName>
                        <address>
                            <street>Unter den Linden 6</street>
                            <postCode>10099</postCode>
                            <settlement>Berlin</settlement>
                            <country key="DE">Deutschland</country>
                        </address>
                    </affiliation>
                </principal>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Annotations by</resp>
                    <persName ref="#emmanuelle.chaze">
                        <forename>Emmanuelle</forename>
                        <surname>Chaze</surname>
                    </persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Digitization by</resp>
                    <orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
                </availability>
                <date when="2012-09">September 2012</date>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
                <title type="topic">Französische Kultur</title>
                <title type="genre">Briefe</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country key="DE">Germany</country>
                        <settlement>Berlin</settlement>
                        <institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library</institution>
                        <repository>Manuscripts section</repository>
                        <collection>Formey Papers</collection>
                        <idno type="stabi.berlin">Box 43 (Folios 43 to 46)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <docDate when="1769-05-15"/>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <!--  <support><material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
                                <extent>
                                    <measure type="leaf">
                                        <measure xml:lang="de">6 Blätter</measure>
                                        <measure xml:lang="en">6 folios</measure>
                                        <measure xml:lang="fr">6 feuillets</measure>
                                    </measure>
                                    <!--  <dimensions unit="cm">
                                    <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions> -->
                                </extent>
                                <foliation corresp="#pencil">
                                    <p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift, oben rechts der jeweiligen Vorderseiten durch das Archiv.</p>
                                    <p xml:lang="en">Numbering in pencil by the archive in the right-hand top corner.</p>
                                    <p xml:lang="fr">Numérotation par les archives en haut à droite au crayon.</p>
                                </foliation>
                                <condition>
                                    <p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
                                    <p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
                                    <p xml:lang="fr">La lettre est en bon état de conservation.</p></condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p2284" xml:id="major_hand">
                                <p xml:lang="de">Hand des Absenders Johann Albrecht Euler, Brieftext in schwarzer Tinte, in lateinischer Schrift
                                    (französische Sprache).</p>
                                <p xml:lang="en">Hand of sender John Albert Euler, body text in black ink, in latin script (language: French).</p>
                                <p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Jean Albert Euler, texte à l'encre noire, en écriture latine (langue:
                                    français).</p>
                            </handNote>
                            <handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil">
                                <p xml:lang="de">Hand des Archivars, der die Foliierung des Konvoluts in Bleistift vorgenommen hat.</p>
                                <p xml:lang="en">Hand of the archivist who numbered the bundle (pencil).</p>
                                <p xml:lang="fr">Main de l'archiviste ayant numéroté la liasse (crayon).</p>
                            </handNote>
                        </handDesc>
                        <!--  <sealDesc></sealDesc> -->
                        <!-- <accMat></accMat>  -->
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin>
                            <p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0020">Sankt-Petersburg</origPlace> am <origDate
                                    when-iso="1769-05-15">15. Mai 1769</origDate> verfasst.</p>
                            <p xml:lang="en">The letter was written in <origPlace ref="#l0020">Saint Petersburg</origPlace> on <origDate
                                    when-iso="1769-05-15">27 May 1769</origDate>.</p>
                            <p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace ref="#l0020">Saint-Pétersbourg</origPlace> le <origDate
                                    when-iso="1769-05-15">27 mai 1769</origDate>.</p></origin>
                        <acquisition/>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
                <p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
                <p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <hyphenation eol="hard" rend="sh">
                    <p xml:lang="de">Worttrennungen an Zeilenumbrüchen werden in der Regel durch einen einfachen Bindestrich angezeigt.</p>
                    <p xml:lang="en">Line breaks will normally be shown by a hyphen.</p>
                    <p xml:lang="fr">Les coupures en fin de ligne sont signalées par des tirets simples.</p>
                </hyphenation>
                <correction>
                    <p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
                    <p xml:lang="en">No correction</p>
                    <p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
                </correction>
                <normalization>
                    <p xml:lang="fr">Aucune normalisation</p>
                    <p xml:lang="en">No normalization</p>
                    <p xml:lang="de">Keine Normalisierung.</p>
                </normalization>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr" usage="99">Französisch</language>
                <language ident="la" usage="1">Latein</language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="https://viaf.org/viaf/10601695/">Johann Albrecht Euler</persName>
                    <placeName ref="https://www.geonames.org/498817">Sankt-Petersburg</placeName>
                    <date when-iso="1769-05-15"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="https://viaf.org/viaf/51703551/">Jean-Henri Samuel Formey</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when-iso="2021-03-10" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding</change>
            <change when-iso="2014-11-18" who="#emmanuelle.chaze">Edited placeName.</change>
            <change when-iso="2014-11-13" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName Société Oeconomique.</change>
            <change when-iso="2014-11-06" who="#emmanuelle.chaze">Edited orgName, placeName, persName, and language.</change>
            <change when-iso="2014-10-20" who="#emmanuelle.chaze">Edited metadata, lb and pb.</change>
            <change when-iso="2014-09-22" who="#emmanuelle.chaze">Edited layout.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="transcription">
                <pb facs="00000159.jpg" n="1"/>
                <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">91</note> A <placeName ref="#l0020">St : Petersbourg</placeName> ce
                    <date>15/26 May 1769</date>.<lb/>
                <opener>Monsieur mon très chèr et très honoré Oncle,</opener>
                <p>j’ai reçû avec un plaisir infini Vos deux dernieres lettres <lb/>du 25 Avril et 2 de May n.st. et je Vous rend mille <lb/>graces,
                    mon très honoré Oncle, de la part que Vous pre<lb break="no"/>nez à tout ce qui nous régarde et des peines que Vous <lb/>Vous
                    donnez à executer ce que nous prennons la liberté <lb/>à Vous conferer. La bonté que Vous nous avez témoig<lb break="no"/>né
                    jusqu’à présent ne nous permet pas de douter, que Vous <lb/>ne Vous chargiez de nos affaires Berlinoises en cas que <lb/>Le
                    Conseiller <persName>de la Baume</persName> veuille s’en défaire ; nous <lb/>sommes veritablement mortifié que les premieres
                        démar<lb break="no"/>ches que Vous avez eu la bonté de faire à cet égard <lb/>sur notre prière Vous aient attiré de lui une
                    réponse <lb/>brutale. Je viens de lui écrire une lettre de plus ami<lb break="no"/>cales que je Vous supplie de lire avant de le
                    lui en<lb break="no"/>voier : Nous serions très charmés s’il vouloit accepter <lb/>nos raisons et se démettre dorénavant de
                        l’administra<lb break="no"/>tion de nos affaires ; puisque Vous, mon très chèr Oncle, <lb/>voulez bien Vous en charger, elle
                    seroit infiniment <lb/>mieux entre Vos mains. Nous n’avons cependant pû <lb/>faire autrement que de le laisser en partie au
                    <lb/>choix de <persName>Mr. de Labaume</persName>, qui auroit pû peut-être <lb/>prendre mauvais, si nous y avions absolument
                    insisté. <lb/>Quoiqu’il arrive, nous Vous aurons toutefois des obligations <lb/>infinies pour la bonté que Vous avez pour nous, et
                    <lb/>surtout <rs ref="#p2328">ma femme</rs> qui Vous assure de ses plus tendres <lb/>et respectueux devoirs. Nous sommes très
                    impatiens <lb/>de <pb facs="00000160.jpg" n="2"/> d’apprendre par les Gazettes les raisons qui ont obligé la Cour <lb/>d’éloigner
                    la <rs>P. de P.</rs> Il me tarde aussi de savoir si Vous avez <lb/>déjà reçû le Pacquet cacheté que j’ai envoié avec les livres
                    <lb/>de l’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName>, et dans lequel il y avoit un mouchoir de soye <lb/>pour la fille de <rs
                        ref="#p2328">ma femme d’enfant</rs> et les <rs>almanacs</rs> de <placeName ref="#l0020">Petersbourg</placeName>
                    <lb/>pour l’année 1768. J’ai vû par les Gazettes de Voss qu’on a <lb/>traduit à <placeName ref="#l0004">Leipzig</placeName> les
                        <title>lettres à une princesse d’Allemagne </title>etc <lb/>qui pourroit en être l’auteur ? Je conviens que ces lettres
                    <lb/>ont été assés mal executé, mais il y avoit alors une disette <lb/>des lettres dans notre imprimerie. <rs>Mon pere</rs> attend
                    d’apprendre <lb/>que ce livre se debite bien avant de permettre d’imprimer <lb/>le troisieme Volume. Ensuite on pourra penser à
                    une <lb/>nouvelle édition plus élégante. Nous comptons d’apprendre <lb/>bientôt le départ du <persName>Comte de Redern</persName>.
                    Les Turcs ont été <lb/>battû pour la seconde fois. comme Vous le verrez, Monsieur <lb/>et très honoré Oncle, par les Gazettes.
                        <persName>Mr. Bachmann</persName> s’est <lb/>établi ici, mais <persName>Mr. Trappe</persName> m’a promis de se charger de
                    <lb/>l’envoi des <title>Cartes géographiques</title> pour le Cap. <persName>Muller</persName>. Mon <lb/>beau frère <persName
                        ref="#p2453">Delen</persName> vient d’arriver et il compte de repartir <lb/>avec <rs ref="#p2328">sa femme</rs> et ses deux
                    enfans en 8 à 15 jours. Ma <lb/>Cousine <persName>Vermeulen</persName> les accompagnera. <rs ref="#p0037">Mon père</rs> a reçû son
                    <lb/>argent par <persName>Mr Poggenpohl</persName> et Vous rémercie infiniment <lb/>des peines que Vous Vous étez donné à cet
                    égard. Il Vous <lb/>fait mille complimens aussi bien que <rs ref="#p2329">ma mere</rs> et toute <lb/>ma famille Vous assure et les
                    Votres de leurs respects et <lb/>dévoirs. Le projet de ma chere <persName>Lotte</persName> pour aller voir <lb/>nos chers Parens
                    et Amis à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName> a échoüé ; <rs>mon beau-<lb/>père</rs> lui-même le lui a déconseillé. Nous
                    tous et surtout <lb/><rs ref="#p0037">mon père</rs> est très curieux d’apprendre la fin des disputes <lb/>entre Mssrs <persName>La
                        Grange</persName> et <persName>Sulzer</persName> ; il prend toujours une <lb/>très vive part à tout ce qui régarde Votre
                        <orgName ref="#g0120">Academie</orgName>, <lb/>qu’il aime veritablement comme son nourrisson. Je ne <lb/>comprens pas la
                    raison pourquoi Vous avez été obligé <lb/>de paier le port pour une de mes dernieres lettres ? <lb/>avez-vous aussi paié les
                    suivans ? je n’ai jamais aussi <pb facs="00000161.jpg" n="3"/>
                    <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">92</note> bien que <persName ref="#p2333">Mr. de Stählin</persName>
                    affrachi [sic] les lettres, on l’a toujours fait <lb/>à la Poste, et le règlement du bureau de Poste parle que <lb/>chacun doit
                    /Affranchir/ païer le port de toutes les lettres <lb/>tant de celles qu’il reçoit que de celles qu’il envoit jusqu’à
                    <lb/>l’endroit même. C’est un impôt terrible pour les habitans <lb/>de <placeName ref="#l0020">Petersbourg</placeName>. On a
                    souvant parlé d’un changement à cet <lb/>égard, mais le ministère craint de facher le <rs>R. de Prusse</rs>. <lb/>Mais quoi qu’on
                    décide, Monsieur et très honoré Oncle, <lb/>L’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName> Vous a promis de Vous rembourser les ports
                    de <lb/>lettres, et Vous n’y perdrez rien. Ma derniere lettre étoit <lb/>du 1er de ce mois, je l’avois adressée aux Libraires
                        <persName>Haude</persName>
                    <lb/>et <persName>Spiner</persName> : ma pénultieme étant du 28 Avril. Le 1er May <lb/>le Prof. <persName>Muller</persName> /vint
                    me voir/ d’<placeName ref="#l0269">Erlangen</placeName> vint me voir pour se <lb/>remercier de ce que je lui ai procuré par la
                    mediation du <lb/><persName ref="#p2340">Comte Orlov</persName> l’honneur d’être présenté à <rs ref="#p0081">S.M.I.</rs> Le 2 se
                    <lb/>passat la matinée à l’Archive et à l’Observatoire que je <lb/>trouvai très dérangée. Le 3 à notre église pour chanter <lb/>le
                    Tedeum. <rs>Notre Pasteur</rs> precha en françois sur Ephese <lb/>C.IV.[signe pour psaume, p grec] 5. Et 6. C’étoit un troisieme
                    sermon : On ne lui envoia <lb/>l’ordre pour l’action de grace qu’une heure avant de monter <lb/>en chaire. Il a cependant très
                    bien fait et scû dans l’instant <lb/>faire une application de son texte sur la solemnité de ce <lb/>jour. Je dinai ensuite chez
                        <persName ref="#p2404">Mr. Model</persName>, de là une visite <lb/>chez <persName>Mr. Trappe</persName> qui avoit la fievre et
                    enfin au <orgName>Consistoire</orgName>. <lb/><persName>Mr. trappe</persName> me donna son équipage pour retourner : je <lb/>réçûs
                    aujourd’hui Votre derniere lettre du 2 de May. <lb/>Un domestique de <rs ref="#p0037">mon père</rs>, (un second Tome du Votre)
                    <lb/>se maria aujourd’hui ; le 4 jour de naissance de <rs ref="#p2328">ma <lb/>chère femme</rs>, nous eumes la visite du Prof.
                        <persName>Fischer</persName> avec <lb/>sa famille. Le 5 je me rendis chez <persName>Mad. de Maltiss</persName> pour
                    <lb/>achéver l’examen de nos éleves Academiques. Après <lb/>diner nous eumes quelques visites. Le 6 à la <orgName ref="#g0124"
                        >Societé <lb/>oeconomique</orgName>, où se fit l’élection d’un nouveau Président. <lb/>Le Comte <persName>Peter
                        Czernitschef</persName> ci-dévent envoié à la <lb/>Cour <pb facs="00000162.jpg" n="4"/> Cour de <placeName ref="#l0092"
                        >Prusse</placeName> fût élû et eut tous les voix. On reçût Mr. <lb/>le Pasteur <persName>Laxmann</persName> de
                        <placeName>Siberie</placeName> fût en même tems créé Membre <lb/>honoraire. Mon beau frère <persName ref="#p2453"
                        >Delen</persName> arriva ce soir à 11 heures. <lb/>Quelle joie ! il vint tout droit de <placeName ref="#l0506"
                        >Cronstadt</placeName> et m’ammena la <lb/>sœur de la Cousine <persName>Xsell</persName> qui est chèz moi, et qui resta avec
                    <lb/>nous jusqu’au 15 May. Le 7 rien. Le 3 arriva le Père <persName>Maÿer</persName>. <lb/>Le Pont étoit construit dejà dépuis le
                    4 de ce mois, et je voulus <lb/>l’aller prendre pour le présenter à l’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName>, mais je ne le
                    <lb/>trouvois plus chez Lui ; il vint ensuite lui-même à l’<orgName ref="#g0123">Academie</orgName>
                    <lb/>et je dinai avec lui et son Compagnon chez <rs ref="#p0037">mon Père</rs>. C’est <lb/>un homme très agréable en conversation,
                    et grand Astronome. <lb/>Le vaisseau sur lequel il s’étoit embarqué, aiant été obligé <lb/>de se réfuger dans le port baltique, Le
                    père <persName>Maier</persName> prit la <lb/>résolution de mêttre pied a terre et de /venir/ prendre la poste <lb/>depuis
                        <placeName>Reval</placeName> jusqu’ici. après diné j’assistois le Père <persName>Maier</persName>
                    <lb/>pour rétirer de la douane ses instrumens et ses effèts, et <lb/>je le laissai à l’observatoire, où il commençâ sur le
                    <lb/>champ à faire des observations. Le 9 j’eus la visite de <lb/><rs>notre Pasteur</rs>. Le <persName>Comte Tottleben</persName>
                    arriva, il doit <lb/>commander un Corps de Cosackes contre les Türcks, <lb/>comme Lieutenant General. Le 10 à l’eglise avec toute
                    <lb/>notre famille ; nous eumes quelques visites, et nous <lb/>soupâmes enfin chez <persName ref="#p2404">Mr. Model</persName>. Le
                    11 nous reçûmes la <lb/>nouvelle d’une nouvelle victoire sur les Turcs. et le Pasteur <lb/><persName>Lavigne</persName> soupa chez
                    nous. Le 12 Rien, le 13 nous eumes <lb/>la Visite du <persName>Baron Bieligenstein</persName>, <rs>sa femme</rs> et <persName>Mll.
                        <lb/>Winterstadt</persName> : Aujourd’hui le 14 j’écris une demi douzaine <lb/>de lettres ; demain s’il plait à Dieu, je
                    fermerai /les/ <lb/>celle-ci. Vous celebrerez Monsieur et très honoré <lb/>Oncle le 17/23 du mois prochain la XXVme fête de
                    <lb/>Votre mariage, agréez ici nos très sincères felicita<lb break="no"/>tions et les vœux les plus ardens pour Votre conser<lb
                        break="no"/>vation et pour celle de <rs>Madame Votre épouse</rs>, à laquelle <lb/>nous Vous prions de présenter nos dévoirs.
                    <lb/>V.T.H.S. <signature>Jean Albert Euler</signature>.</p><pb facs="00000163.jpg" n="5"/>
                <note hand="#pencil" place="margin-right" type="foliation">93</note>
                <p># ce 15 May. <lb/>Le nouveau marié vient d’être enterré : on dit qu’il a vecû dans <lb/>la plus parfaite union avec sa chère
                    moitié: je souhaite à <lb/>Votre domestique un bonheur plus durable.#</p><p>Après avoir lû le mémoire de <persName>Mr.
                        Lambert</persName> sur le <title>Calcul In<lb break="no"/>tegral</title>, <rs ref="#p0037">mon père</rs> ne pouvoit s’empecher
                    de crier tout haut <lb/>Tanti nominis indignum. Je fis hier au soir une pro<lb break="no"/>menade à pied. Après souper je reçûs
                    Votre derniere lettre <lb/>du 13 May avec la Réponse de <persName>Mr. de Voltaire</persName> à <persName>Mr. de Sr.
                        Lambert</persName>
                    <lb/>je l’ai lû à table et je vais la communiquer à <rs ref="#p2340">mon Chef</rs>. Son <lb/>Epouse doit /avoir/ être accouchée à
                    une campagne où elle étoit en <lb/>visite. Le récit de Votre voiage à <placeName ref="#l0091">Potsdamm</placeName> nous a /bien/
                    <lb/>fait bien de plaisir, il me semble voir <rs>Cat</rs> avec son air de <lb/>suffisance. Est-ce que l’<orgName ref="#g0120"
                        >Academie de Berlin</orgName> a fait une <lb/>nouvelle édition de l’<title>Atlas de Marine</title> ? Si Vous voyez <lb/>le
                    Libraire <persName>Nicolai</persName>, Monsieur et très honoré Oncle, ayez <lb/>la bonté de lui dire, qu’il n’oublie pas de
                    m’envoier les <lb/>livres que je lui ai demandé à differentes réprises. Demain <lb/>on vendra la Bibliothèque de feu <persName>Mr.
                        Braun</persName>, mais je <lb/>n’acheterai rien. Vos deux premieres lettres arrivèrent ordine <lb/>inverso, et cette derniere
                    n’est resté en chemin que 12 jours. <lb/>j’ai l’honneur d’être avec un profond respect <lb/>Monsieur mon très chèr et très honoré
                    Oncle <lb/>Votre très humble et très obéïssant Serviteur <lb/>et neveu <signature>Jean Albert Euler</signature>. <pb
                        facs="00000164.jpg" n="6"/>je Vous prie encore Mr. et très honoré Oncle, de faire <lb/>nos complimens à Mdmslls. Vos filles,
                    et toute Votre aimable <lb/>famille ; et en cas qu’il se présente l’occasion, à <persName>Mll. <lb/>Handreich</persName>,
                        <persName>Pegât</persName>, Directeur <persName>Marggraaf</persName>, Prof. <persName>Meckel</persName>, <lb/><persName>Mr.
                        Küsler</persName>, <persName>Thibault</persName>, <persName>Weguelin</persName>, <persName>Toussaint</persName> et en général
                    <lb/>à toutes nos connoîssances de <placeName ref="#l103">Berlin</placeName>.</p></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
