<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Ludwig Tieck to Friedrich von Raumer (Dresden, 7 or 5 August 1832)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre de Ludwig Tieck à Friedrich von Raumer (Dresde, 7 ou 5 août 1832)</title>
				<title xml:lang="de">Brief von Ludwig Tieck an Friedrich von Raumer (Dresden, 7. oder 5. August 1832)</title>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName>
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Prepared by</resp>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when-iso="2014-12">Dezember 2014</date>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">Literary Romanticism</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Manuscripts section</repository>
						<collection>Nachlass Friedrich von Raumer, Tieck, Ludwig</collection>
						<idno type="stabi.berlin">folios 261-262</idno>
						<idno type="kalliope">DE-611-HS-1785602</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1832-08-05"/>
							<docDate when="1832-08-07"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">2 Blätter</measure>
										<measure xml:lang="en">2 folios</measure>
										<measure xml:lang="fr">2 feuilles</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions>  -->
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="de">Foliierung in Bleistift durch das Archiv.</p>
									<p xml:lang="en">Foliation in pencil by the archive.</p>
									<p xml:lang="fr">Numérotation des pages par les archives, crayon de papier.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well-preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0133" xml:id="Ludwig_Tieck">
								<p xml:lang="de">Hand des Absenders Ludwig Tieck. Brieftext in schwarzer Tinte, vorwiegend in Kurrentschrift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of sender Ludwig Tieck. Text of letter in black ink, mainly German script.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Ludwig Tieck. Corps de la lettre, encre noire, écriture majoritairement
									gothique.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil_one">
								<p xml:lang="de">Hand eines Archivars, Foliierung in Bleistift.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of an archivist in charge of foliation, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Main d'un archiviste qui a numéroté les pages, crayon de papier.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="addressee" scribeRef="#p0187" xml:id="pencil_two">
								<p xml:lang="de">Wahrscheinlich Hand Friedrich von Raumers. Beschriftung des Briefes und Durchstreichung von Teilen
									des Brieftextes in Bleistift, vermutlich bei Durchsicht der Briefe für eine etwaige Veröffentlichung.</p>
								<p xml:lang="en">Very likely hand of Friedrich von Raumer, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Probablement la main de Friedrich von Raumer, à crayon de papier.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <sealDesc>
                            <p></p>
                            </sealDesc>   
                        <accMat>
                            <p xml:lang="de"></p>
                            <p xml:lang="en"></p>
                            <p xml:lang="fr"></p>
                        </accMat>-->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Brief wurde verfasst in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> am <origDate
									when-iso="1832-08-07">7. August 1832</origDate> (vgl. Tiecks Hand auf S. 4 / Bl. 262<hi rend="superscript">v</hi>)
								oder am <origDate when-iso="1832-08-05">5. August 1832</origDate> (wahrscheinlich Raumers Hand in Bleistift auf S. 1 /
								Bl. 261<hi rend="superscript">r</hi>).</p>
							<p xml:lang="en">The letter was composed in <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> on <origDate when-iso="1832-08-07"
									>7 August 1832</origDate> (see p. 4) or <origDate when-iso="1832-08-05">5 August 1832</origDate> (see p. 1).</p>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été composée à <origPlace ref="#l0003">Dresden</origPlace> le <origDate when-iso="1832-08-07"
									>7 août 1832</origDate> (p. 4) ou le <origDate when-iso="1832-07-27">5 août 1832</origDate> (p. 1).</p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                            <p xml:lang="de">...</p>
                            <p xml:lang="en">...</p>
                            <p xml:lang="fr">...</p>
                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl>
								<bibl xml:lang="de">
									<persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName> zitiert eine Passage aus diesem Brief (vgl. Kommentar zu S. 1 und
									2) in gekürzter Form in seiner <title ref="#w04296">Tieck-Biographie</title> von 1855 (Kapitel „Die letzten Tage“,
									S. 138).</bibl>
								<bibl xml:lang="en">
									<persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName> quotes a part of this letter (see commentary on p. 1 and 2) in his
									1855 <title ref="#w04296">biography on Tieck</title>, p. 138.</bibl>
								<bibl xml:lang="fr">
									<persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName> quotes a part of this letter (see commentary on p. 1 and 2) in his
									1855 <title ref="#w04296">biography on Tieck</title>, p. 138.</bibl>
							</bibl>
							<bibl>
								<bibl xml:lang="de">Der erste Teil des Briefs (S. 1-2) wurde 1869 von Friedrich von Raumer ediert in: <title
										ref="#w04745">Litterarischer Nachlaß, Bd. 2</title>, S. 148f. Die Edition unterscheidet sich bezüglich der
									Rechtschreibung und Zeichensetzung sowie in Kasus und Numerus einzelner Wendungen. Abkürzungen wurden von Raumer
									durchgängig aufgelöst, wenige Wörter wurden ausgelassen oder hinzugefügt, vereinzelt andere Lesarten.</bibl>
								<bibl xml:lang="en">The first part of the letter (p. 1-2) was published in 1869 by Friedrich von Raumer in: <title
										ref="#w04745">Litterarischer Nachlaß, vol. 2</title>, p. 148-149.</bibl>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<normalization>
					<p xml:lang="de"> "D": In Tiecks Handschrift ist es nicht möglich, zuverlässig zwischen Groß- und Kleinschreibung des Buchstabens
						„d“ zu unterscheiden. In der Transkription wird deshalb der grammatikalischen Logik des Manuskripts folgend das große „D“ an
						Satzanfängen, bei Substantiven sowie bei Pronomen verwendet. Trifft keiner dieser Fälle zu, wird das „d“ in Kleinschreibung
						wiedergegeben. Abkürzungen/Ligaturen: Abkürzungen werden (in der diplomatischen Umschrift) nur dann als solche wiedergegeben,
						wenn sie auch klar als bewusste Abkürzungen erkennbar sind, also zum Beispiel „Mscpt.“ für „Manuscript“, aber auch „u“ für
						„und“, sofern es sich deutlich erkennbar um eine Abkürzung mit klar voneinander zu unterscheidenden Buchstaben handelt. In
						allen Fällen dagegen, wo nur der Schreibfluss einige Buchstaben oder Buchstabenteile verschluckt, in allen Zweifelsfällen (ob
						es sich um eine Abkürzung handelt oder nicht) und bei Ligaturen am Wortende wird das jeweilige Wort in der Transkription
						ausgeschrieben.</p>
					<p xml:lang="en"> "D": In Tieck's handwriting the letters "D" and "d" look identical most of the times. The transcription
						therefore follows the grammatical logic of the manuscript: "D" is used at the beginning of sentences, nouns and pronouns; "d"
						is used in any other case. Abbreviations: The diplomatic transcription only renders abbreviations that are clearly
						recognizable. For example: "Mscpt." for "Manuskript" or "u" for "und". Words are written out in any case where the absence of
						particular letters is due to the flow of writing, in cases where it is unclear if it's an abbreviation or not and in the case
						of a ligature at the end of a word. </p>
					<p xml:lang="fr"> "D": Dans l'écriture de Tieck, les lettres "D" et "d" sont identiques la plupart du temps. La transcription
						suit  donc la logique grammaticale du manuscrit : "D" est utilisé en début de phrase, noms et pronoms; "d" est utilisé dans
						tous les  autres cas. Abbréviations: la transcription diplomatique rend seulement les abbréviations qui sont clairement
						reconnaissables.  Par exemple : "Mscpt." pour "Manuskript" ou "u" pour "und". Les mots sont écrits en entier dans tous les cas
						où l'absence de  lettres particulières est due au flux d'écriture, dans les cas où il n'est pas clair si on est en présence
						d'une abbréviation  ou non et dans les cas d'une ligature à la fin d'un mot. </p>
				</normalization>
				<hyphenation eol="hard" rend="dh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un double tiret) ont été
						enlevées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a double hyphen) have been removed.</p>
				</hyphenation>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
				</correction>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de"/>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/34463780/">Ludwig Tieck</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2935022">Dresden</placeName>
					<date when-iso="1832-08-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/64809232/">Friedrich von Raumer</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Brief25TieckanRaumer.xml" type="prev"/>
					<ref target="Brief27TieckanRaumer.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2021-07-28" who="#floriane.chiffoleau">Translated the notes in English and French</change>
			<change when-iso="2021-07-13" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-12" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-02" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2017-05-24" who="#johanna.preusse">Added index links for Bassewitz, Haering, Herold, Sternberg.</change>
			<change when-iso="2017-05-17" who="#johanna.preusse">Added comment on "Polens Untergang" and Raumers problems with Prussian government in
				1832.</change>
			<change when-iso="2015-08-06" who="#johanna.preusse">Added some more english and french translations of metadata. Changed form of values
				for @extent.</change>
			<change when-iso="2015-04-23" who="#johanna.preusse">Corrected encoding and phrasing of handNote (Raumer).</change>
			<change when-iso="2015-01-12" who="#johanna.preusse">Changed the title of the letter: now the date written by Tieck (August 7th) comes
				first, and then the one written by Raumer (August 5th).</change>
			<change when-iso="2014-12-17" who="#johanna.preusse">Revised comments and encoding, made minor changes.</change>
			<change when-iso="2014-08-14" who="#johanna.preusse">Changed respStmt according to new rules.</change>
			<change when-iso="2014-01-06" who="#johanna.preusse">Transcription, Encoding.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67cf6w35/70054eebd452831593c0e7843ef6e6a7b150df52" n="1" xml:id="Brief26TieckanRaumer_Blatt_261r"/>
				<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">261</note>
				<note resp="#johanna.preusse">
					<p xml:lang="de">Das Manuskript trägt zwei verschiedene Datierungen: den 5. August (wahrscheinlich Raumers Hand in Bleistift auf
						S. 1 / Bl. 261<hi rend="superscript">r</hi>) und den 7. August (Tiecks Hand auf S. 4 / Bl. 262<hi rend="superscript">v</hi>).
						Raumer veröffentlichte den ersten Teil des Briefes (S. 1-2), datiert auf den 5. August, in: <title ref="#w04745" type="bi"
							>Litterarischer Nachlaß, Bd. 2</title>, S. 148f.</p>
					<p xml:lang="en">The letter bears two different dates: August 5 (probably Raumer's hand in pencil, on p. 1 / folio 261<hi
							rend="superscript">r</hi>) and August 7 (written by Tieck on p. 4 / folio 262<hi rend="superscript">v</hi>). Raumer
						published the first part of the letter (p. 1-2), dated August 5, in: <title ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß,
							vol. 2</title>, p. 148-149.</p>
					<p xml:lang="fr">La lettre porte deux dates différentes : le 5 août (probablement la main de Raumer au crayon, p. 1 / folio 261<hi
							rend="superscript">r</hi>) et le 7 août (écrit par Tieck p. 4 / folio 262<hi rend="superscript">v</hi>). Raumer a publié
						la première partie de la lettre (p. 1-2), datée du 5 août, dans : <title ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß, vol.
							2</title>, p. 148-149.</p>
				</note>
				<opener>
					<dateline>
						<note hand="#pencil_two" place="inline">Tieck an Raumer <date when-iso="1832-08-05">5 <choice>
									<abbr>Aug</abbr>
									<expan>August</expan>
								</choice>
								<choice>
									<abbr>32</abbr>
									<expan>1832</expan>
								</choice>
							</date>
						</note>
					</dateline>
					<salute rend="align(center)">Mein geliebter Freund:</salute>
				</opener>
				<p>Wie sehr schmerzt mich Ihr Schmerz! <note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Offenbar im Juli 1832 war Friedrich von Raumers Schwester <persName ref="#p2961" type="bi">Louise</persName>
							gestorben. Im Folgenden bezieht sich Tieck auf zwei Briefe von Raumer. Im ersten Brief vom 16. Juli 1832 schreibt dieser:
							"Binnen acht Tagen ist meine Schwester Louise meiner Schwester Agnes und dem Neffen gefolgt. Drei Todte binnen vierzehn
							Tagen, sieben Raumers gestorben in funfzehn Monaten, zwei Onkel, zwei Tanten, zwei Schwestern, ein Neffe. Kaum glaubt man
							nach solchen Erfahrungen an das eigene Leben; ich bin in den letzten Tagen um ein Jahr älter und einsamer geworden.
							Insbesondere hat der letzte Schlag meine Fassung gebrochen. Ich habe mit meiner Schwester Louise in steter Eintracht und
							innigstem Verständnisse gelebt. Vielleicht hat mich nie ein Mensch so lieb gehabt, wie sie, mich so verstanden und so
							liebevoll gedeutet. So etwas ersetzt sich nie. [...]" (Raumer: <title ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß, Bd.
								2</title>, S. 145f.) Und am 22. Juli 1832: "Ich esse, trinke, lese, arbeite, gehe spazieren. Alles in herkömmlicher
							und gewöhnlicher Weise. Und doch erinnert mich Jegliches - auch das, was gar keinen Uebergangspunkt zu bieten scheint - an
							meine Schwester. Vielleicht denke ich dereinst in Wochen oder Monaten nicht an sie! Ist das nicht aber von Neuem ein
							Jammer und ein Zeichen der leichtsinnigen Nichtigkeit alles Menschlichen? [...]<lb/> Denken Sie (schreit Einem Crethi und
							Plethi zu), denken Sie an Gott; und doch heißt ihnen das eben nicht mehr und wirkt nicht mehr, als wenn man ihnen sagte:
							denken Sie an Ihre neue Haube oder an eine Bouteille Champagner. Vielmehr dürfen jene Leute in solchen Realitäten den
							reellsten Trost finden. Wer aber von der Ueberzeugung recht durchdrungen ist, daß Alles was der Mensch hat, denkt, fühlt,
							von Gott herrührt, daß dem Allmächtigen und Allgütigen gegenüber jede Persönlichkeit nichts, oder dieselbe nur ein Funke
							aus der göttlichen Gnadensonne ist; - wer in aller Menschengeschichte die Offenbarungen Gottes sucht und erkennt; was soll
							dem das gedankenlos ausgesprochene Wort: denke an Gott! Soll denn (um Gottes Willen) keine Freude und kein Schmerz mehr
							auf Erden sein, oder wäre der letzte unheilig und Empörung gegen seine Vorsehung? Bin ich denn in meiner Wehmuth dem Athem
							Gottes nicht näher, als der tröstende Schneemann, der sich in seiner Apathie gar fromm anstellt?<lb/> Gott ist nicht
							ungnädiger, wenn er den Menschen von der Erde abruft, als wenn er ihn läßt geboren werden; [...]<lb/> So will ich meinen
							Schmerz haben und hegen und pflegen, wie meine Freude; ja beide bedingen sich untereinander und werden im höchsten Sinne
							eins. Woher denn mein Schmerz über den Tod, als aus meiner Freude und meiner Liebe? Könnte ich mir jenen nach der Leute
							Meinung abschneiden lassen, wie Nägel oder Haare; hätte ich dann die rechte Freude je in Kopf oder Herzen gehabt?
							[...]<lb/> [...] Daß ich Sie noch habe, ist, wenn einmal von Trost die Rede sein soll, - der beste! Und doch sieht die
							Sorge auch in den Trost hinein, und der Vorwurf erhebt sich, daß man das noch darin liegende Gute oft nicht so ergreift,
							wie man sollte und könnte." (Raumer: <title ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß, Bd. 2</title>, S. 146f.)</p>
						<p xml:lang="en">Apparently in July 1832 Friedrich von Raumer's sister <persName ref="#p2961" type="bi">Louise</persName>
							died. In the following, Tieck refers to two letters from Raumer. In his first letter of July 16, 1832, he wrote: "Within
							eight days my sister Louise followed my sister Agnes and her nephew. Three dead within fourteen days, seven Raumers died
							within fifteen months, two uncles, two aunts, two sisters, one Nephew. After such experiences one hardly believes in one's
							own life; I have become a year older and lonelier in the last few days. In particular, the last blow broke my composure. I
							lived with my sister Louise in constant harmony and deepest understanding. Perhaps no one has ever loved me as much as she
							understood me and interpreted me so lovingly. Something like that never replaces itself. [...] "(Raumer: <title
								ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß, Vol. 2,</title> pp. 145f.) And am July 22nd, 1832: "I eat, drink,
							read, work, go for a walk. Everything in the conventional and usual way. And yet everything - even that which seems to
							offer no transition point - reminds me of my sister. Perhaps de One day I won't think about them in weeks or months! But
							isn't that a new shame and a sign of the reckless nothingness of all that is human? [...]<lb/> Think (shouts Crethi and
							Plethi at One), think of God; and yet that no longer means to them and no longer works as if you were told: think of your
							new toque or a bouteille of champagne. Rather, those people are allowed to find the most real consolation in such
							realities. But whoever is rightly permeated by the conviction that everything that man thinks, feels, comes from God, that
							in relation to the Almighty and Almighty every personality is nothing, or that it is only a spark from the divine sun of
							grace; - who seeks and recognizes the revelations of God in all human history; what is the point of the thoughtlessly
							uttered word: think of God! Should there (for God's sake) no more joy and pain on earth, or would the last one be unholy
							and revolt against his providence? In my melancholy, am I not closer to the breath of God than the comforting snowman, who
							in his apathy behaves piously?<lb/> God is no less gracious when he calls man from the earth than when he lets him be
							born; [...]<lb/> So I want to have and cherish and cherish my pain like my joy; yes, both are mutually dependent and
							become one in the highest sense. Where does my pain at death come from than from my joy and my love? Could I have those
							cut off according to people's opinion, like nails or hair; would I ever have had the right joy in my head or in my heart?
							[...]<lb/> [...] The fact that I still have you is, if there is any question of consolation, - the best! And yet the worry
							also looks into the consolation, and the reproach arises that one often does not seize the good that still lies in it as
							one should and could. "(Raumer: Litterarischer Nachlaß, Vol. 2, p. 146f. )</p>
						<p xml:lang="fr">Apparemment, en juillet 1832, la sœur de Friedrich von Raumer, <persName ref="#p2961" type="bi"
								>Louise</persName>, est décédée. Dans ce qui suit, Tieck se réfère à deux lettres de Raumer. Dans sa première lettre
							du 16 juillet 1832, il écrit : « En huit jours ma sœur Louise suivit ma sœur Agnès et son neveu. Trois morts en quatorze
							jours, sept Raumer sont morts en quinze mois, deux oncles, deux tantes, deux sœurs, un neveu. Après de telles expériences,
							on ne croit plus à sa propre vie ; je suis devenu un an de plus et de plus solitaire ces derniers jours. En particulier,
							le dernier coup a brisé mon sang-froid. J'ai vécu avec ma sœur Louise dans une harmonie constante et la compréhension la
							plus profonde . Peut-être que personne ne m'a jamais aimé autant qu'elle m'a compris et m'a interprété avec tant d'amour.
							Quelque chose comme ça ne se remplace jamais. [...] "(Raumer: <title ref="#w04745" type="bi">Litterarischer Nachlaß, Vol.
								2</title>, pp. 145f.) Et je suis 22 juillet 1832 : « Je mange, je bois, je lis, je travaille, je me promène. Tout à la
							manière conventionnelle et habituelle. Et pourtant tout - même ce qui semble n'offrir aucun point de transition - me
							rappelle ma sœur. Peut-être de Un jour, je ne penserai plus à eux dans des semaines ou des mois ! Mais n'est-ce pas une
							nouvelle honte et un signe du néant téméraire de tout ce qui est humain ? [...]<lb/> Pensez (crient Crethi et Plethi à
							l'un), pensez à Dieu; et pourtant cela ne leur dit plus rien et ne ressemble plus à ce qu'on leur dit : pensez à votre
							nouvelle tuque ou à une bouteille de champagne. Au contraire, ces personnes sont autorisées à trouver le confort le plus
							réel dans de telles réalités. Mais quiconque est à juste titre imprégné de la conviction que tout ce que l'homme pense,
							ressent, vient de Dieu, que par rapport au Tout-Puissant et au Tout-Puissant toute personnalité n'est rien, ou qu'elle
							n'est qu'une étincelle du divin soleil de grâce ; - qui cherche et reconnaît les révélations de Dieu dans toute l'histoire
							humaine ; à quoi sert la parole inconsidérée : pensez à Dieu ! Ne devrait-il (pour l'amour de Dieu) plus de joie et de
							douleur sur terre, ou le dernier serait-il impie et se révolterait contre sa providence ? Dans ma mélancolie, ne suis-je
							pas plus près du souffle de Dieu que le bonhomme de neige réconfortant, qui dans son apathie se conduit pieusement ?<lb/>
							Dieu n'est pas moins miséricordieux lorsqu'il appelle l'homme de la terre que lorsqu'il le laisse naître ; [...]<lb/>
							Alors je veux avoir et chérir et chérir ma douleur comme ma joie ; oui, les deux sont mutuellement dépendants et
							deviennent un au sens le plus élevé. D'où vient ma douleur à la mort que de ma joie et de mon amour ? Pourrais-je les
							faire couper selon l'opinion des gens, comme les ongles ou les cheveux ; aurais-je jamais eu la bonne joie dans ma tête ou
							dans mon cœur ? [...]<lb/> [...] Le fait que je t'aie encore est, s'il est question de consolation, - le meilleur ! Et
							pourtant l'inquiétude regarde aussi dans la consolation, et le reproche surgit que souvent on ne saisit pas le bien qui
							s'y trouve encore comme on devrait et pourrait. » (Raumer : Litterarischer Nachlaß, Vol. 2, p. 146f. )</p>
					</note> Ich weiß es, Sie, als ein<lb/> wahrer, männlicher Mann, können Ihre Trauer nicht bei Hinz<lb/> und Kunz ausbieten, Sie
					können heiter scheinen und kräftig und<lb/> thätig in Ihrem Berufe sein, und doch blutet ihr Herz immerdar<lb/> und sie
					verschlucken die brennenden Thränen. Was Ihnen ein Freund<lb/> zum sogenannten Trost sagen könnte, das haben Sie alles aus<lb/>
					erster Quelle. Und warum sollen wir denn nicht unsere Schmerzen<lb/> ausdulden? Sind sie nicht unser kostbarstes Gut? Ohne die
					ächten<lb/> wäre unser Leben ja nur ein Spiel der Marionetten und die<lb/> Freude nüchtern. Aber lehre uns diese Trauerbegebenheit
					mit<lb/> unsern lezten Jahren recht zu geizen. Es kann sein, <choice>
						<unclear cert="medium" extent="1 character" reason="illegible">Liebster</unclear>
						<unclear cert="medium" extent="1 character" reason="illegible">Liebsten</unclear>
					</choice>
					<lb/> daß Ihre theure <rs ref="#p2961" type="bi_person">Schwester</rs> Sie noch mehr erkannt hat, als ich; schon<lb/> im Blut
					liegt viel; aber sonst läßt sich dergleichen schwer<lb/> messen, wenn ich das Unausprechliche, was dem Blute angehört,<lb/>
					abrechne. <note resp="#johanna.preusse" xml:id="Kommentar_zu_S.1">
						<p xml:lang="de">
							<persName ref="#p0135" type="bi">Rudolf Köpke</persName> zitiert die folgende Stelle in gekürzter Form in seiner <rs
								ref="#w04296" type="bi_title">Tieck-Biographie (1855)</rs>, S. 138.</p>
						<p xml:lang="en">
							<persName ref="#p0135" type="bi">Rudolf Köpke</persName> quotes the following passage in abbreviated form in his <rs
								ref="#w04296" type="bi_title"> Tieck biography (1855) </rs>, p. 138.</p>
						<p xml:lang="fr">
							<persName ref="#p0135" type="bi">Rudolf Köpke</persName> cite le passage suivant sous forme abrégée dans sa <rs
								ref="#w04296" type="bi_title">biographie de Tieck (1855) </rs>, page 138.</p>
					</note> Ist es nicht die Seeligkeit der wahren Freundschaft, daß wir<lb/> von jedem ächten Freunde auf eine ganz <hi
						rend="underline">eigne,</hi>
					<hi rend="underline">andre</hi> Art geliebt<lb/> werden, wie wir jedem denn auch mit einer <hi rend="underline"
						>eigenthümlichen</hi> Liebe<lb/> entgegen kommen? Durch des Freundes individuelle Gestalt, Schwächen<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Tugenden, Talente und Vorurtheile, entwickelt sich eine eigne<lb/> Gestaltung der Liebe, ein Gedicht, oder wie soll ich
					es nennen, welches<lb/> jenes Allgemeine, Unbestimmte unsres menschlichen Wohlwollens,<lb/> oder jene schwärmende Liebe, die
					Blumen und Stauden, Felsen und Sterne<lb/> umarmen möchte, in ein seeliges Gefühl von Vertrauen, Kraft, Mit<lb break="no"
					/>theilung, Glauben <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Zärtlichkeit verwandelt, dem sich so süß Humor,<lb/> Albernheit, Schertz und zuweilen Streit beigesellt, daß wir fühlen,
					in<lb/> unsern Freunden wird erst unser Leben (neben Vaterland, Beruf,<lb/> Studien) zum Leben. So habe ich es erfahren. Wie hätte <choice>
						<abbr>z. B.</abbr>
						<expan>zum Beispiel</expan>
					</choice>
					<persName ref="#p0190" type="bi">
						<choice>
							<abbr>W.</abbr>
							<expan>Wilhelm</expan>
						</choice> Schle<lb break="no"/>gel</persName> die Liebe brauchen können, mit welcher ich <hi rend="latin">
						<persName ref="#p0202" type="bi">Novalis</persName>
					</hi> zugethan war?<lb/>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p0134" type="bi">Wackenroder</persName>
					</hi> hätte mit meinen <hi rend="latin">
						<persName ref="#p0146" type="bi">Solger</persName>
					</hi>schen Geistes=Ergüssen nichts<lb/> anzufangen gewußt; <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p0146" type="bi">Solger</persName>
					</hi> hätte sich gewiß zurückgezogen, wäre<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67cf6w35/aaffa4e861f028d9b9089df99c650a60c1ce3566" n="2" xml:id="Brief26TieckanRaumer_Blatt_261v"
					/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes--> ihm eine Freundschaft, wie zu <hi rend="latin">
						<persName ref="#p0134" type="bi">
							<choice>
								<abbr>Wack</abbr>
								<expan>Wackenroder</expan>
							</choice>
						</persName>
					</hi>, in mir entgegen getreten. Sie<lb/> und <hi rend="latin">
						<persName ref="#p0146" type="bi">Solger</persName>
					</hi> sind sich verwandt, und doch lebe ich verschieden mit ihnen.<lb/> Manches, was ich mit ihnen schon öfter durchgesprochen
					habe, hatte ich<lb/>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p0146" type="bi">Solger</persName>
					</hi> nicht, wenigstens so nicht, sagen können. Liebte ich ihn da<lb break="no"/>rum weniger? – Diese nothwendige, <choice>
						<unclear cert="medium" extent="1 word" reason="illegible">fast</unclear>
						<unclear cert="medium" extent="1 word" reason="illegible">sonst</unclear>
					</choice> kunstmässige Verschieden<lb break="no"/>heit des Betragens wird von den Menschen zu wenig beachtet. Je<lb/> mehr wahre
					Freunde der Mensch hat, je reicher gestaltet und entwickelt<lb/> er sich selbst. Nur der selbst reiche Mensch kann auch viele,
					reichbegabte<lb/> Freunde haben. <note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Ende der von Köpke gekürzt zitierten Stelle.</p>
						<p xml:lang="en">End of the passage quoted by Köpke in abbreviated form.</p>
						<p xml:lang="fr">Fin du passage cité par Köpke sous forme abrégée.</p>
					</note> Im Instinkt liegt freilich Alles, aber er soll zur<lb/> vielseitigen Gestaltung gebildet <del n="2" rend="strikethrough"
						>h</del> werden. Darum ist der unschuldig<lb/> scheinende <hi rend="latin">Vetter Michel</hi>
					<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Vgl. die in zahlreichen deutschsprachigen Texten, Gedichten und Liedern vorkommende und sprichwörtliche Figur
							„Vetter Michel“. Sie hat eine lange Geschichte als Symbol nationaler Eigenschaften und Belange (vgl. auch „deutscher
							Michel“).</p>
						<p xml:lang="en">Compare the proverbial figure "Vetter Michel", which appears in numerous German-language texts, poems and
							songs. It has a long history as a symbol of national characteristics and concerns (see also “German Michel”).</p>
						<p xml:lang="fr">Comparez la figure proverbiale "Vetter Michel", qui apparaît dans de nombreux textes, poèmes et chansons en
							langue allemande. Il a une longue histoire en tant que symbole des caractéristiques et des préoccupations nationales (voir
							aussi « Michel allemand »).</p>
					</note> etwas so furchtbares: wo keiner des andern<lb/> schont, kein Geheimniß anerkennt, und Roheit zur Tugend wird, kein<lb/>
					Näher kommen, sondern der Genuß und die Wahrheit ist, sich täglich enger<lb/> zu verschliessen. Das heißt dann so oft deutsche
					Treue und Redlichkeit, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> je<lb break="no"/>nes, was ich als Pflicht und Tugend aufstelle, heißt solchen Zirkeln Falschheit.<lb/> Auch das habe
					ich erlebt, denn man ist in der Jugend zu gleichgültig gegen<lb/> seinen Umgang, man wählt zu wenig, man zieht sich nicht <unclear
						cert="medium" extent="1 word" reason="illegible">genug</unclear> zurück,<lb/> und versäumt, die wahren oder sogenannten
					Freunde auf eine verschiedene<lb/> Art zu behandeln. <note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Ende des Briefs in der <rs ref="#w04745" type="bi_title">Edition Raumers</rs>.</p>
						<p xml:lang="en">End of the letter in the <rs ref="#w04745" type="bi_title">Edition Raumers</rs>.</p>
						<p xml:lang="fr">Fin de la lettre dans le <rs ref="#w04745" type="bi_title">Edition Raumers</rs>.</p>
					</note> – Theuerster Freund: das sind die Vorwürfe, die ich mir machen<lb/> kann, und worinn ich ihr Wesen nicht ganz erkannt habe<subst>
						<del rend="none">;</del>
						<add place="across">,:</add>
					</subst> daß ich Manches, was<lb/> mir vielleicht nur halb verständlich war, zu hart angefaßt habe. – Denn,<lb/> wie man sich
					nicht verweichlichen und verziehen soll (die schlimmste Ausartung<lb/> der Freundschaft) so soll man sich auch nicht übereilen,
					dem Freunde ein Gefühl, <choice>
						<unclear cert="medium" extent="1 word" reason="illegible">ein</unclear>
						<unclear cert="medium" extent="1 word" reason="illegible">wie</unclear>
					</choice>
					<lb/> Vorurtheil abhofmeistern zu wollen. – – Aber kom̄en Sie nur, und<lb/> recht bald, <hi rend="underline">recht bald</hi>, und
					auf <hi rend="underline">recht lange</hi>! und bringen Sie <unclear cert="high" extent="1 word" reason="illegible"
						>wieder</unclear> recht viel,<lb/> die Geschichte, aber auch die Briefe, zum Lesen mit, und lassen Sie uns der<lb/> Zeit, die
					uns gegönnt ist, und unsrer wahren Freundschaft noch recht<lb/> geniessen. Wie schön, daß Ihr Werk<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Wahrscheinlich meint Tieck Raumers ab 1832 erscheinende Reihe „<title ref="#w01240" type="bi">Geschichte
								Europas seit dem Ende des funfzehnten Jahrhunderts</title>“.</p>
						<p xml:lang="en">Tieck Raumer's series, published from 1832 onwards, probably means "<title ref="#w01240" type="bi">History of
								Europe since the end of the fifteenth century</title>".</p>
						<p xml:lang="fr">La série de Tieck Raumer, publiée à partir de 1832, signifie probablement "<title ref="#w01240" type="bi"
								>Histoire de l'Europe depuis la fin du XVe siècle</title>".</p>
					</note> schon im Gang ist. Gewiß<del rend="strikethrough">,</del> ist alles<lb/> Irdische eitel und vergänglich. Aber der Geist
					und die Liebe in diesem nicht. Sie<lb/> lieben ja ihre Deutschen aus vollem Herzen, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> mag das Gesindel jezt in Dummheit<lb/> schreien<!-- Bezug? -->, es werden sich edle Gemüther an Ihrem grossen Sinne
					entzünden; gewiß<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67cf6w35/c68a81507bcbce0216de2279ad08b4bd58be7d5a" n="3" xml:id="Brief26TieckanRaumer_Blatt_262r"/>
					<note hand="#pencil_one" place="margin(right)" type="foliation">262</note> ist es schon geschehn, denn wer kann alles, und
					vollends dies Unsichtbare, sehn<lb/> und erfahren? Und wäre es selbst nicht – so leben Sie mit <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2317" type="bi">Carl V.</persName>
					</hi>
					<persName ref="#p2315" type="bi">Richelieu</persName>, <persName ref="#p2316" type="bi">Eli<lb break="no"/>sabeth</persName> und
					andern Grossen Menschen in der geistigsten Nähe. <hi rend="underline">Die</hi> sollten es<lb/> nicht fühlen und wissen, – wenn Sie
					sie so kräftig zu sich beschwören? <note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Raumers „Geschichte Europas seit dem Ende des funfzehnten Jahrhunderts“ beginnt im <rs ref="#w01240b"
								type="bi_title">ersten Band (1832)</rs> mit Karl V., der <rs ref="#w04308" type="bi_title">zweite Band (1833)</rs>
							endet mit einem Teil über England und Schottland zur Zeit Elisabeths I. und der <rs ref="#w02228" type="bi_title">vierte
								Band (1834)</rs> handelt u. a. von Kardinal Richelieu.</p>
						<p xml:lang="en">Raumer's “History of Europe since the End of the Fifteenth Century” begins in the <rs ref="#w01240b"
								type="bi_title">first volume (1832)</rs> with Charles V, the <rs ref="#w04308" type="bi_title">second volume
								(1833)</rs> ends with a part about England and Scotland at the time of Elizabeth I and the <rs ref="#w02228"
								type="bi_title">fourth volume (1834)</rs> deals among other things with Cardinal Richelieu.</p>
						<p xml:lang="fr">L'« Histoire de l'Europe depuis la fin du XVe siècle » de Raumer commence dans le <rs ref="#w01240b"
								type="bi_title">premier volume (1832)</rs> avec Charles V, le <rs ref="#w04308" type="bi_title">second volume
								(1833)</rs> se termine par une partie sur l'Angleterre et l'Ecosse à l'époque d'Elisabeth I et le <rs ref="#w02228"
								type="bi_title">quatrième volume (1834)</rs> traite entre autres du cardinal de Richelieu.</p>
					</note>
					<lb/> Ich <choice>
						<unclear cert="high" extent="1 character" reason="illegible">nun</unclear>
						<unclear cert="medium" extent="1 character" reason="illegible">nur</unclear>
					</choice> vollends, bin mit Nieexistirenden in <unclear cert="high" extent="1 word" reason="illegible">diesem</unclear>
						Liebesver<lb break="no"/>ständniß, und lasse dem Volke gern seinen aufgepuzten <hi rend="latin">Vetter Michel</hi>. <note
						resp="#johanna.preusse">Vgl. Kommentar zu S. 2 dieses Briefes.</note>
				</p>
				<p>Auch die Drangsale der Zeit, und mein Schwarzsehen kommen mir in<lb/> manchen Momenten komisch vor. Das Gute wird und muß ja doch <choice>
						<unclear cert="medium" extent="1 character" reason="illegible">oben</unclear>
						<unclear cert="medium" extent="1 character" reason="illegible">eben</unclear>
					</choice> bleiben.<lb/> Aber der Kampf, den wir durchkämpfen müssen, wird ein schwerer sein<unclear cert="medium"
						extent="1-2 characters" reason="illegible">’,</unclear> so wie<lb/> jener der Reformation. Gäbe man immer zur rechten Zeit das
					Vernünftige<lb/> und Nothwendige zu, so entständen solche bedenkliche Krisen<!-- Bezug? --> nicht. Wir sind<lb/> so künstlich
					zusammengesezte Wesen wie unsere Geschichte. Wer das sogenannte<lb/> Einfache allenthalben will, weiß nicht was er will.
						<stamp>[Stempel:] Staatsbibliothek Preußischer Kulturbesitz</stamp>
				</p>
				<p>Von der <hi rend="latin">
						<rs ref="#w04371" type="bi_title">Novelle</rs>
					</hi>, so sehr es mir <hi rend="latin">
						<persName ref="#p0188" type="bi">
							<choice>
								<abbr>Brock.</abbr>
								<expan>Brockhaus</expan>
							</choice>
						</persName>
					</hi> versprach, habe ich noch nichts gesehn:
					<!-- evtl. rs-ref-Wert für "Die Ahnenprobe" ergänzen, wenn sicher, dass diese gemeint ist -->die<lb/> meinige ist etwas langweilig
					gerathen, wenn sie nicht ganz ungerathen ist. <note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">In demselben Brief, mit dem Tieck Brockhaus den letzten Teil des Manuskripts seiner Novelle „<title
								ref="#w04783" type="bi">Die Ahnenprobe</title>“ übersendet (Ankunft bei Brockhaus am 4. August 1832), schreibt er:
							„Sie versprachen mir auch freiwillig die Aushängebogen von Raumers Novelle, sie sind aber nicht erfolgt: hätten Sie mir
							diese, wie Sie es wollten, früher geschickt, so wäre ich auch früher mit meiner Arbeit fertig geworden.“ (Vgl. <rs
								ref="#w04782" type="bi_title">Lüdeke von Möllendorff 1928</rs>, S.84f.). Tieck hatte Raumers Novelle „Wilhelmine“, von
							der hier die Rede ist, wahrscheinlich bereits 1829 Brockhaus zugeschickt. (Vgl. <rs ref="#w04782" type="bi_title">Lüdeke
								von Möllendorff 1928</rs>, S. 58f.). Veröffentlicht wurde sie aber erst 1832, und anonym, in der Ausgabe der „<title
								ref="#w04370" type="bi">Urania</title>“, in der auch Tiecks „Ahnenprobe“ erschien. Beide Novellen wurden innerhalb
							einer Rezension der „Urania“ in der „<title ref="#w04448" type="bi">JALZ</title>“ vom November 1832 (Sp. 306f.) kurz
							besprochen.</p>
						<p xml:lang="en">In the same letter with which Tieck Brockhaus sent the last part of the manuscript of his novella "<title
								ref="#w04783" type="bi">Die Ahnenprobe</title>" (arrival at Brockhaus on August 4, 1832), he wrote: "They promised
							also voluntarily gave me the notice sheets of Raumer's novella, but they did not take place: if you had sent me this
							earlier, as you wanted, I would have finished my work sooner. ”(cf. <rs ref="#w04782" type="bi_title">Lüdeke von
								Möllendorff 1928 </rs>, p.84f.). Tieck had sent Raumer's novella “Wilhelmine”, which we are talking about, to
							Brockhaus as early as 1829. (Cf. <rs ref="#w04782" type="bi_title">Lüdeke von Möllendorff 1928</rs>, p. 58f.). However, it
							was only published in 1832, and anonymously, in the issue of "<title ref="#w04370" type="bi"> Urania </title>", in which
							Teck's "Ahnenprobe" also appeared. Both novellas were briefly discussed in a review of “Urania” in “<title ref="#w04448"
								type="bi"> JALZ </title>” from November 1832 (Col. 306f.).</p>
						<p xml:lang="fr">Dans la même lettre avec laquelle Tieck Brockhaus a envoyé la dernière partie du manuscrit de sa nouvelle
								"<title ref="#w04783" type="bi">Die Ahnenprobe</title>" (arrivée à Brockhaus le 4 août 1832), il écrit : "Ils m'ont
							aussi promis volontairement de me donner les feuilles de préavis de la nouvelle de Raumer, mais elles n'ont pas eu lieu :
							si vous m'aviez envoyé cela plus tôt, comme vous le vouliez, j'aurais fini mon travail plus tôt. » (cf. <rs ref="#w04782"
								type="bi_title"> Lüdeke von Möllendorff 1928 </rs>, p.84f.). Tieck avait envoyé la nouvelle de Raumer « Wilhelmine »,
							dont nous parlons, à Brockhaus dès 1829. (Cf. <rs ref="#w04782" type="bi_title">Lüdeke von Möllendorff 1928</rs>, p.
							58f.). Cependant, il n'a été publié qu'en 1832, de manière anonyme, dans le numéro de "<title ref="#w04370" type="bi"
								>Urania</title>", dans lequel figurait également "Ahnenprobe" de Teck. Les deux nouvelles ont été brièvement discutées
							dans une critique de "Urania" dans "<title ref="#w04448" type="bi"> JALZ </title>" de novembre 1832 (Col. 306f.).</p>
					</note> Ich<lb/> bin auf vielerlei noch aus, und muß mich nur hüthen, nicht immer das Leichtere<lb/> voran zu stellen. – Wer von
					uns beiden den andern überlebt, könnte dem<lb/> Freunde wohl als Grabschrift eine gute Charaktristik setzen. – Da fällt Ihnen<lb/>
					gewiß <!-- rs ref= Raumerrezension von Tieck? -->die versprochene Recension ein, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<subst>
						<del rend="overwritten">s</del>
						<add place="across">S</add>
					</subst>ie denken bittre Worte. Sie lachen<lb/> ungläubig: aber mir fehlt immer zu so vielen Sachen der Muth. – Wie ist es<lb/>
					mit Ihrem Pohlenwesen? Kommt es jezt heraus? Verdruß wird es Ihnen auf jeden<lb/> Fall machen, und wieder <unclear cert="high"
						extent="1 word" reason="illegible">Verkennung</unclear> zuziehn, indeß ist das nur Nebensache. <note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">
							<date when-iso="1832">1832</date> war Raumer in Konflikt mit der preußischen Regierung und in den Fokus der Öffentlichkeit
							geraten, nachdem zum einen sein Kündigungsschreiben beim Oberzensurkollegium veröffentlicht worden und zum anderen sein
							Aufsatz <title ref="#w04643" type="bi">Polens Untergang</title> erschienen war. Raumer, der 1832 zum wiederholten Mal zum
							Rektor der <orgName ref="#g0122" type="bi">Berliner Universität</orgName> gewählt worden war, wurde daraufhin von
								<persName ref="#p0281" type="bi">Friedrich Wilhelm III.</persName> nicht für das Amt zugelassen. Er erhielt vom <rs
								ref="#p0281" type="bi_person">König</rs> den Auftrag, die Verhältnisse zwischen <placeName ref="#l0092" type="bi"
								>Preußen</placeName> und <placeName ref="#l0046" type="bi">Polen</placeName> in den Jahren <date notAfter="1832"
								notBefore="1830">1830-32</date> auf Grundlage von „amtlichen Quellen“ darzustellen (vgl. <title ref="#w00222"
								type="bi">Lebenserinnerungen II</title>, S. 117). <rs ref="#w05757" type="bi_title">Dieser Text</rs>, den Tieck
							wahrscheinlich mit dem „Pohlenwesen“ meint, erschien jedoch erst <date when-iso="1853">1853</date> in Raumers <title
								ref="#w03882" type="bi">Vermischten Schriften</title>. <lb/>Vgl. zu den Vorgängen rund um „Polens Untergang“ und
							Raumers Kritik an der preußischen Zensur die anonym aus <placeName ref="#l1103" type="bi">Berlin</placeName> eingesandten,
							gegen Raumer gerichteten Artikel in der <title ref="#w05755" type="bi">Allgemeinen Zeitung</title> (<date
								when-iso="1832-09-24">24. September</date> und <date when-iso="1832-11-02">2. November 1832</date>, Außerordentliche
							Beilage); Raumers öffentliche Erklärung <rs ref="#w05755" type="bi_title">ebendort</rs> (<date when-iso="1832-10-13">13.
								Oktober 1832</date>, Außerordentliche Beilage); <persName ref="#p1850" type="bi">Heinrich Heines</persName> spöttische
							Schilderung der Begebenheiten in der Vorrede zu seinen <title ref="#w05756" type="bi">Französischen Zuständen
								(1833)</title>; sowie die Briefe von <ref target="Brief24TieckanRaumer.xml">Tieck an Raumer vom 23. Juni oder Januar
								1832</ref> und von <ref target="Brief03DorotheaTieckanUechtritz.xml">Dorothea Tieck an Uechtritz vom 31. Januar
								1832</ref> (S. 6), hrsg. v. Sophia Zeil, in: Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800.</p>
						<p xml:lang="en">In <date when-iso="1832">1832</date>, Raumer came into conflict with the Prussian government and came into
							the public eye after on the one hand his letter of resignation had been published by the senior censorship board and on
							the other hand his essay <title ref="#w04643" type="bi">Poland's fall</title> was published. Raumer, who had been elected
							rector of the <orgName ref="#g0122" type="bi">Berlin University</orgName> again in 1832, was then appointed by <persName
								ref="#p0281" type="bi">Friedrich Wilhelm III</persName>. not admitted to the office. He was commissioned by the <rs
								ref="#p0281" type="bi_person">king</rs> to depict the relations between <placeName ref="#l0092" type="bi"
								>Prussia</placeName> and <placeName ref="#l0046" type="bi">Poland</placeName> in the years <date notAfter="1832"
								notBefore="1830">1830-32</date> on the basis of “official sources” (cf. <title ref="#w00222" type="bi">Memorabilia
								II,</title> p. 117). <rs ref="#w05757" type="bi_title">This text</rs>, which Tieck probably means by the
							“Pohlenwesen”, did not appear until <date when-iso="1853">1853</date> in Raumer's <title ref="#w03882" type="bi">mixed
								writings</title>.<lb/> On the events surrounding “Poland's downfall” and Raumer's criticism of the Prussian
							censorship, cf. the articles directed against Raumer in the <title ref="#w05755" type="bi">Allgemeinen Zeitung</title>
								(<date when-iso="1832-09-24">September 24</date> and <date when-iso="1832-11-02">November 2, 1832</date>,
							Extraordinary Supplement) anonymously sent in from <placeName ref="#l1103" type="bi">Berlin</placeName>; Raumer's public
							declaration <rs ref="#w05755" type="bi_title">there</rs> (<date when-iso="1832-10-13">October 13, 1832</date>,
							Extraordinary Supplement); <persName ref="#p1850" type="bi">Heinrich Heines</persName>'s mocking description of the events
							in the preface to his <title ref="#w05756" type="bi">French situation (1833)</title>; as well as the letters from <ref
								target="Brief24TieckanRaumer.xml">Tieck to Raumer of June 23 or January 1832</ref> and from <ref
								target="Brief03DorotheaTieckanUechtritz.xml">Dorothea Tieck to Uechtritz of January 31, 1832</ref> (p. 6), ed. v.
							Sophia Zeil, in: Letters and texts from intellectual Berlin around 1800.</p>
						<p xml:lang="fr">En <date when-iso="1832">1832</date>, Raumer est entré en conflit avec le gouvernement prussien et est devenu
							public après que d'une part sa lettre de démission a été publiée par le conseil de censure supérieur et d'autre part son
							essai <title ref="#w04643" type="bi">La chute de la Pologne</title> a été publié. Raumer, qui avait été réélu recteur de
								<orgName ref="#g0122" type="bi">l'Université de Berlin</orgName> en 1832, a ensuite été nommé par <persName
								ref="#p0281" type="bi">Friedrich Wilhelm III</persName>. pas admis au bureau. Il fut chargé par le <rs ref="#p0281"
								type="bi_person">roi</rs> de dépeindre les relations entre la <placeName ref="#l0092" type="bi">Prusse</placeName> et
							la <placeName ref="#l0046" type="bi">Pologne</placeName> dans les années <date notAfter="1832" notBefore="1830"
								>1830-32</date> sur la base de « sources officielles » (cf. <title ref="#w00222" type="bi">Memorabilia II,</title> p.
							117). <rs ref="#w05757" type="bi_title">Ce texte</rs>, que Tieck désigne probablement par les « Pohlenwesen », n'apparaît
							qu'en <date when-iso="1853">1853</date> dans les <title ref="#w03882" type="bi">écrits mixtes</title> de Raumer.<lb/> Sur
							les événements entourant la « chute de la Pologne » et la critique par Raumer de la censure prussienne, voir les articles
							dirigés contre Raumer dans l'<title ref="#w05755" type="bi">Allgemeinen Zeitung</title> (<date when-iso="1832-09-24">24
								septembre</date> et <date when-iso="1832-11-02">2 novembre 1832</date>, Supplément extraordinaire) envoyés anonymement
							de <placeName ref="#l1103" type="bi">Berlin</placeName> ; la déclaration publique de Raumer <rs ref="#w05755"
								type="bi_title">là-bas</rs> (<date when-iso="1832-10-13">13 octobre 1832</date>, Supplément extraordinaire) ; la
							description moqueuse des événements par <persName ref="#p1850" type="bi">Heinrich Heines</persName> dans la préface de sa
								<title ref="#w05756" type="bi">situation française (1833)</title> ; ainsi que les lettres de <ref
								target="Brief24TieckanRaumer.xml">Tieck à Raumer du 23 juin ou janvier 1832</ref> et de <ref
								target="Brief03DorotheaTieckanUechtritz.xml">Dorothea Tieck à Uechtritz du 31 janvier 1832</ref> (p. 6), éd. v. Sophia
							Zeil, in : Lettres et textes du Berlin intellectuel vers 1800.</p>
					</note>
				</p>
				<p>Schreiben Sie nur gleich, wann, wie, was Sie kom̄en! <choice>
						<abbr>D. h.</abbr>
						<expan>Das heißt</expan>
					</choice> auf wie<lb/> lange. Gehn Sie nach <hi rend="latin">
						<placeName ref="#l0268" type="bi">Dessau</placeName>
					</hi>? – Mein Theurster, liebster, herrlicher Freund: schonen<lb/> Sie sich nur, und arbeiten Sie dem Schicksal nicht entgegen,
					wenn Sie dieses noch recht<lb/> lange erhalten will. – Wir freuen uns alle recht sehr, Sie bald zu sehn:<lb/>
					<!-- H.v.Finckenstein!? -->
					<rs ref="#p0232" type="bi_person">die Gräfinn</rs> grüsst <subst>
						<del rend="overwritten">D</del>
						<add place="across">S</add>
					</subst>ie besonders herzlich, <rs ref="#p0217 #p0218" type="bi_person">meine Töchter</rs> auch, eben so <rs ref="#p0233"
						type="bi_person">die Mutter</rs> –<lb/> kurz – <hi rend="latin">Raumer</hi> ist seit lange schon, ihm entgegen sehend, unser
					Tagesgesprach.</p>
				<note resp="#johanna.preusse" subtype="1">
					<p xml:lang="de">Der restliche Brieftext ist einmal diagonal mit Bleistift durchgestrichen, vermutlich von Raumers Hand bei
						Durchsicht der Briefe für eine etwaige Veröffentlichung.</p>
					<p xml:lang="en">The rest of the letter text is crossed out diagonally with pencil, presumably by Raumer's hand when looking
						through the letters for a possible publication.</p>
					<p xml:lang="fr">Le reste du texte de la lettre est barré en diagonale avec un crayon, vraisemblablement par la main de Raumer en
						regardant à travers les lettres pour une éventuelle publication.</p>
				</note>
				<delSpan hand="#pencil_two" rend="strikethrough" spanTo="#a1"/>
				<p>Was macht Ihr <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi>? Er fing so schön an, uns zu schreiben: plöz<lb break="no"/>lich blieb Alles aus. Ich kann mir denken, wie so etwas kommt
					und ge<lb break="no"/>schieht, besonders sein Militair=Dienst, und Unlust, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<choice>
						<abbr>d.gl</abbr>
						<expan>dergleichen</expan>
					</choice>. Ich habe ihm mei<lb break="no"/>netwegen nie den kleinsten Vorwurf gemacht. Aber ein Andres ist es mit unserm<lb/>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					</hi>; dieser wirklich edle Mann ist hypochonder und ist durch <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi>,<lb/> den er wirklich wie einen Sohn geliebt hat, empfindlich gekränkt. Sie schrieben<lb/>
					<anchor xml:id="a1"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.67cf6w35/bb32689db1d03fb812c72d24ecd2b214cc7f3521" n="4" xml:id="Brief26TieckanRaumer_Blatt_262v"/>
					<delSpan hand="#pencil_two" rend="strikethrough" spanTo="#a2"/> sich, und <persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					der alte <hi rend="latin">Baron</hi> war über jeden Brief entzückt. <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi> hatte<lb/> sich auch zu allen, selbst den beschwerlichsten Dienstleistungen, Besorgungen,<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<unclear cert="high" extent="1 word" reason="illegible">dgl.</unclear> erboten. – Nun traf es sich, daß <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					</hi> über <!-- Rezension/gedruckte Bemerkung? von Bötticher zu Tiecks Goethe-Nachruf??? -->eine hämische An<lb break="no"/>zeige
					meines <persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName>schen <title ref="#w04352" type="bi">Epilogs</title>
					<note resp="#johanna.preusse">
						<p xml:lang="de">Goethe war am 22. März 1832 gestorben. Daraufhin schrieb Tieck einen „<title ref="#w04352" type="bi">Epilog
								zum Andenken Goethe’s</title>“, der am 29. März 1832 nach einer Iphigenie-Aufführung am Dresdner Theater gesprochen
							wurde.</p>
						<p xml:lang="en">Goethe died on March 22, 1832. Tieck then wrote a "<title ref="#w04352" type="bi">epilogue on the memory of
								Goethe’s</title>", which was spoken on March 29, 1832 after a performance of Iphigenie at the Dresden theater.</p>
						<p xml:lang="fr">Goethe mourut le 22 mars 1832. Sur ce, Tieck écrivit un "<title ref="#w04352" type="bi">Epilogue sur la
								mémoire de Goethe</title>", qui fut prononcé le 29 mars 1832 après une représentation d'Iphigénie au théâtre de
							Dresde.</p>
					</note> (<choice>
						<abbr>v.</abbr>
						<expan>von</expan>
					</choice>
					<persName ref="#p0452" type="bi">Bötticher</persName>) etwas aufsezte, ganz un<lb break="no"/>schuldig, und es an <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi> sendete, daß er es dem <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2432" type="bi">Haering</persName>
					</hi>, oder der<lb/> polit. Zeitung, oder einem andern Blatte geben solle. Kein Wort von<lb/>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrman</persName>
					</hi>, ob er es empfangen, und seitdem auch keine Sylbe mehr an<lb/>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					</hi> geschrieben. Denken Sie sich einen Hypochonder, der stets verwundet ist,<lb/> der sich so auffallend vernachlässigt sieht, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> zwar in einem kleinen Dienst,<lb/> den er für <hi rend="underline">mich</hi> (den er treu liebt) von einem Jüngling
					erbeten hat, von dem er<lb/> damals in Freundschaft kaum ohne Thränen sprechen konnte. Nun hat er den<lb/> Argwohn, daß die kleine
					Kokette, die <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3696" type="bi">Herold</persName>
					</hi>, mit der sich <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi> schrieb,<lb/> ihn uns allen abwendig gemacht hat. <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					</hi> hat damals dem <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi>, <lb/> ich habe später der <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3696" type="bi">Herold</persName>
					</hi> ihr zu auffallendes Betragen vorgehalten, denn<lb/> ich mußte fürchten, <hi rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmann</persName>
					</hi> mache <unclear cert="high" reason="illegible">Frost</unclear> mit seinem Gefühl, und in der<lb/> Schauspielerinn ist es
					gewiß nichts, als Gefall<subst>
						<del rend="overwritten">
							<unclear cert="medium" reason="illegible">sch</unclear>
						</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>ucht. – Alter Freund, dies soll<lb/> keine Klätscherei von mir sein und veranlassen: ich hätte Ihnen, <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					</hi>
					<lb/> wegen, dies kleine Geheimniß längst mittheilen sollen. Es giebt in der<lb/> Jugend ein Mankiren gegen Aeltere, wie hier <hi
						rend="latin">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmans</persName>
					</hi> gegen <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3479" type="bi">Sternberg</persName>
					</hi>, <lb/> das man wohl nicht zu leichtsinnig ansehn soll: denn dieser Mann ist wirklich <lb/> die Treue und Liebe selbst,
					höchst rechtschaffen, dienstfertig, liebevoll <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> kam <lb/>
					<rs ref="#p2962" type="bi_person">Ihrem Sohne</rs> mit wahrer Cameradschaft und jugendlicher Vertraulichkeit entgegen. <lb/> Sehn
					Sie, <choice>
						<unclear cert="high" reason="illegible">Liebsten</unclear>
						<unclear cert="medium">Liebster</unclear>
					</choice>, was Sie daraus machen, oder ob Sie es ganz ignoriren <lb/> wollen. – <hi rend="underline">Meinetwegen</hi> nichts, –
					sondern, nach meinem Gefühl, <hi rend="latin underline">
						<persName ref="#p2962" type="bi">Herrmans</persName>
					</hi>’ <lb/> wegen, – der eine Freundes=Treue verlezt hat. – So lenke ich denn wieder <lb/> in mein obiges Geschwätz ein. – Unsre
						<rs ref="#p0232" type="bi_person">Gräfinn</rs> war unwohl, ist noch nicht ganz <lb/> hergestellt; die <hi rend="latin">
						<persName ref="#p3695" type="bi">Bassewitz</persName>
					</hi> war hier: wir sprachen viel von Ihnen: ich sprach wie <lb/> ein Bekehrer über Ihre <hi rend="latin"
					>Novellen</hi><!-- Wert ggf. ergänzen -->, – wir schienen aber nicht einig zu werden. </p>
				<closer>
					<salute>Ich umarme den treuen, herzlichen, Schmerzen dulden, alten lieben <lb/> Raumer hundertmal in Gedanken.<lb/>
					</salute>
					<dateline>
						<placeName ref="#l0003" type="bi">
							<choice>
								<abbr>Dr.</abbr>
								<expan>Dresden</expan>
							</choice>
						</placeName>
						<choice>
							<abbr>d</abbr>
							<expan>den</expan>
						</choice>
						<date when-iso="1832-08-07">
							<unclear cert="medium" reason="illegible">7ten</unclear>
							<choice>
								<abbr>
									<subst>
										<del rend="overwritten">
											<unclear cert="medium">J</unclear>
										</del>
										<add place="across">A</add>
									</subst>ug.</abbr>
								<expan>August</expan>
							</choice>
							<choice>
								<abbr>32</abbr>
								<expan>1832</expan>
							</choice>
						</date>.</dateline>
					<signed rend="align(right)"> Ihr treuer Freund,<lb/>
						<hi rend="latin">L. Tieck</hi>.</signed>
				</closer>
				<anchor xml:id="a2"/>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
