<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter from Adolf von Buch to Louis de Beausobre (Magdeburg, 13 August 1761)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre d'Adolf von Buch à Louis de Beausobre (Magdebourg, 13 août 1761) </title>
				<title xml:lang="de">Brief von Adolf von Buch an Louis de Beausobre (Magdeburg, 13. August 1761)</title>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Prepared by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<persName ref="#marion.siefert">
						<forename>Marion</forename>
						<surname>Siéfert</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when="2014-08"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">French culture</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Handschriftenabteilung</repository>
						<collection>Nachlaß Beausobre (NL 235)</collection>
						<idno type="stabi.berlin">Blatt 6-7</idno>
						<idno type="kalliope">DE-611-HS-1785757</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1761-08-13"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>Art des Papiers, Qualität
                                    usw.</material></support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">1 Blatt</measure>
										<measure xml:lang="en">1 folio</measure>
										<measure xml:lang="fr">1 feuillet</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>die Höhe</height>
                                        <width>die Breite</width>
                                        </dimensions>  -->
								</extent>
								<foliation corresp="#pencil">
									<p xml:lang="en">Foliierung im Bleistift oben rechts durch das Archiv.</p>
									<p xml:lang="en">Numbering in pencil by the archive in the right-hand top corner.</p>
									<p xml:lang="fr">Numérotation par les archives en haut à droite au crayon.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Der Brief ist gut erhalten.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est en bon état de conservation.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0002" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="de">Hand des Absenders Adolph von Buch, Brieftext in schwarzer Tinte, vorwiegend in lateinischer Schrift
									(französische Sprache).</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the sender Adolph von Buch, body text in black ink, in latin script (language: French).</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'expéditeur Adolph von Buch, texte de la lettre à l'encre noire, en écriture latine (langue:
									français).</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="pencil">
								<p xml:lang="de">Hand des Archivars, der die Foliierung des Konvoluts vorgenommen hat.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who numbered the bundle.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste ayant numéroté la liasse.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <sealDesc></sealDesc> -->
						<accMat>
							<p xml:lang="de">Briefumschlag, beschrieben mit: A Monsieur Monsieur de Beausobre, Membre de l’Academie Royale des
								Sciences et des belles-lettres à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName>. </p>
							<p xml:lang="en">Envelope, written with: A Monsieur Monsieur de Beausobre, Membre de l’Academie Royale des Sciences et des
								belles-lettres à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName>. </p>
							<p xml:lang="fr">Enveloppe, écrite avec : A Monsieur Monsieur de Beausobre, Membre de l’Academie Royale des Sciences et
								des belles-lettres à <placeName ref="#l1103">Berlin</placeName>. </p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Brief wurde in <origPlace ref="#l0013">Magdeburg</origPlace> am <origDate when="1761-08-13">13.
									August 1761</origDate> verfasst.</p>
							<p xml:lang="en">The letter was written in <origPlace ref="#l0013">Magdeburg</origPlace> on <origDate
									when-iso="1761-08-13">13 August 1761</origDate>.</p>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace ref="#l0013">Magdebourg</origPlace> le <origDate
									when-iso="1761-08-13">13 août 1761</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition/>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<hyphenation eol="hard" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						enlevées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been removed.</p>
				</hyphenation>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
					<p xml:lang="de">Keine Korrekturen.</p>
				</correction>
				<normalization>
					<p xml:lang="fr">Aucune normalisation</p>
					<p xml:lang="en">No normalization</p>
					<p xml:lang="de">Keine Normalisierung.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/102736220/">Adolf von Buch</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2874545">Magdeburg</placeName>
					<date when-iso="1761-08-13"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/90634187/">Louis de Beausobre</persName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Brief03vonBuchanBeausobre.xml" type="prev"/>
					<ref target="Brief05vonBuchanBeausobre.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2021-07-12" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-05-17" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-02" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2014-08-23" who="#johanna.preusse">Changed respStmt according to new rules.</change>
			<change when-iso="2012-03-05" who="#anne.baillot">Corrected the visualization from the beta version of the edition.</change>
			<change when-iso="2012-02-14" who="#anne.baillot">Added the English title and the missing index references.</change>
			<change when-iso="2012-02-01" who="#anne.baillot">Took care of centered/right/left parts and other corrections of Alexander Meyer. Started
				implementing index of printed works.</change>
			<change when-iso="2012-01-31" who="#anne.baillot">Added Alexander Meyer's corrections to the metadata (titlestatement, affiliation,
				handnote, hyphenation).</change>
			<change when-iso="2012-01-26" who="#anne.baillot">First encoding of the transcription. Did not take care of centered passages and of
				index, from line 181 to the end.</change>
			<change when-iso="2012-01-25" who="#anne.baillot">First encoding of the transcription. Did not take care of centered passages and of
				index. Encoding of text until line 181 only.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3ff1m551/d8430192168a5306024172287c9efe59726721c2" n="1"/>
				<note hand="#pencil" place="margin(right)" type="foliation">6</note>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)">à <placeName ref="#l0013" type="bi">Magdeburg</placeName>ce <date when="1761-08-13">13 Aout
							1761</date>.</dateline>
					<salute rend="indent">Monsieur,</salute>
				</opener>
				<p>Ce n’est, que dans la satisfaction, que Vous avés a obliger Vos amis, et dans le petit degré de ce sentiment, que<lb/> Vous
					supposés en moi, que peuvent être fondés Vos excuses; de ne m’avoir pas envoyé les <title ref="#w00002" type="bi">lettres sur la
						litterature</title>
					<lb/>nouvelle avec la premiere poste. Je craindrois, de Vous charger d’aucune commission, si je ne croyois qu’un de <lb/>Vos
					partis de plaisir en puisse être derangé. Je suis faché, que la negligence de mon domestique Vous ait empeché <lb/>de m’envoyer N°
					17 de ces feuilles, dans lequel la critique de la <title ref="#w00001" type="bi">nouvelle Heloise</title> commence; ce que ces
						Journa<lb break="no" type="none"/>listes disent du stile de ce Roman, me paroit assés fondé; il y a plus d’imagination, que du
					sentiment; mais la de<lb break="no" type="none"/>scription de la mort de Julie, faite par Mr. Wollmar me paroit toujours un fort
					beau morceau, elle m’a tiré des <lb/>larmes, ce qui est chés moi la pierre de touche du pathetique. Cependant les Romans de
						<persName ref="#p0104" type="bi">Richardson</persName> me plaisent <lb/>d’avantage, parcequ’ils peignent plus exactement la
					nature et n’employent pas des traits moins forts, que ceux <lb/>qu’on trouve dans <persName ref="#p0068" type="bi"
						>Rousseau</persName>. On trouveroit plutôt une Clarisse, qu’une Julie, et la description de la mort de la <lb/>premiere est
					encore beaucoup plus tragique, que celle de la derniere. Peut-être mon jugement sur le merite de ces <lb/>ouvrages n’est pas
					tout-a-fait juste, mais au moins je puis le donner avec plus de connoissance de cause, que sur l’<title ref="#w00003" type="bi"
							>Ins<lb break="no" type="none"/>truction militaire</title>. C’est aux maîtres de l’art, a decider de ces matieres; autant
					que j’en puis juger, j’y trouve des <lb/>raisonnements fort solides, enoncés avec cette force d’expression, qui fait le caractere
					distinctif des ecrits du <rs ref="#p0049" type="bi_person">Roi</rs>. La <lb/>presente guerre lui aura fourni bien d’occasions de
					constater ses sentiments par l’experience, car <rs ref="#w00003" type="bi_title">l'ouvrage</rs><note resp="#anne.baillot"><p
							xml:lang="en">It is the <title ref="#w00003" type="bi">Instructions militaires du Roi de Prusse pour ses
							Generaux</title>.</p>
						<p xml:lang="de">Gemeint sind <persName ref="#p0049" type="bi">Friedrich II.</persName>
							<title ref="#w00003" type="bi">Instructions militaires du Roi de Prusse pour ses Generaux</title>.</p><p xml:lang="fr">Il
							s'agit des <title ref="#w00003" type="bi">Instructions militaires du Roi de Prusse pour ses Generaux</title>.</p></note>
					me paroit <lb/>ecrit dans le calme, qui preceda le present orage. L’ingenuité, avec laquelle il convient de ses fautes est digne
					d’un <lb/>grand genie, et la maniere, dont il fait en profiter, le marque encore plus. La campagne presente, quoique moins bril<lb
						break="no"/>lante que les precedentes; me paroit, comme a Vous un chef d’œuvre. Prevoir et prevenir les desseins de son
						ennemi<supplied reason="border of page; bound too tight">,</supplied>
					<lb/>empecher deux armées superieures a remporter le moindre avantage et les forcer a changer de plan d’operations, voi<lb
						break="none"/>la des traits, qui rendront cette campagne instructive pour tout militaire. Plut a Dieu, que la vivacite
					naturelle <lb/>a un esprit superieur, ne l’emporte sur l’esprit juste du grand General, qui a à menager les dernières ressources
					de son <lb/>pays. Le doute, que le <rs ref="#p0049" type="bi_person">Roi</rs> ait êté a <placeName ref="#l0027" type="bi"
						>Breslau</placeName>, comme Vous me le marqués; nous avons des lettres de l’armée <gap extent="one word"
						reason="hole due to seal break"/>
					<lb/>qui disent, qu’il occupe encore le camp de <placeName ref="#l0028" type="bi">Strehlen</placeName>, tandis que le General
						<persName ref="#p0105" type="bi">Knoblauch</persName>, posté sous les <gap extent="several words"
						reason="hole due to seal break"/><placeName ref="#l0027" type="bi"><supplied>Bres</supplied><lb break="no"/>lau</placeName>
					defend cette capitale contre les entreprises des Russes.</p>
				<p>Vous Vous êtonnés, Monsieur, que je n’ai point fait un tour a <placeName ref="#l0009" type="bi">Strelitz</placeName>, mais comment
					voulés Vous <gap extent="several words" reason="hole due to seal break"/><lb/> l’idée a beaucoup de personnes, qu’on desesperoit
						<rs ref="#l0013" type="bi_place">ici</rs> de la tenue du Congrès et que la fuite de l’<rs ref="#p0106" type="bi_person"
							>Amba<supplied reason="hole due to seal break">ssadeur</supplied></rs>
					<supplied>a fait grand</supplied>
					<lb/> bruit, qu’on auroit accredité ici plus encore, qu’autre part, parcequ’il y a ici nombre de personnes <gap
						extent="several words" reason="hole due to seal break"/>
					<lb/>quand ils s’eloignent du sentiment de tout le monde, et qui n’ont eu d’autre sujet, de douter du Cong<supplied
						reason="hole due to seal break">rès</supplied>
					<gap extent="several words" reason="hole due to seal break"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3ff1m551/c463d4ef37420cc2d67d3cf45a9226a72bd49786" n="2"/> monde le croyait. Il faut s’abstenir
					quelquefois de demarches fort innocentes, pour ne pas donner a glo<lb break="no" type="none"/>ser a ces hypercritiques, qui sont
					d’autant plus petits, qu’ils se croyent plus grands. J’avois pourtant dessein <lb/> d’aller voir la foire de <placeName
						ref="#l0029" type="bi">Brounsvic</placeName> , qui commence Lundi prochain, mais la mort du Prince <persName ref="#p0107"
						type="bi">Henri de Brounsvic</persName>, <lb/>qui repand la tristesse sur cette Cour, a derangé mes projets. Il est etonnant,
					que la blessure de ce Prince aye <lb/>êté mortelle, apresque la balle, qui l’avoit causé, êtoit passé par le moyen d’un lavement.
					Le Comte <persName ref="#p0108" type="bi">Göller</persName>
					<lb/>est allé a <placeName ref="#l0030" type="bi">Perleberg</placeName> de la part du <rs ref="#p0049" type="bi_person">Roi</rs>
					et le <persName ref="#p0109" type="bi">Comte de Lehndorff</persName> de la part de la <persName ref="#p0110" type="bi"
						>Reine</persName>, pour y recevoir et com<lb break="no"/>plimenter la <persName ref="#p0111" type="bi">Princesse de
						Strelitz</persName>. <persName ref="#p0112" type="bi">Md. de Bonin</persName>, <persName ref="#p0113" type="bi">de
						Kalb</persName>, <persName ref="#p0114" type="bi">de Lehndorff</persName> et <persName ref="#p0115" type="bi">Mll. de
						Knesebek</persName> s’y sont aussi <lb/>rendus et elles ont dessein d’aller jusqu'a <placeName ref="#l0031" type="bi"
						>Stade</placeName> voir le <hi hand="#pencil" rend="mark">fameux homme, qui sortit des ports d’<placeName ref="#l0022"
							type="bi">Angleterre</placeName>
						<lb/>comme Amiral d’une belle flotte, et y retourna trois ans après, comme Aventurier, ayant fait le tour du mon<lb break="no"
						/>de. Nos passeports sont entre les mains du <persName ref="#p0116" type="bi">Prince de Gallitzin</persName>, Envoyé Russe a
						Londres, mais il ne les a pas <lb/>delivres, a cause du nouvel incident, qu’on a refusé d’admettre le <persName ref="#p0117"
							type="bi">Comte de Pergen</persName> comme chargé des <lb/>interets de l’Empire. Cette affaire pourroit bien retarder
						l’ouverture du Congrès pour quelques mois; voila <lb/>la vraye raison de notre sejour d’ici, sur lequel bien de personnes
						raisonnent a tort et a travers, puisqu’ils <lb/>ne le savent pas et qu’ils veulent pourtant faire les entendus; je Vous prie
						de n’en point parler.</hi>
					<lb/>Si vous pouvés me faire avoir l’<title ref="#w00032" type="bi">ecrit de la Cour de <placeName ref="#l0032" type="bi"
							>Vienne</placeName>, dont vous me parlés</title>, je Vous prie, de me l’en<lb break="no" type="none"/>voyer, aussi bien,
					que la reponse, quand elle paroitra. Si <persName ref="#p0093" type="bi">Justi</persName> en est chargé, elle sera dure, prolixe
					et bas<lb break="no"/>sement ecrite, mais il y aura, j’espere des bonnes reflexions, a cause des connoissances de l’interieur
					<lb/>du Gouvernement et de plusieurs anecdotes, qu’il a acquis par ses voyages et son sejour a <placeName ref="#l0032" type="bi"
						>Vienne</placeName>. <lb/>Dites a mon domestique, qu’il doit de tems en tems se rendre chés Vous, pour savoir, si Vous n’avés
					rien <lb/>a lui ordonner; il faut bien qu’il soit au moins a portée, pour faire quelquefois des commissions, que <lb/>je Vous
					prierai, de lui donner. Si j’êtois allé a <placeName ref="#l0029" type="bi">Brounsvic</placeName>, j’aurois eu besoin de Dominos;
						deman<lb break="no"/>des lui, s’ils sont en bon êtat, puisqu’une belle occasion se pourroit presenter de nouveau.</p>
				<closer>
					<salute>Adieu <lb/>portés Vous bien et jouissés de tous les agrements, que Vous pouvés vous procurer.</salute>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
