<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Postscript to the letter from Günderode.</title>
				<title xml:lang="fr">Post-scriptum à la lettre de Günderode.</title>
				<title xml:lang="de">Nachschrift zum Briefe der Günderode.</title>
				<author>
					<persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName>
				</author>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#selma.jahnke">
						<forename>Selma</forename>
						<surname>Jahnke</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#selma.jahnke">
						<forename>Selma</forename>
						<surname>Jahnke</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Annotaions by</resp>
					<persName ref="#selma.jahnke">
						<forename>Selma</forename>
						<surname>Jahnke</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#???">???</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when-iso="2013-08"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">Literary Romanticism</title>
				<title type="topic">Female Writers</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street/>
								<postCode/>
								<settlement/>
								<country/>
							</address>
						</location>
						<institution>Biblioteka Jagiellońska</institution>
						<repository>Oddział Rękopisów</repository>
						<collection>Sammlung Varnhagen</collection>
						<idno type="bilioteka.jagiellońska">VS 47</idno>
						<msName>Nachschrift zum Briefe der Günderode.</msName>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1844-07-29"/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material>
										<material xml:lang="de">Sieben Seiten auf zwei Doppelbögen aus sauberem, hellblauen Papier, kaum Korrekturen,
											nicht paginiert</material>
										<material xml:lang="en">Seven pages on two double sheets of clean, light blue paper, hardly any corrections,
											not paginated</material>
										<material xml:lang="fr">Sept pages sur deux doubles feuilles de papier propre et bleu clair, pratiquement
											aucune correction, non paginées</material>
									</material>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">2 Bögen, 7 Seiten</measure>
										<measure xml:lang="en">2 sheets, 7 pages</measure>
										<measure xml:lang="fr">2 feuilles, 7 pages</measure>
									</measure>
									<!-- <dimensions unit="cm">
                                        <height>???</height>
                                        <width>???</width>
                                        </dimensions> -->
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="de">keine Foliierung vorhanden</p>
									<p xml:lang="en">No foliation available.</p>
									<p xml:lang="fr">Pas de numérotation disponible.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">hellblaues Papier in sehr guten Zustand</p>
									<p xml:lang="en">light blue paper in very good condition</p>
									<p xml:lang="fr">papier bleu clair en très bon état</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0247" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="de">Hand der Verfasserin. Text in ursprünglich schwarzer Tinte, die im Laufe der Zeit verblasst ist und
									eine bräunliche Färbung angenommen hat. In Kurrentschrift bis auf wenige Namen.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author. Text in originally black ink that has faded and turned brown over time. In
									Kurrent script except for a few names.</p>
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur. Texte à l'encre noire à l'origine qui s'est estompée et est devenue brune avec le
									temps. De l'écriture cursive allemande, sauf pour quelques noms.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="unknown" xml:id="unknown_hand">
								<p xml:lang="de">Auf der zweiten und der fünften Seite wurde von unbekannter Hand mit Bleistift jeweils ein einzelnes
									Wort zur besseren Lesbarkeit in lateinischer Schrift neben ein in Kurrent geschriebenes Wort gesetzt.</p>
								<p xml:lang="en">On the second and fifth page, an unknown hand in pencil was used to put a single word in Latin script
									next to a word written in Kurrent to make it easier to read.</p>
								<p xml:lang="fr">Sur la deuxième et la cinquième page, une main inconnue au crayon a été utilisée pour mettre un seul
									mot en caractères latins à côté d'un mot écrit en cursive pour en faciliter la lecture.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Das Manuskript wurde vermutlich in <origPlace ref="#l0065">Heidelberg</origPlace> im Sommer <origDate
									when-iso="1844">1844</origDate> geschrieben, nachdem <persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName> von
									<persName ref="#p1896">Leonidas Sgoutas</persName> im Mai das <title ref="#w00376">Königsbuch</title> und das
								Briefbuch <title ref="#w00375">Die Günderode</title> von <persName ref="#p1212">Bettina von Arnim</persName> erhalten
								und davon inspiriert selbst mehrere Texte mit dem Titel "Die Günderode an Bettina" entworfen hatte. Eine Version ließ
								sie <persName ref="#p1212">Bettina von Arnim</persName> zusammen mit dem zu diesem Zweck angefertigten
								Begleitschreiben, dem hier vorliegenden Text, zukommen.</p>
							<p xml:lang="en">The manuscript is likely to have been written in <origPlace ref="#l0065">Heidelberg</origPlace> in the
								summer of <origDate when-iso="1844">1844</origDate> after <persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName> were
								given <persName ref="#p1212">Bettina von Arnim's</persName>
								<title ref="#w00376">Königsbuch</title> and <title ref="#w00375">Die Günderode</title> by <persName ref="#p1896"
									>Leonidas Sgoutas</persName> in May of the same year. </p>
							<p xml:lang="fr">Le manuscrit a probablement été écrit à <origPlace ref="#l0065">Heidelberg</origPlace> durant l'été
									<origDate when-iso="1844">1844</origDate> après que <persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName> a reçu
									<title ref="#w00376">Königsbuch</title> de <persName ref="#p1212">Bettina von Arnim</persName> et <title
									ref="#w00375">Die Günderode</title> de <persName ref="#p1896">Leonidas Sgoutas</persName> en mai de la même année.
							</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="de">
								<persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName> hat ihren handschriftlichen Nachlass nach ihrem Tod <origDate
									when-iso="1856">1856</origDate> über ihre Nichte <persName ref="#p1895">Bertha Borngräber</persName>
								<persName ref="#p0249">Karl Varnhagen von Ense</persName> zukommenlassen, der unter anderem diesen Text daraus in
								seine Handschriften-Sammlung aufnahm, die von seiner Nichte <persName ref="#p1894">Ludmilla Assing</persName> der
								königlich preussischen Bibliothek, heute <orgName ref="#???">Staatsbibliothek</orgName>
								<placeName ref="#???">Berlin</placeName> vermacht wurde, von wo sie im zweiten Weltkrieg nach Schlesien evakuiert und
								schließlich in die <orgName ref="#???">Biblioteka Jagliellońska</orgName> der Universität <placeName ref="#l0534"
									>Krakau</placeName> aufgenommen wurde.</p>
							<p xml:lang="en">
								<persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName> asked her niece <persName ref="#p1895">Bertha
									Borngräber</persName> to give her papers to <persName ref="#p0249">Karl Varnhagen von Ense</persName> after her
								death (in <origDate when-iso="1856">1856</origDate>). Varnhagen added this text to his manuscript collection, which
								was later on donated by his niece <persName ref="#p1894">Ludmilla Assing</persName> to the Jagellonian Library of the
								University of <placeName ref="#l0534">Krakow</placeName>.</p>
							<p xml:lang="fr">
								<persName ref="#p0247">Helmina von Chézy</persName> a demandé à sa nièce <persName ref="#p1895">Bertha
									Borngräber</persName> de donner ses papiers à <persName ref="#p0249">Karl Varnhagen von Ense</persName> après sa
								mort (en <origDate when-iso="1856">1856</origDate>). Varnhagen a ajouté ce texte à sa collection de manuscrits, qui a
								été donné par la suite par sa nièce <persName ref="#p1894">Ludmilla Assing</persName> à la Bibliothèque de
								l'Université Jagellon de <placeName ref="#l0534">Cracovie</placeName>.</p>
						</acquisition>
						<!-- Traduire -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl>
								<bibl xml:lang="de">
									<persName ref="#p1855">French</persName>/<persName ref="#p1854">Hundt</persName> (1994): <title ref="#w01216">Die
										Günderode an Bettina (1844). Ein unveröffentlichtes Manuskript Helmina von Chézys zur Wirkungsgeschichte der
										"Günderode", des "Königsbuchs" und des "Armenbuch"-Projekts</title>
								</bibl>
								<bibl xml:lang="en">
									<persName ref="#p1855">French</persName>/<persName ref="#p1854">Hundt</persName> (1994): <title ref="#w01216"
										>Günderode to Bettina (1844). An unpublished manuscript by Helmina von Chézys on the history of the impact of
										the "Günderode", the "Königsbuch" and the "Armenbuch" project</title>
								</bibl>
								<bibl xml:lang="fr">
									<persName ref="#p1855">French</persName>/<persName ref="#p1854">Hundt</persName> (1994): <title ref="#w01216"
										>Günderode à Bettina (1844). Un manuscrit inédit d'Helmina von Chézys sur l'histoire de l'impact du projet
										"Günderode", "Königsbuch" et "Armenbuch"</title>
								</bibl>
							</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction method="markup">
					<p xml:lang="de">Syntaktische Fehler wurden auf Basis des endgültigen Textes (das heißt nach Ausführung aller Streichungen,
						Hinzufügungen usw.) in der Lesefassung korrigiert. Mitunter lässt sich die Groß- oder Kleinschreibung von einzelnen Buchstaben
						am Wortanfang nicht genau bestimmen. Problematisch sind in erster Linie b/B und d/D. In Fällen unsicherer Lesart wurde nach
						der Wortart, bzw. der Stellung im Satz entschieden.</p>
					<p xml:lang="en">Syntax errors were corrected in the reading version based on the final text (e.g., implementing all deletions,
						additions, etc.). Sometimes it is not possible to determine the upper or lower case of individual letters at the beginning of
						a word. The main problems are b/B and d/D. In cases of uncertain reading, a decision was made according to the part of speech
						or the position in the sentence.</p>
					<p xml:lang="fr">Les erreurs syntaxiques ont été corrigées dans la version de lecture basée sur le texte final (cad implémentation
						de toutes les suppressions, additions, etc.). Parfois, il n'est pas possible de déterminer la majuscule ou la minuscule de
						lettres individuelles au début d'un mot. Les principaux problèmes sont b/B et d/D. En cas de lecture incertaine, une décision
						était prise en fonction de la partie du discours ou de la position dans la phrase.</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="hard" rend="dh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un double tiret) ont été
						enlevées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a double hyphen) have been removed.</p>
				</hyphenation>
				<normalization>
					<p xml:lang="fr">Aucune normalisation</p>
					<p xml:lang="en">No normalization</p>
					<p xml:lang="de">Keine Normalisierung.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100"/>
			</langUsage>
			<creation>
				<date when="1844-06-01"/>
				<date when="1844-09-01"/>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2021-07-27" who="#floriane.chiffoleau">Translated the notes in English and French</change>
			<change when-iso="2021-07-15" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-15" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-10" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/b8321bae31edf6e25eb3069b4a623d97f1e65ae3" n="1"/>
				<head rend="align(left)"> Nachschrift zum Briefe der Günderode.</head>
				<fw>
					<stamp rend="align(center)">Roter Stempel der Preußischen Staatsbibliothek, heute Staatsbibliothek zu Berlin: PR. ST. BIBLIOTHEK
						BERLIN</stamp>
				</fw>
				<p>
					<date when-iso="1844-06-04/1844-06-07">Zwischen <choice>
							<abbr>d</abbr>
							<expan>dem</expan>
						</choice> 4 -7 Junius</date>, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> während in <placeName ref="#l0017" type="bi">Schlesien</placeName> Bluth<lb/> floß,<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">Der Weberaufstand 1844 in Schlesien erregte großes mediales Interesse und inspirierte diverse poetische
							Erzeugnisse, die der politischen Lyrik des Vormärz' zugerechnet werden.</p>
						<p xml:lang="en">The weavers' uprising in Silesia in 1844 aroused great media interest and inspired various poetic products
							that are attributed to the political poetry of the Vormärz.</p>
						<p xml:lang="fr">Le soulèvement des tisserands en Silésie en 1844 a suscité un grand intérêt médiatique et a inspiré divers
							produits poétiques qui sont attribués à la poésie politique du Vormärz.</p>
					</note> wurde der Brief geschrieben, den Sie gedruckt in einem<lb/> Ihnen zugeeingneten Werke bekom̄en hätten, doch <persName
						ref="#p1896" type="bi">
						<choice>
							<abbr>H.</abbr>
							<expan>Herr</expan>
						</choice>
						<hi rend="latin">Sgouta</hi>
					</persName>
					<lb/> hat eine Gelegenheit nach <placeName type="bi">Berlin</placeName>, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> so übertrag ich<lb/> ihm eine Botschaft, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> hoffe daß dies Entgegen kom̄en<lb/> auf gleichem Weg <persName ref="#p1212" type="bi">Bettina</persName> willkom̄en ist,
					das Buch,<lb/> dem dieser Brief gleichsam als Zueignung vorsteht,<lb/> erfüllt einen großen Theil Ihrer Aufforderung,<lb/> die in
					den Zeitungen stand, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> die im Brief der <hi rend="latin">Gunderode</hi>
					<lb/> gedrängt wiederholt ist: <hi rend="underline">Wo</hi> ist die Noth? <hi rend="underline">woher</hi> die Noth?<lb/>
					<choice>
						<abbr>u. s. w.</abbr>
						<expan>und so weiter</expan>
					</choice>
					<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">
							<persName ref="#p1212" type="bi">Bettina von Arnim</persName> ließ im Mai 1844 in mehreren großen Zeitungen für ihr
							sogenanntes <title ref="#w00046" type="bi">Armenbuch</title>-Projekt einen Aufruf schalten, <cit>
								<quote>"an Alle, welche über den Zustand des Armenwesens in Gemeinden, Kreisen, Bezirken, Provinzen <choice>
										<abbr>u.s.w.</abbr>
										<expan>und so weiter</expan>
									</choice> des gesammten deutschen Vaterlandes genaue Auskunft zu geben vermögen, [...] der Frau von Arnim getreue
									Berichte darüber zukommen zu lassen. Besonders wünschenswerth würde es auch seyn, wenn in diesen Berichten
									angeführt würde, was bis jetzt zur Abhelfung des Uebels [...] geschehen ist und welche Mittel sich wohl zur
									Verminderung des Noth als wirksam erweisen dürften."</quote>
							</cit> Der Aufruf erschien am <date when-iso="1844-15-05">15.5.1844</date> in Nr. 113 der <orgName ref="#w02168" type="bi"
								>Magdeburger Zeitung</orgName>, <date when-iso="1844-18-05">18.5.1844</date> in der <orgName ref="#w02169" type="bi"
								>Kölnischen Zeitung</orgName>, <date when-iso="1844-23-05">23.5.1844</date> in Nr. 144 der <orgName ref="#w02170"
								type="bi">Augsburger Allgemeinen Zeitung</orgName>, S. 1151 </p>
						<p xml:lang="en">In May 1844, <persName ref="#p1212" type="bi">Bettina von Arnim</persName> placed an appeal in several large
							newspapers for her so-called <title ref="#w00046" type="bi">Armenbuch</title>-project, <cit>
								<quote>"to all who are able to give precise information about the state of the poor in communities, districts,
									provinces etc. and so on of the entire German fatherland, [...] to send faithful reports to Frau von Arnim.
									Particularly desirable It would also be if these reports stated what has happened so far to remedy the evil [...]
									and what means are likely to prove effective in alleviating the distress. "</quote>
							</cit> The appeal appeared on <date when-iso="1844-15-05">May 15, 1844</date> in no.113 of the <orgName ref="#w02168"
								type="bi">Magdeburger Zeitung</orgName>, <date when-iso="1844-18-05">May 18, 1844</date> in the <orgName ref="#w02169"
								type="bi">Kölnische Zeitung</orgName>, <date when-iso="1844-23-05">May 23, 1844</date> in no.144 of the <orgName
								ref="#w02170" type="bi">Augsburger Allgemeine Zeitung</orgName>, p. 1151</p>
						<p xml:lang="fr">En mai 1844, <persName ref="#p1212" type="bi">Bettina von Arnim</persName> a lancé un appel dans plusieurs
							grands journaux pour son prétendu <title ref="#w00046" type="bi">Armenbuch</title> projet , <cit>
								<quote>"à tous ceux qui sont capables de donner des informations précises sur l'état des pauvres dans les communautés,
									districts, provinces etc. et ainsi de suite de toute la patrie allemande, [...] d'envoyer des rapports fidèles à
									Frau von Arnim. En particulier Il serait également souhaitable que ces rapports indiquent ce qui s'est passé
									jusqu'à présent pour remédier au mal [...] et quels moyens sont susceptibles de s'avérer efficaces pour atténuer
									la détresse. "</quote>
							</cit> L'appel parut le <date when-iso="1844-15-05">15 mai 1844</date> au n°113 du <orgName ref="#w02168" type="bi"
								>Magdeburger Zeitung</orgName>, le <date when-iso="1844-18-05">18 mai 1844</date> au <orgName ref="#w02169" type="bi"
								>Kölnische Zeitung</orgName>, <date when-iso="1844-23-05">23 mai 1844</date> au n°144 de l'<orgName ref="#w02170"
								type="bi">Augsburger Allgemeine Zeitung</orgName>, page 1151</p>
					</note> Der Titel heißt: <hi rend="underline">Dies Buch gehört Bettinen.</hi>
					<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">Die drei Kapitel, die von diesem Buchprojekt verwirklicht wurden, sind in der vorliegenden Online-Edition
							unter dem Titel "Bettinen gehört dies Buch! Die Günderode an Bettina (Buchprojekt)" ediert.</p>
						<p xml:lang="en">The three chapters that have been realized by this book project have been edited in the present online
							edition under the title "Bettinen belongs to this book! Die Günderode an Bettina (book project)".</p>
						<p xml:lang="fr">Les trois chapitres qui ont été réalisés par ce projet de livre ont été édités dans la présente édition en
							ligne sous le titre "Bettinen appartient à ce livre ! Die Günderode an Bettina (projet de livre)".</p>
					</note>
				</p>
				<p>Wie ahnungsvoll ist der Brief der Günderode!<lb/> Wie durchweht von den letzten Seufzern der Opfer<lb/> in <placeName ref="#l0017"
						type="bi">Schlesien</placeName>! Liebes gutes <placeName ref="#l0017" type="bi">Schlesien</placeName>! Meiner<lb/>
					<persName ref="#p0075" type="bi">Großmutter</persName> und <persName ref="#p0258" type="bi">Mutter</persName> Heimath!<note
						resp="#selma.jahnke">Die Großmutter <persName ref="#p0247" type="bi">Helmina von Chézys</persName>, die Dichterin <persName
							ref="#p0075" type="bi">Anna Louisa Karsch</persName>, ist in ärmlichen und lieblosen Verhältnissen in <placeName
							ref="#l0017" type="bi">Schlesien</placeName> geboren und aufgewachsen. <date when-iso="1761">Im Jahr 1761</date> gelang
						ihr aufgrund der Aufmerksamkeit, die sie mit ihren Gedichten auf sich gezogen hatte, mit ihrer damals elfjährigen Tochter, der
						späteren Schriftstellerin <persName ref="#p0258" type="bi">Caroline von Klencke</persName>, die Übersiedlung nach <placeName
							type="bi">Berlin</placeName>.</note>
				</p>
				<p>
					<persName ref="#p1886" type="bi">Otto Lüning</persName>, so sagen die Zeitungen, hat<lb/> wegen des <title ref="#w00396" type="bi"
						>Buches, das <hi rend="underline">dem Volke</hi> gehört</title>, viel<lb/> garstige Unannehmlichkeiten erfahren,<note
						resp="#selma.jahnke">Der Armenarzt und Publizist <persName ref="#p1886" type="bi">Otto Lüning</persName> geriet aufgrund
						sozialkritischer und demokratiebewegter Aktivitäten <date when-iso="1844">1844</date> ins Visier der Justiz, trotzdem gelang
						es ihm <date when-iso="1845/1846">1845/46</date> eine Schriftensammlung mit dem Titel <title ref="#w00396" type="bi">Diß Buch
							gehört dem Volke</title> in drei Bänden herauszugeben.</note> die Zeitungen sagen, <hi rend="underline">Sie</hi> würden
					die Beweis<lb break="no" rend="none"/>stücke wegen der Weber-Unruhen <foreign xml:lang="la">
						<choice>
							<abbr>&amp;c.</abbr>
							<expan>et cetera</expan>
						</choice>
					</foreign> in<lb/> Druck geben, sollten Sie vorziehen dies <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/951184719e7c790d820b31baf941da437d149b7c" n="2"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<hi rend="underline">Jenseits</hi> des Rheins zu bewerkstelligen<lb/> so lassen Sie mir das Manuskript<lb/> zugelangen, wo möglich
					aber nicht auf<lb/>
					<hi rend="underline">Postwegen</hi>, sondern durch solche<lb/> Gelegenheit, ich werde es treu <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<lb/> schnell besorgen. Meine Lebenstage<lb/> sind gezählt, meine Lebensstunden<lb/> gehören der guten Sache. Wie schwer<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> bitter der Kampf habe ich bei den<lb/> Lazaretten<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">
							<date notAfter="1816" notBefore="1813">1813 bis 1816</date> engagierte sich <persName ref="#p0247" type="bi"
								>Chézy</persName> in Hospitälern für die während der Befreiungskriege verwundeten Soldaten. Als sie auf verschiedenen
							Wegen auf die Missstände dort hinwies, wurde sie im <placeName ref="#l0053" type="bi">Rheinland</placeName> wegen
							Verleumdung angeklagt und verurteilt. Sie floh nach <placeName type="bi">Berlin</placeName>, wo sie in einem neu
							angesetzten Prozeß nach dem alten preußischen Gesetz freigesprochen wurde.</p>
						<p xml:lang="en">
							<date notAfter="1816" notBefore="1813">From 1813 to 1816</date>, <persName ref="#p0247" type="bi">Chézy</persName> was
							involved in hospitals for soldiers wounded during the Wars of Liberation. When she pointed out the abuses there in various
							ways, she was charged with defamation in the <placeName ref="#l0053" type="bi">Rheinland</placeName> and convicted. She
							fled to <placeName type="bi">Berlin</placeName>, where she was acquitted in a new trial under the old Prussian law.</p>
						<p xml:lang="fr">
							<date notAfter="1816" notBefore="1813">De 1813 à 1816</date>, <persName ref="#p0247" type="bi">Chézy</persName> est
							impliqué dans les hôpitaux pour soldats blessés pendant les guerres de libération. Lorsqu'elle a signalé les abus de
							diverses manières, elle a été inculpée de diffamation et condamnée en <placeName ref="#l0053" type="bi"
								>Rhénanie</placeName>. Elle s'enfuit à <placeName type="bi">Berlin</placeName>, où elle est acquittée lors d'un
							nouveau procès en vertu de l'ancienne loi prussienne.</p>
					</note>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> in <placeName ref="#l0241" type="bi">Oestreich ob der Enns</placeName>,<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">
							<date when-iso="1826">1826</date> unternahm <persName ref="#p0247" type="bi">Chézy</persName> eine Reise mit ihren Kindern
								<persName ref="#p0264" type="bi">Wilhelm</persName> und <persName ref="#p0265" type="bi">Max</persName> zur Luftkur
							und zum Wandern in <placeName rend="#l0241" type="bi">Oberösterreich</placeName>. Während und nach dieser Reise setzte sie
							sich durch Petitionen für die Salinenarbeiter, Weber und verarmten Bergbbewohner ein und veröffentlichte <date
								when-iso="1829">1829</date>
							<title ref="#w00397" type="bi">Jugendschicksale, Leben und Ansichten eines papierenen Kragens</title> und <date
								when-iso="1833">1833</date> den Reiseführer <title rend="#w01156">Norika</title>, die beide sozialkritische Töne
							anschlugen. Nur ihre Kontakte zum kaiserlichen Hof konnten Chézy vor einem Prozeß bewahren. Norika wurde von der Zensur
							verboten.</p>
						<p xml:lang="en">In <date when-iso="1826">1826</date>, <persName ref="#p0247" type="bi">Chézy</persName> went on a trip with
							her children <persName ref="#p0264" type="bi">Wilhelm</persName> and <persName ref="#p0265" type="bi">Max</persName> for
							an air cure and hiking in <placeName rend="#l0241" type="bi">Upper Austria</placeName>. During and after this trip she
							campaigned for the saltworkers, weavers and impoverished mountain dwellers through petitions and in <date when-iso="1829"
								>1829</date> published <title ref="#w00397" type="bi">the fates of young people, life and views of a paper
								collar</title> and in <date when-iso="1833">1833</date> the travel guide <title rend="#w01156">Norika</title>, both of
							which were socially critical. Only her contacts with the imperial court could save <persName ref="#p0247" type="bi"
								>Chézy</persName> from a lawsuit. Norika was banned by the censors.</p>
						<p xml:lang="fr">En <date when-iso="1826">1826</date>, Chézy part en voyage avec ses enfants <persName ref="#p0264" type="bi"
								>Wilhelm</persName> et <persName ref="#p0265" type="bi">Max</persName> pour une cure d'air et une randonnée en
								<placeName rend="#l0241" type="bi">Haute-Autriche</placeName>. Pendant et après ce voyage, elle a fait campagne pour
							les sauniers, les tisserands et les montagnards appauvris par le biais de pétitions et en <date when-iso="1829"
								>1829</date> a publié <title ref="#w00397" type="bi">le destin des jeunes, la vie et les vues d'un collier de
								papier</title> et en <date when-iso="1833">1833</date> le guide de voyage <title rend="#w01156">Norika</title>, tous
							deux critiques socialement. . Seuls ses contacts avec la cour impériale pouvaient sauver Chézy d'un procès. Norika a été
							interdite par les censeurs.</p>
					</note>
					<lb/> zum Theil auch schon hier erfahren,<lb/> denn wies <hi rend="latin">
						<persName ref="#p1865" type="bi">Welcker</persName>
					</hi> in den <choice>
						<abbr>Ständeverhandl.</abbr>
						<expan>Ständeverhandlung</expan>
					</choice>
					<lb/> vortrug — ich glaube in der 72. oder sonst einer<lb/> 70sten Sitzung, werden Sie kennen, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<lb/> die versteckte Quelle dieser Behandlung<lb/> war die dauernde Verfolgung, die ich <lb/>mir erweckt<add hand="#unknown_hand"
						place="margin(left)"> erweckt</add>.<space extent="one word"/> Wie Sie habe ich stets<lb/> mit Vertrauen <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Liebe am Thron Hülfe<lb/> gesucht, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> mir dort Wolwollen erweckt<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> erhalten — Stehn Sie in keiner Verbindung mit <persName ref="#p1887" type="bi">Prinzeß Marianne<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/b92741e88293d24648438c66bb64a17f9765e9ac" n="3"/>Wilhelm von Preußen</persName>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->? Bei der Sache der<lb/> Verwundeten <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Invaliden <date when-iso="1816">1816</date> hat diese<lb/> engelgütige höchste Frau, so wie die selige<lb/> Schwester
					der <persName ref="#p0341" type="bi">Königin Luise</persName>, <persName ref="#p1888" type="bi">Charlotte<lb/> Herzogin von
						Hildburghausen</persName> beim<lb/>
					<persName ref="#p0281" type="bi">König</persName> viel Gutes, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> zum Sieg der<lb/> Wahrheit viel bewirkt — Ich wirke hier<lb/> im Badenschen, wirkte im <placeName rend="#l0018"
						type="bi">Caiserthum</placeName> durch gleiche Vermittlung, in <placeName ref="#l0092" type="bi">Preußen</placeName>
					<lb/> haben wir ja auch die himmlischgute liebe<lb/>
					<persName ref="#p1889" type="bi">Königin</persName> mit dem vollen tiefen Herzschlag<lb/> für die Menschheit! Das Uebel ist so
					gros,<lb/> der Krebsschaden so tief, daß man weder<lb/>
					<hi rend="underline">behutsam</hi> noch <hi rend="underline">kräftig</hi> genug zu Werk<lb/> gehen kann. O, wie oft hat mein
					Herz<lb/> Blut geweint! <space extent="one word"/> Mir kommt es<lb/> vor – es ist aber nur Vermuthung –<lb/> als verlangten viele
					der freisinnigen<lb/> Männer einen Umsturz, ich war<lb/>
					<hi rend="underline">nie</hi> dafür, denn ich war lange in<lb/>
					<placeName ref="#l0096" type="bi">Frankreich</placeName>, die erste Frucht, die nach dem<lb/> endlichen Stillstand der Waffen,
					nach<lb/> der Erholung <subst>
						<del rend="overwritten">der</del>
						<add place="across">von</add>
					</subst> den <foreign xml:lang="fr">
						<hi rend="latin">Temps de la terreur</hi>
					</foreign>
					<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/de20a9991713583a4226ab447f39a6a7c5b81c1e" n="4"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->reifte, war das Kaiserthum — Despotismus<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Aristokratie in allerhöchster Potenz — die<lb/> zweite Bourbon Rückkehr<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">Gemeint sind <persName ref="#p1890" type="bi">Ludwig XVIII.</persName> und <persName ref="#p1891" type="bi"
								>Karl X.</persName>, die <date notAfter="1830" notBefore="1814">von 1814 bis 1830</date> einer Restauration der
							Bourbonen-Dynastie vorstanden.</p>
						<p xml:lang="en">What are meant are <persName ref="#p1890" type="bi">Louis XVIII</persName>. and <persName ref="#p1891"
								type="bi">Charles X</persName>, who headed a restoration of the Bourbon dynasty <date notAfter="1830" notBefore="1814"
								>from 1814 to 1830</date>.</p>
						<p xml:lang="fr">Il s'agit de <persName ref="#p1890" type="bi">Louis XVIII</persName>. et <persName ref="#p1891" type="bi"
								>Charles X</persName>, qui a dirigé une restauration de la dynastie des Bourbon <date notAfter="1830" notBefore="1814"
								>de 1814 à 1830</date>.</p>
					</note>
					<choice>
						<abbr>u.s.w.</abbr>
						<expan>und so weiter</expan>
					</choice>
					<hi rend="underline">jetzt</hi>
					<lb/> stehn rund um <placeName ref="#l0044" type="bi">Paris</placeName> her die furchtbarsten<lb/> Bastillen in Menge statt der am
						<date when-iso="1791-07-14">14 Juli<lb/> 1791</date>
					<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">Gemeint ist der Sturm auf die Bastille <date when-iso="1789">1789</date>.</p>
						<p xml:lang="en">This is the storming of the Bastille of <date when-iso="1789">1789</date>
						</p>
						<p xml:lang="fr">Il s'agit de la prise de la Bastille de <date when-iso="1789">1789</date>
						</p>
					</note> niedergerissenen — <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> die kampfmüde Masse,<lb/> die ganz Fleisch geworden, fügt sich Allem,<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> vergißt der über sie gebrachten Schmach<lb/> des Hochverraths an <placeName ref="#l0046" type="bi"
						>Polen</placeName>,<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">Nachdem der sogenannte Novemberaufstand <date notAfter="1831" notBefore="1830">1830/1831</date> in <placeName
								ref="#l0046" type="bi">Polen</placeName> von der russischen Armee niedergeschlagen worden war, verlor das Königreich
							Polen seine Verfassung. Es folgte eine große Emigrationsbewegung, die viele Polen nach Westeuropa brachte, wo sie im Zuge
							der Begeisterung für nationale Bewegungen mit viel Sympathie und Anteilnahme aufgenommen wurden.</p>
						<p xml:lang="en">After the so-called November uprising of <date notAfter="1831" notBefore="1830">1830/1831</date> in
								<placeName ref="#l0046" type="bi">Poland</placeName> was suppressed by the Russian army, the Kingdom of Poland lost
							its constitution. A great emigration movement followed, which brought many Poles to Western Europe, where they were
							welcomed with great sympathy and concern in the wake of enthusiasm for national movements.</p>
						<p xml:lang="fr">Après que le soi-disant soulèvement de novembre de <date notAfter="1831" notBefore="1830">1830/1831</date> en
								<placeName ref="#l0046" type="bi">Pologne</placeName> ait été réprimé par l'armée russe, le royaume de Pologne a perdu
							sa constitution. Un grand mouvement d'émigration s'ensuit, qui amène de nombreux Polonais en Europe occidentale, où ils
							sont accueillis avec beaucoup de sympathie et d'inquiétude dans le sillage de l'enthousiasme pour les mouvements
							nationaux.</p>
					</note> Allem<lb/> was die Welt <date when-iso="1830">1830</date> von ihr verlangt.<lb/> Unheilbar wund ist <placeName
						ref="#l0050" type="bi">Europa</placeName>, wir können<lb/> alle, die wir’s redlich meinen, nur<lb/> Balsam, nur Kühlung <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Linderung<lb/> vermitteln, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> diese kann nur von<lb/> der Ueberzeugung, die wir am Thron<lb/> erwecken, ausgehn. Sehn wir uns aber<lb/> das Volk recht
					durch <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> durch an, so<lb/> finden wir in seiner eignen – <hi rend="underline">nicht<lb/> angebornen</hi>, sondern <hi
						rend="underline">anerzognen,<lb/> eingeimpften</hi> Verderbniß, in der mit der Muttermilch eingesognen<lb/> Knechtung die
					Ursach daß es gedrückt<lb/> gemißbraucht, ausgesaugt wird, ich<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/a7e627c95cbe834f70856e3be66f7a7bb6c8a3ee" n="5"/>habe darüber die schmerzlichsten
					begründetsten<lb/> Erfahrungen, es ist auch dem Volke Be<lb break="no"/>dürfnis zu gehorchen, ja es will Glanz<lb/> über sich, wo
					es hinaufblikken kann, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<lb/> es bedarf des Glaubens nicht allein, auch<lb/> des Aberglaubens, denn sein niedres<lb/> dunkles, einfaches Loos will es
					nicht, kann<lb/> es nicht so tragen<add hand="#unknown_hand" place="above"> tragen</add>, wie es ist, es verlangt<lb/> Poesie
					hinein, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> greift sich diese überall<lb/> heraus. In der Gefahr <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Noth seiner Helfer<lb/> zeigen es alle Zeiten, wie es <persName ref="#p0194" type="bi">Goethe</persName>
					<lb/> im <title ref="#w00350" type="bi">Egmont</title> geschildert. Ja, es soll<lb/> arbeiten, es soll beten, es soll
					gehorchen,<lb/> aber satt <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> fröhlich soll es seyn!<lb/> O, wer es dahin bringen könnte, wo <lb/>es <persName ref="#p1873" type="bi">Heinrich
						IV</persName> haben wollte — <cit>
						<quote>"<add place="above">der Bauer</add> alle<lb rend='after:"'/>Sonntag sein Huhn im Topf!“</quote>
						<note resp="#selma.jahnke">
							<p xml:lang="de">Als geflügeltes Wort überliefertes Zitat von Heinrich dem IV., das er im Gespräch mit <persName
									ref="#p1892" type="bi">Karl Emanuel I. von Savoyen</persName> geäußert haben soll: "Si Dieu me donne encore de la
								vie, je feray qu’il n’y aura point de laboureur en mon Royaume qui n’ait moyens d’avoir une poule dans son pot!".
								Erstmals gedruckt in der <title ref="#w00398" type="bi">Histoire du roy Henry Le Grand composée par Messire Hardouin
									de Perefixe, Paris 1662</title>, S. 549.</p>
							<p xml:lang="en">A quotation from Henry IV that has been passed down as a popular saying, which he is said to have uttered
								in conversation with <persName ref="#p1892" type="bi">Charles Emanuel I of Savoy</persName>: "Si Dieu me donne encore
								de la vie, je feray qu’il n’y aura point de laboureur en mon Royaume qui n’ait moyens d’avoir une poule dans son
								pot!". First printed in the <title ref="#w00398" type="bi">Histoire du roy Henry Le Grand composée par Messire
									Hardouin de Perefixe, Paris 1662</title>, Paris 1662, p. 549.</p>
							<p xml:lang="fr">Une citation d'Henri IV qui a été transmise comme un dicton populaire, qu'il aurait prononcé dans une
								conversation avec <persName ref="#p1892" type="bi">Charles Emanuel Ier de Savoie</persName> : "Si Dieu me donne encore
								de la vie, je feray qu’il n’y aura point de laboureur en mon Royaume qui n’ait moyens d’avoir une poule dans son
								pot!". Imprimé pour la première fois dans <title ref="#w00398" type="bi">Histoire du roy Henry Le Grand composée par
									Messire Hardouin de Perefixe, Paris 1662</title>, Paris 1662, p. 549.</p>
						</note>
					</cit>
					<lb/> aber <hi rend="underline">
						<persName ref="#p1874" type="bi">Ravaillac</persName>
					</hi> senkt den Dolch in<lb/> das wahre Königsherz, das für<lb/> sein Volk schlug.<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">
							<persName ref="#p1874" type="bi">François Ravaillac</persName> ermordete <persName ref="#p1873" type="bi">Heinrich IV. von
								Frankreich</persName> am <date when-iso="1610-05-14">14. Mai 1610</date>.</p>
						<p xml:lang="en">
							<persName ref="#p1874" type="bi">François Ravaillac</persName> murdered <persName ref="#p1873" type="bi">Henry IV of
								France</persName> on <date when-iso="1610-05-14">May 14, 1610</date>.</p>
						<p xml:lang="fr">
							<persName ref="#p1874" type="bi">François Ravaillac</persName> assassine <persName ref="#p1873" type="bi">Henri IV de
								France</persName> le <date when-iso="1610-05-14">14 mai 1610</date>.</p>
					</note>
					<lb/>
				</p>
				<p>Anworten Sie mir <persName ref="#p1212" type="bi">Bettina</persName>! Ich<lb/> habe Sie in Ihrem schönen Wollen<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> treuen Wirken in tiefster Seele<lb/> lieb, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> meine Sporen hab ich mir redlich<lb/> verdient, ich mein‘ ich könnte Ihnen<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/146bb51224cb962eb78e432e1429e35f20003389" n="6"/>ein guter Waffenbruder werden. Nach<lb/>
					<placeName type="bi">Berlin</placeName> kann ich nicht, kom̄en Sie nach<lb/>
					<placeName ref="#l0065" type="bi">Heidelberg</placeName>, ist doch <hi rend="latin">
						<persName ref="#p1865" type="bi">Welcker</persName>
					</hi> hier!<lb/>
				</p>
				<p>Ich lege Ihnen das <hi rend="latin">Concept</hi> einer<lb/> Schrift bei, die ich gleich nach der 59.<lb/> Sitzung der Kam̄er im <hi
						rend="underline">Aprill</hi>
					<foreign xml:lang="la">
						<choice>
							<abbr>a. c.</abbr>
							<expan>anni currentis</expan>
						</choice>
					</foreign>
					<lb/> schrieb noch eh ich Ihr <title ref="#w00376" type="bi">Buch für<lb/> den König</title> gelesen, <hi rend="underline"
						>diese</hi> soll<lb/> auch in das Buch, die Abschrift<lb/> habe ich längst machen lassen,<lb/>
					<hi rend="latin">
						<persName ref="#p1865" type="bi">Welcker</persName>
					</hi>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> ich sprechen viel von Ihnen<lb/> wenn ich ihn sehe, Sie kennen seinen<lb/> Genius, sein Herz, seine Treue. Ich<lb/> sehe
					ihn kämpfen <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> leiden, ihn <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> seine<lb/> edlen Kampfgefährten. In einer der<lb/> letzten Sitzungen nannte <hi rend="latin">
						<persName ref="#p1859" type="bi">Hekker</persName>
					</hi>
					<lb/> mit Begeisterung <hi rend="latin">
						<persName ref="#p1212" type="bi">Bettinen</persName>
					</hi>. Haben<lb/> Sie die Berichte von den Sitzungen?</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a65f926p/26cd63fcbf3b1ff26f5a7e2086843b36b74a0dd7" n="7"/>
				<p>Ihr <title ref="#w00377" type="bi">Briefwechsel mit Clemens</title> ist hier gleich<lb/> vergriffen worden, ich habe ihn also
					nicht<lb/> empfangen. <hi rend="latin">
						<persName ref="#p1896" type="bi">Sgouta</persName>
					</hi> hat mir Ihre <title ref="#w00375" type="bi">Gunderode</title>
					<lb/>
					<choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> das <title ref="#w00376" type="bi">Buch für den König</title> zu lesen<lb/> gegeben. Er ist sehr brav <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> lieb, dieser<lb/> Grieche, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Ihr ächter Verehrer. Ich konnte<lb/> ihn nur wenig sehen, doch ungern werde ich<lb/> ihn vermissen, er verläßt uns
					nun.</p>
				<p>Ja, Sie sollten herkom̄en, denn nur dann<lb/> ließe viel sich bewirken, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Werkthätigkeit<lb/> in <hi rend="underline">dem</hi> Sinn, in welchem Sie schon durch<lb/> den Brief aus dem
						Voigtland<note resp="#selma.jahnke">
						<p xml:lang="de">Den Anhang zu Bettina von Arnims <title ref="#w00376" type="bi">Königsbuch</title> bilden die "Erfahrungen
							eines jungen Schweizers im Vogtlande": Der Schweizer Pädagoge <persName ref="#p1893" type="bi">Heinrich
								Grunholzer</persName> dokumentiert im Armenviertel im Norden Berlins vor dem Hamburger Tor, dem sogenannten Voigtland,
							das soziale Elend, indem er minutiös aufführt, wieviele Personen jeweils in einem Zimmer wohnen, wieviel Geld sie
							monatlich in welchem Beruf verdienen und nach Abzug der Miete zur Verfügung haben und wieviele Angehörige sie damit
							versorgen müssen.</p>
						<p xml:lang="en">The appendix to Bettina von Arnim's book of <title ref="#w00376" type="bi">Königsbuch</title> is the
							"Experiences of a Young Swiss in Vogtlande": The Swiss pedagogue <persName ref="#p1893" type="bi">Heinrich
								Grunholzer</persName> documents the social misery in the poor district in the north of Berlin in front of the
							Hamburger Tor, the so-called Voigtland, by listing in detail how many people are in each case Live in a room, how much
							money they earn monthly in which occupation and have available after deducting the rent and how many relatives they have
							to provide for.</p>
						<p xml:lang="fr">L'annexe au livre de <title ref="#w00376" type="bi">Königsbuch</title> de Bettina von Arnim est les
							"Expériences d'un jeune Suisse dans le Vogtlande": Le pédagogue suisse <persName ref="#p1893" type="bi">Heinrich
								Grunholzer</persName> documente la misère sociale dans le quartier pauvre du nord de Berlin devant le Hamburger Tor,
							le so- appelé Voigtland, en énumérant en détail combien de personnes vivent dans chaque cas dans une pièce, combien
							d'argent ils gagnent mensuellement dans quel métier et ont à disposition après déduction du loyer et combien de parents
							ils doivent subvenir aux besoins.</p>
					</note> gehandelt, <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<lb/> in noch viel ausgedehnteren <choice>
						<abbr>u</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> umfassendern,<lb/> dazu könnte ich Ihnen Wege, die Sie nicht<lb/> ahnen, zeigen, doch mit Briefen geht<lb/> das zu
					langsam, kom̄en Sie!</p>
				<closer>
					<salute>Wenn<lb/> Sie aber keines Gefährten bedürfen, oder<lb/> wenn der Gedanke daran Sie gar stören<lb/> sollte, so nehmen Sie
						doch den Seegen<lb/> meiner Liebesthränen, meiner Muttersorge<lb/>
						<choice>
							<abbr>u</abbr>
							<expan>und</expan>
						</choice> Zärtlichkeit auf Ihre Bahn mit,<lb/> Gott wird ihn hören!</salute>
					<signed rend="align(right)">
						<persName ref="#p0247" type="bi">Helmina v Chezy</persName>
					</signed>
					<dateline>
						<placeName ref="#l0065" type="bi">Heidelberg</placeName>
						<date when-iso="1844-07-29">29 Julius 1844</date>
					</dateline>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
