<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">"His very best, Mr. Ludwig Tieck". Literary letter</title>
				<title xml:lang="fr">"Son meilleur, M. Ludwig Tieck". Lettre littéraire</title>
				<title xml:lang="de">"Seiner Hochwohlgeboren Herrn Ludwig Tieck". Literaturbrief</title>
				<author>
					<persName ref="#p0374">Adelheid Reinbold</persName>
				</author>
				<editor role="literary_executor">
					<persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName>
				</editor>
				<funder>Deutsche Forschungsgemeinschaft: Emmy Noether-Programm</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#hu.berlin">Humboldt-Universität zu Berlin</orgName>
						<address>
							<street>Unter den Linden 6</street>
							<postCode>10099</postCode>
							<settlement>Berlin</settlement>
							<country key="DE">Deutschland</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#janin.afken">
						<forename>Janin</forename>
						<surname>Afken</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>In collaboration with</resp>
					<persName ref="#johanna.preusse">
						<forename>Johanna</forename>
						<surname>Preusse</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#stabi.berlin">Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Humboldt-Universität zu Berlin</authority>
				<availability>
					<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/de/deed.en">Attribution 3.0 Germany (CC BY 3.0)</licence>
				</availability>
				<date when-iso="2013-08"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800</title>
				<title type="genre">Reviews</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic">Female Writers</title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>Unter den Linden 8</street>
								<postCode>10117</postCode>
								<settlement>Berlin</settlement>
								<country key="DE">Germany</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#stabi.berlin">Berlin State Library - Prussian Cultural Heritage</institution>
						<repository>Manuscripts section</repository>
						<collection>Nachlass Tieck, therein Kryptonachlass Adelheid Reinbold</collection>
						<idno type="stabi.berlin">NL-Tieck 39, Mappe 4</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate/>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<!-- <support>
                                    <material>
                                       <material xml:lang="de">Art des Papiers, Qualität usw.</material>
                                       <material xml:lang="en">...</material>
                                       <material xml:lang="fr">...</material>
                                    </material>
                                </support> -->
								<extent>
									<measure type="folio">
										<measure xml:lang="de">8 Blätter</measure>
										<measure xml:lang="en">8 folios</measure>
										<measure xml:lang="fr">8 feuillets</measure>
									</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height>21</height>
										<width>17,5</width>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation corresp="#grey_hand">
									<p xml:lang="de">
										<persName ref="#p0179">Lothar Busch</persName>
										<title ref="#w00209">(1999, S.116)</title> hat darauf hingewiesen, dass die Foliierung wahrscheinlich durch
											<persName ref="#p0135">Köpke</persName> vorgenommen wurde, jeweils rechts oben am Rand mit Bleistift.</p>
									<p xml:lang="en">According to <persName ref="#p0179">Lothar Busch</persName>
										<title ref="#w00209">(1999, p.116)</title> the foliation probably is from <persName ref="#p0135"
											>Köpke</persName>. It is written in pencil.</p>
									<p xml:lang="fr">D'après <persName ref="#p0179">Lothar Busch</persName>
										<title ref="#w00209">(1999, p.116)</title> la numérotation vient probablement de <persName ref="#p0135"
											>Köpke</persName>. Elle est écrite au crayon de papier.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="de">Gut erhaltenes Papier, ohne Löcher.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well-preserved.</p>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="major" scribe="author" scribeRef="#p0374" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="de">Wahrscheinlich Hand der Verfasserin Adelheid Reinbold. Text in brauner Tinte. Vorwiegend in
									Kurrentschrift.</p>
								<p xml:lang="en">Presumably hand of Adelheid Reinbold. Text in brown ink. Mainly in Kurrentschrift.</p>
								<p xml:lang="fr">Probablement la main de Adelheid Reinbold. Texte à l'encre brune. Principalement en écriture
									cursive.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="archivist" xml:id="archivist">
								<p xml:lang="de">Hand eines Archivars. Foliierung in Bleistift und die Signatur des Nachlasskastens auf der
									Titelseite.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of an archivist. Foliation in pencil and signature on the cover.</p>
								<p xml:lang="fr">Main d'un archiviste. Numérotation au crayon et signature sur la couverture</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="other" scribeRef="#p0135" xml:id="Nachlassverwalter">
								<p xml:lang="de">Wahrscheinlich Hand des Nachlassverwalters Köpke (vgl. <title ref="#w00209">Busch 1999</title>,
									S.116). Verfassername mit Fragezeichen auf dem Titelbaltt unterhalb des Titels, in Bleistift.</p>
								<p xml:lang="en">Probably the hand of the literary executor Rudolf Köpke (see <title ref="#w00209">Busch 1999</title>,
									p.116). Name of the author with questionmark on the cover, in pencil.</p>
								<p xml:lang="fr">Probablement la main de l'exécuteur littéraire Rudolf Köpke (see <title ref="#w00209">Busch
										1999</title>, p.116). Nom de l'auteur avec un point d'interrogation sur la couverture, au crayon.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="de">Der Text muss zwischen 1828, als Adelheid Reinbold und Ludwig Tieck sich kennenlernten, und der ersten
								Herausgabe von Texten Reinbolds durch Ludwig Tieck 1836 verfasst worden sein.</p>
							<p xml:lang="en">The text was written between 1828 (when Adelheid Reinbold first met Ludwig Tieck) and 1836 (when Tieck
								first edited texts of Reinbold).</p>
							<p xml:lang="fr">Le texte a été écrit entre 1828 (quand Adelheid Reinbold a rencontré pour la première fois Ludwig Tieck)
								et 1836 (quand Tieck a pour la première fois édité les textes de Reinbold).</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="de">Tiecks Nachlassverwalter <persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName> verfügte, dass das Manuskript
								nach seinem Tod an die Königliche Bibliothek, heute Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz, gehen
								sollte. Dort lagert es seit 1871 in der Handschriftenabteilung. (Vgl. <title ref="#w00209">Busch 1999</title>,
								S.14f.)</p>
							<p xml:lang="en">Tiecks literary executor <persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName> decided that after his death the
								manuscript should be given to the Königliche Bibliothek, now: Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer Kulturbesitz.
								There it is stored in the manuscripts section since 1871. (See <title ref="#w00209">Busch 1999</title>, p.14f.)</p>
							<p xml:lang="en">L'éxecuteur littéraire de Tiecks <persName ref="#p0135">Rudolf Köpke</persName> a décidé qu'après sa
								mort, le manuscrit devrait être donné à la Königliche Bibliothek, maintenant: Staatsbibliothek zu Berlin - Preußischer
								Kulturbesitz. Là, c'est préservé dans la section des manuscrit depuis 1871. (Voir <title ref="#w00209">Busch
									1999</title>, p.14f.)</p>
						</acquisition>
					</history>
					<!-- 
                    <additional>
                     <listBibl>
                        <bibl>
                           <bibl xml:lang="de">Vorige Publikationen des Textes: gibt es nicht.</bibl>
                           <bibl xml:lang="en">/title></bibl>
                        </bibl>
                     </listBibl>
                  </additional>
                    -->
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="de">Nachwuchsgruppe Berliner Intellektuelle 1800-1830</p>
				<p xml:lang="fr">Groupe de recherche junior du Berlin intellectuel des années 1800-1830</p>
				<p xml:lang="en">Junior research group of Berlin intellectuals 1800-1830</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="de">In der Lesefassung wurden eindeutige syntaktische Fehler auf Basis des endgültigen Textes (das heißt nach
						Ausführung aller Streichungen, Hinzufügungen usw.) korrigiert.</p>
					<p xml:lang="en">In the "Lesefassung" (reading version), clearly syntactical errors have been corrected based on the final version
						of the text (i.e. with all deletions, additions etc. implemented).</p>
					<p xml:lang="en">Dans le "Lesefassung" (version de lecture), des erreurs syntaxiques ont clairement été corrigés d'après la
						version finale du texte (c-a-d avec toutes les suppressons, additions, etc. implémentése).</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="hard" rend="us">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne ont été enlevées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation have been removed.</p>
				</hyphenation>
				<normalization>
					<p xml:lang="de">In Reinbolds Handschrift ist es nicht möglich, zuverlässig zwischen Groß- und Kleinschreibung des Buchstabens „d“
						zu unterscheiden. In der Transkription wird deshalb der grammatikalischen Logik des Manuskripts folgend das große „D“ an
						Satzanfängen, bei Substantiven sowie bei Pronomen verwendet. In allen anderen Fällen wird das „d“ in Kleinschreibung
						wiedergegeben.</p>
					<p xml:lang="en">In Reinbold's handwriting, it is not possible to reliably differentiate between upper and lower case of the
						letter "d". In the transcription, therefore, following the grammatical logic of the manuscript, the capital "D" is used at the
						beginning of sentences, in nouns and pronouns. In all other cases, the "d" is written in lower case.</p>
					<p xml:lang="fr">Dans l'écriture manuscrite de Reinbold, il n'est pas possible de faire une distinction fiable entre les
						majuscules et les minuscules de la lettre “d”. Dans la transcription, donc, suivant la logique grammaticale du manuscrit, le
						“D” majuscule est utilisé au début des phrases, dans les noms et les pronoms. Dans tous les autres cas, le "d" est écrit en
						minuscules.</p>
				</normalization>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="de" usage="100"/>
			</langUsage>
			<creation>
				<date when="1828-01-01"/>
				<date when="1836-01-01"/>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="final_publication">
			<change when-iso="2021-07-27" who="#floriane.chiffoleau">Translated the notes in English and French</change>
			<change when-iso="2021-07-22" who="#floriane.chiffoleau">Modified the tag milestone to put metamark</change>
			<change when-iso="2021-07-15" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-15" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (body)</change>
			<change when-iso="2021-03-10" who="#floriane.chiffoleau">Upgrading TEI encoding (header)</change>
			<change when-iso="2014-09-17" who="#johanna.preusse">Changed respStmt according to new rules; Added genre "Briefe"</change>
			<change when-iso="2013-08" who="#johanna.preusse">Checked transcription and encoding.</change>
			<change when-iso="2013-07-16/2013-07-18" who="#johanna.preusse">Checked the header.</change>
			<change when-iso="2012-08/2012-09" who="#janin.afken">Transcription and encoding of the letter.</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/fe6488fe89ddd4c9a19f1641b058d1fd370bc5fd" n="1"/>
				<note hand="#pencil" rend="align(right)" type="foliation">1</note>
				<note resp="#janin.afken">
					<p xml:lang="de">Der vorliegende Text wurde von <title ref="#w00209" type="bi">Lothar Busch</title> als „literarischer Brief“ (S.
						116) bezeichnet. Dieser Gattungseinordnung ist eindeutig zuzustimmen, erinnert der Text doch an die von Gotthold Ephraim
						Lessing veröffentlichten Texte in Nicolais Zeitschrift <title ref="#w00039" type="bi">„Briefe, die neueste Literatur
							betreffend“</title>. Zwar wird <persName ref="#p0133" type="bi">Ludwig Tieck</persName> auf dem Titelblatt des
						Manuskriptes adressiert, doch ist der briefähnliche Text nicht versendet worden, zumindest weist das Dokument keine
						entsprechenden Spuren (wie Stempel oder Faltungen) auf. Es ist leider nicht zu rekonstruieren, ob Adelheid Reinbold Ludwig
						Tieck den Literaturbrief zu Lebzeiten übergeben hat. </p>
					<p xml:lang="en">
						<title ref="#w00209" type="bi">Lothar Busch</title> called the present text a “literary letter” (p. 116). This genre
						classification is clearly to be agreed with, as the text reminds of the texts published by Gotthold Ephraim Lessing in
						Nicolai's magazine <title ref="#w00039" type="bi">„Briefe, die neueste Literatur betreffend“</title>. Although <persName
							ref="#p0133" type="bi">Ludwig Tieck</persName> is addressed on the title page of the manuscript, the letter-like text has
						not been sent, at least the document has no corresponding traces (such as stamps or folds). Unfortunately, it cannot be
						reconstructed whether Adelheid Reinbold handed over the literary letter to Ludwig Tieck during his lifetime.</p>
					<p xml:lang="fr">
						<title ref="#w00209" type="bi">Lothar Busch</title> a qualifié le présent texte de « lettre littéraire » (p. 116). Cette
						classification des genres doit être clairement convenue, car le texte rappelle les textes publiés par Gotthold Ephraim Lessing
						dans le magazine de Nicolai <title ref="#w00039" type="bi">„Briefe, die neueste Literatur betreffend“</title>. Bien que
							<persName ref="#p0133" type="bi">Ludwig Tieck</persName> soit adressé sur la page de titre du manuscrit, le texte en forme
						de lettre n'a pas été envoyé, au moins le document n'a aucune trace correspondante (comme des timbres ou des plis).
						Malheureusement, on ne peut pas reconstituer si Adelheid Reinbold a remis la lettre littéraire à Ludwig Tieck de son
						vivant.</p>
				</note>
				<lb/>
				<head rend="align(center)">Seiner Hochwohlgeboren<lb/> Herrn Ludwig Tieck</head>
				<lb/>
				<head hand="#Nachlassverwalter" rend="align(center)">
					<hi rend="latin">Adelheid Reinbold?</hi>
				</head>
				<lb/>
				<note hand="#archivist" place="bottom" rend="align(center)" type="signature">
					<hi rend="latin">Tieck 39</hi>
				</note>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/d4caa24f9823d1f2b30dac433007e8b6625d33f6" n="2"/>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/777abf2467e49fbd62246af91d1639bd39199cd5" n="3"/>
				<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">2</note>
				<p> Gerade bin ich mit <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
					<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> – <lb/> ich hatte bis daher noch Nichts von ihm gele<lb break="no"/>sen – fertig, so
					wie mit der voll schönen<lb/> Begeisterung geschriebenen, aber sehr unwahren<lb/>
					<rs ref="#w[?]" type="bi_title">Schrift</rs>
					<persName ref="#p0376" type="bi">Menzels</persName>, der, wie eine Jungfrau über<lb/> män̄liche Entwicklung, blos von der
					sittlichen<lb/> Schönheit aus die ganze Welt betrachtet.<lb/> Der Eindruck von diesen beiden Werken, die im<lb/> Gegensaz zu <rs
						ref="#p0133" type="bi_person">Ihrem</rs> Geist, dem ich im̄er, wie <persName ref="#p0206" type="bi">
						<choice>
							<abbr>Shak.</abbr>
							<expan>Shakespeare</expan>
						</choice>
					</persName>
					<lb/> der Bühne, die Ziffer 0 beilegen möchte, zusam̄en<lb break="no"/>kom̄en, gab mir einige Worte in den Mund,<lb/> durch die
					ich vielleicht mich darüber rechtfertigen<lb/> kan̄, daß ich sagte, ich ahne den Mittelpunkt Ihrer<lb/> Poësie. Wie gerne möchte
					ich aus den von allen<lb/> Seiten zusam̄enstim̄enden Tönen eine Ouvertüre<lb/> komponieren! Aber das ist nun nicht zu ändern,<lb/>
					<persName ref="#p0241" type="bi">J. P.</persName> sagt einmal, das Talent müsse eine Rich<lb break="no"/>tung nach dem Schwerpunkt
					haben; ich bin selbst<lb/> im Schwerpunkt,<note resp="#janin.afken" xml:lang="de">
						<p xml:lang="de">In <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> heißt es: "Sie fühlen alles Schöne und Große gewaltig und wollen es aus sich
							wieder erschaffen, aber es gelingt ihnen nur schwach; sie haben nicht wie das Genie eine Richtung nach dem Schwerpunkt,
							sondern stehen selber im Schwerpunkt, so daß die Richtungen einander aufheben." (Band 4, 27. Jobelperiode, 105.
							Zykel).</p>
						<p xml:lang="en">In <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> it says: "They feel everything beautiful and great tremendously and want to
							recreate it out of themselves, but they succeed only weakly; they do not have a direction according to the center of
							gravity like genius, but are themselves in the center of gravity, so that the directions cancel one another. " (Volume 4,
							27th jubilee period, 105th cycle).</p>
						<p xml:lang="fr">Dans <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title>, il est dit : "Ils ressentent énormément tout ce qui est beau et grand et
							veulent le recréer d'eux-mêmes, mais ils n'y parviennent que faiblement ; ils n'ont pas de direction selon le centre de
							gravité comme le génie, mais sont eux-mêmes dans le centre de gravité, de sorte que les directions s'annulent." (Tome 4,
							27e période jubilaire, 105e cycle).</p>
					</note> das ist meine einzige Entschul<lb break="no"/>digung. Erlauben Sie, daß ich, wie ein<lb/> Knabe, der aus der Schule komt <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> nicht<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/f70890c509b816d96a0392d5256fc161a4249a2a" n="4"/> fertig werden will, seinem Vater diese<lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> jene Frage über das, was er gehört, vor<lb break="no"/>zulegen, <rs ref="#p0133" type="bi_person">Ihnen</rs> Einiges
					ganz so, wie es in<lb/> diesem Augenblick in meinem Kopfe ist, vor<lb break="no"/>schwatzen darf.</p>
				<p>Die reinpoëtische Weltansicht unserer Zeit<lb/> oder die Erscheinung, daß die ganze Zeit in<lb/> Ihrem <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<persName ref="#p0194" type="bi">Göthes</persName> Geist hell als vollendetes<lb/> Drama <add place="above">sich</add> abspiegeln
					kon̄te, dieser letzte <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<lb/> höchste Uebergang der Poësie aus dem Leben<lb/> ins Bewußtseyn, aus der Lyrik ins Dra<lb break="no"/>matische, aus der Mythe
					in die Geschichte,<lb/> aus dem Symbol in das lebendige Wort,<lb/> diese Apotheose der Poësie aller Zeiten scheint<lb/> mir
					entbunden worden zu seyn durch die<lb/> Naturfilosofie, die in einer Physik des<lb/> Geistes <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> der Geschichte jedem geistigen<lb/> Wesen, sei es ein Charakter oder eine Mei<lb break="no"/>nung oder eine Begebenheit,
					dasselbe Recht<lb/> sichert, wie in der gemeinen Physik je<lb break="no"/>dem materiellen Wesen, in der jede Ent<lb break="no"
					/>zweiung als natürlich nachgewiesen,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/008bf16a1bf11f7aa00b359d0475c43f11de6ab9" n="5"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">3</note> alle Widersprüche auf einen ursprüng<lb break="no"/>lichen,
					nothwendigen Gegensaz zurückgeführt<lb/> werden, die die historischen Perioden, wie<lb/> Jahreszeiten, kurz Alles organisch
					betrachtet.<lb/> Ist nicht die <title ref="#w00323" type="bi">Morgenröthe</title> dieses magischen<lb/> Tages <persName
						ref="#p0377" type="bi">Jakob Böhme</persName>
					<note resp="#janin.afken">
						<p xml:lang="de">Die Engführung von „Morgenröthe“ und „Jakob Böhme“ lässt auf die von <persName ref="#p0377" type="bi">Jakob
								Böhme</persName> verfasste philosophische Schrift <title ref="#w00323" type="bi">"Aurora, das ist: Morgenröthe im
								Aufgang und Mutter der Philosophiae"</title> schließen. Jedoch bedient sich Adelheid Reinbold hier dem literarischen
							Gestus des Spiels mit Mehrdeutigkeiten, wonach die „Morgenröthe“ auch als Metapher für den Anfang gelesen werden kann.</p>
						<p xml:lang="en">The narrowing of "Morgenröthe" and "Jakob Böhme" suggests the philosophical text <title ref="#w00323"
								type="bi">"Aurora, that is: Morgenröthe in the rise and mother of Philosophiae"</title> written by <persName
								ref="#p0377" type="bi">Jakob Böhme</persName>. However, Adelheid Reinbold uses the literary gesture of the game with
							ambiguities, according to which the “Morgenröthe” can also be read as a metaphor for the beginning.</p>
						<p xml:lang="fr">Le rétrécissement de « Morgenröthe » et « Jakob Böhme » suggère le texte philosophique <title ref="#w00323"
								type="bi">« Aurora, c'est-à-dire : Morgenröthe dans l'ascension et mère de Philosophiae »</title> écrit par <persName
								ref="#p0377" type="bi">Jakob Böhme</persName>. Cependant, Adelheid Reinbold utilise le geste littéraire du jeu aux
							ambiguïtés, selon lequel le « Morgenröthe » peut aussi être lu comme une métaphore du début.</p>
					</note>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> die Mittagsson̄e<lb/> der wiedergeborene <persName ref="#p0206" type="bi">Shakespeare</persName>? jener das<lb/>
					Centrum, dieser die Peripherie, jener das<lb/> Leben selbst, dieser das Bild jeglichen Lebens?<lb/> Zwischen diesen beiden Enden
					scheint mir<lb/> all unsere Weisheit <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Kunst zu liegen.<lb/> Wie Ideelles <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Reales, so dünkt mir<lb/>
					<rs ref="#p0133" type="bi_person">Ihr</rs> Geist <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<persName ref="#p0194" type="bi">Göthes</persName> sich gegeneinander zu<lb/> verhalten. Dem Antiken steht das Roman<lb break="no"
					/>tische, der klaren Verständlichkeit des er<lb break="no"/>scheinenden Lebens das in̄erliche Weben des<lb/> Geistes entgegen, der
					seiner Natur nach my<lb break="no"/>stisch ist. Das Göttliche liegt aber darin̄,<lb/> daß das <subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add place="across">N</add>
					</subst>atürliche, Gewöhnliche, wie die<lb/>
					<title ref="#w00216" type="bi">Wahlverwandschaften</title>, das Wunderbarste<lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> das Wunderbarste, wie Ihre Mährchenwelt,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/91104a28fe5594ed74640624201c73b69b23e5dc" n="6"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes--> wiederum das Natürliche ist. <subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="one character" reason="illegible"/>
						</del>
						<add place="across">S</add>
					</subst>o sind<lb/>
					<rs ref="#p0133" type="bi_person">Sie</rs>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName> entgegensetzt <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> identisch<lb/> zugleich, wie die Natur <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> der Geist.<lb/> Oder betrachtet <persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName> nicht doch nur episch<lb/> mit der
					Naturanschauung eines <persName ref="#p0033" type="bi">Homers</persName>
					<lb/> die Welt, Ihr Geist aber dramatisch?<lb/> Etwa wie <persName ref="#p0034" type="bi">Platos</persName> Dialektik in dem ho<lb
						break="no"/>hen Sin̄e, in dem Sie uns das Dramati<lb break="no"/>sche begreifen le<subst>
						<del rend="overwritten">rn</del>
						<add place="across">hr</add>
					</subst>ten, dramatischer ist,<lb/> als die Tragiker. De<subst>
						<del rend="overwritten strikethrough">r</del>
						<add place="across">n</add>
					</subst> wunderliche<add place="inline">n</add>
					<lb/> scheinbaren Widerspruch, daß Sie, obgleich<lb/> die Welt mehr, als irgendeiner, physio<lb break="no"/>gnomisch betrachtend,
					doch die Form Ihrer<lb/> Dichtung nie mimisch (oder theatralisch)<lb/> werden ließen – gehen Sie nicht stets<lb/> von Etwas
					Besonderem aus <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> verklä<lb break="no"/>ren es in ein Allgemeines, stellen Sie nicht<lb/> die Welt, die Sie gerade im Einzelnen<lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Kleinen betrachten, makrokosmisch<lb/> dar, während <persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName> von einem all_<pb
						break="no" facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/854429c2ae2cc9ca18f4080e457b7128d02794c6" n="7"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">4</note>gemeinen Begriff auszugehen scheint;<lb/> den er
					mikrokosmisch in einem Beson<lb break="no"/>dern darstellt? – Diesen scheinba<lb break="no"/>re<choice>
						<sic/>
						<corr resp="#janin.afken">n</corr>
					</choice> Widerspruch, sowie den, der so nahe<lb/> damit zusam̄enhängt, daß man sagen kan̄,<lb/>
					<rs ref="#p0133" type="bi_person">Ihre</rs> Poësie seye bewußtvoll, die <persName ref="#p0194" type="bi">Göthische</persName>
					<lb/> unbewußt <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> daß sich dieß wieder im <lb/> Einzelnen gerade umkehren läßt, diese<lb/> scheinbare Widersprüche meine ich klar<lb/>
					lösen zu kön̄en <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> ich möchte sagen, ich <lb/> denke dabei, was ich bei dem Gegensaz <lb/> denke, den die Tragiker gegen <persName
						ref="#p0034" type="bi">Plato</persName>
					<lb/> bilden. – Dramatisch ist der ganze Cha<lb break="no"/>rakter der Zeit <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> ebendeßwegen trägt<lb/> sie in sich Epos, Lyrik <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Drama. Liegt<lb/> nun in <persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName> nicht elementarisch, episch<lb/> reell, was
					in Ihrem Geiste sich selbst<lb/> bewußt geworden <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> ide<subst>
						<del rend="overwritten">l</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst>ll in de<choice>
						<sic>r</sic>
						<corr resp="#janin.afken">n</corr>
					</choice>
					<lb/> dramatischen Formen beschlossen ist.<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/81e0470efdbf4473f992fcc50e9f03c84c542463" n="8"/> Wen̄ nur solche bildliche Ausdrücke<lb/>
					nicht das Mißverständniß an der<lb/> Stirne trügen! Wär' ich ein Professor<lb/> der Psychologie, so würd' ich etwa docieren<lb/>
					<persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName> habe das menschliche Wollen, <rs ref="#p0133" type="bi_person">Sie</rs>
					<lb/> die eigentliche Vernunft oder Fantasie<lb/> bearbeitet, <persName ref="#p0194" type="bi">Göthe</persName> sei <hi
						rend="latin">a posteriorisch</hi>,<lb/> Sie <hi rend="latin">a pri<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">o</add>
						</subst>risch</hi> verfahren. – <lb/>
				</p>
				<p>Wie ferner Sie die Geschichte des mensch<lb break="no"/>lichen Geistes zur Geschichte der Poësie<lb/> erhoben, das Leben in Kunst
						verwan<lb break="no"/>delt haben, so haben die Filosofen die<lb/> Geschichte der Natur zur Geschichte der<lb/> Menschheit
					gemacht, so daß auch die<lb/> äußere Natur ein c<add place="inline">r</add>ystallisiertes<lb/> Drama ist. Charakterisiert sich
						die<lb break="no"/>ser Pantheismus nicht auch in dem un<lb break="no"/>serer Zeit entwachsenen historischen<lb/> Roman, wo der
					Mensch, nur ein Pro<lb break="no"/>dukt der Geschichte ist, gleichsam eine<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/4c465cc571dee1ad5a1c68317382d77c689a4fdd" n="9"/>
					<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">5</note> Blüthe, die aus ihrer Mitte hervor<lb break="no"/>vegetiert,
					von ihren Säften genährt<lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> von ihren geheimen Kräften festge<lb break="no"/>halten. – <lb/>
				</p>
				<p>Ganz thöricht <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<add place="above" type="add-mark">+</add>
					<add place="margin(right)">
						<add type="add-mark">+</add>
						<choice>
							<abbr>natürl.</abbr>
							<expan>natürlich</expan>
						</choice> spreche<lb/> ich hier nicht von der<lb/> Form eines einzelnen <lb/>
						<choice>
							<abbr>poët.</abbr>
							<expan>poëtischen</expan>
						</choice>
						<choice>
							<abbr>Kstwrks</abbr>
							<expan>Kunstwerks</expan>
						</choice> son<lb break="no"/>dern blos von den<lb/> Elementen der Poësie.</add> leer scheint es mir, wen̄<lb/> man in unserer
					Zeit noch die Poësie nach<lb/> der äußeren Eintheilung der Aesthe<lb break="no"/>tik, der lyrischen, epischen <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> drama<lb break="no"/>tischen Form betrachten will; dieß<lb/> sind nur Vorbilder gewesen, etwa wie<lb/> der Opferdienst
					im <title ref="#w00450" type="bi">
						<choice>
							<abbr>A. T.</abbr>
							<expan>Alten Testament.</expan>
						</choice>
					</title> Lyrisch ist Alles <lb/> subjective, was nicht mikrokosmisch <lb/> den <hi rend="latin">Organismus</hi> des Weltganzen
						dar<lb break="no"/>stellt <choice>
						<abbr>d. h.</abbr>
						<expan>das heißt</expan>
					</choice> dramatisch ist. Ist <choice>
						<abbr>z. B.</abbr>
						<expan>zum Beispiel</expan>
					</choice>
					<lb/> nicht die ganze Poësie <persName ref="#p0380" type="bi">Schillers</persName> die blose<lb/> Lyrik des edlen Jünglings, wie
					er in<lb/> allen Zeiten ist, ist <subst>
						<del rend="overwritten">S</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>ie nicht Etwas ganz<lb/> einzelnes, subjektives, nehmlich die<lb/> Apotheose der sittlichen Schönheit?<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/f8c549ba81bd2abd3065cd25547ee88a6527b27c" n="10"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes--> Weit eminenter <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> charakteristischer ist<lb/>
					<persName ref="#p0241" type="bi">Jean Paul</persName>. Er scheint mir recht eigentlich<lb/> die reine Lyrik der Naturfilosofie
					zu<lb/> seyn. <hi rend="underline">Verhält er sich nicht zu Ihnen, wie<lb/>
						<persName ref="#p0251" type="bi">Fichte</persName> zu <persName ref="#p0381" type="bi">Schelling</persName>?</hi> Beinahe den
					tiefsten <lb/> Eindruck im ganzen <title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> machte auf mich<lb/>
					<unclear cert="high" extent="one word" reason="illegible">jeene</unclear> Sentenz: "Gott gebe nur, daß Gott <lb/> selber einmals
					zu sich sagt: Ich! Das Uni<lb break="no"/>versum zitterte aus einander glaub<lb/> ich, den̄ Gott findet keine dritte Hand.“ <note
						resp="#janin.afken" xml:lang="de">Zitat aus dem <title ref="#w00322" type="bi">Titan</title>
						<persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName> (Band 4, 33. Jobelperiode, 136. Zykel).</note>
					<lb/> Ich meinte, je weiter ich darüber nachdachte,<lb/> die Rize gefunden zu haben, durch die ich <lb/> freilich noch in großer
					Ferne den <persName ref="#p0241" type="bi">Jean <lb/> Paulschen</persName> Genius erkan̄te. Best<subst>
						<del rend="overwritten">and</del>
						<add place="across">eht</add>
					</subst> nicht <lb/> seine Individualität darin̄, daß er den<lb/>
					<persName ref="#p0251" type="bi">ficht<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>schen</persName> Saz: das Ich ist Gott! auf <lb/> eine andere Weise, nehmlich, wen̄ ich so <lb/> sagen darf,
					persönlicher, als <persName ref="#p0202" type="bi">Novalis</persName>, <lb/> in einem großen Anthropomorphismus <lb/> darstellen
					will <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> was ist sein Humor<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/7e7848cd02e349ead7fe242450840a6d746cd1e7" n="11"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">6</note> ande<add place="inline">r</add>s, als eben der Widerspruch
					von <lb/> diesem Ideal? Könte man in Bezie<lb break="no"/>hung auf seinen Humor nicht <persName ref="#p0378" type="bi"
						>Lichtenberg</persName>
					<lb/>
					<persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName> geistlichen Vater nen̄en. We<lb break="no"/>nigstens kan̄ ich nur auf diese
					Weise ver<lb break="no"/>stehen, was <persName ref="#p0146" type="bi">Solger</persName> von dem erdgebornen <lb/> Ringen <persName
						ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName> sagt <note resp="#janin.afken">
						<p xml:lang="de">In <title ref="#w00211" type="bi">Solgers Nachgelassene Schriften und Briefwechsel</title> heißt es: "Es
							giebt irdische Naturen, die sich mit aller Gewalt nach dem Höhern abquälen und das Schönste und Beste ihrer Welt auf
							einander häufen, um darauf in die andere zu steigen, aber natürlich vergebens. Dahin gehört auch der erdgeborne Jean
							Paul." (Bd. 1, S. 93: in "Kleine Aufsätze vom Jahre 1803")</p>
						<p xml:lang="en">In <title ref="#w00211" type="bi">Solger's post-mortem writings and correspondence</title> it says: "There
							are earthly natures who torment themselves with all their might for the higher and pile the best and best of their world
							on top of one another in order to step onto the other, but of course in vain the earth-born Jean Paul. " (Vol. 1, p. 93:
							in "Small essays from 1803")</p>
						<p xml:lang="fr">Dans <title ref="#w00211" type="bi">les écrits et la correspondance post-mortem de Solger</title>, il est dit
							: « Il y a des natures terrestres qui se tourmentent de toutes leurs forces pour le plus haut et empilent le meilleur et
							le meilleur de leur monde les unes sur les autres afin de grimper dans l'autre, mais de cours en vain. Il y a aussi le
							terrien Jean Paul. " (Vol. 1, p. 93 : dans "Petits essais de 1803")</p>
					</note>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> was eben <lb/>
					<persName ref="#p0378" type="bi">Lichtenberg</persName> in seiner Verpuppung ließ, ihn, <lb/> der wohl ebensonahe zu einem
					Dichter, <lb/> als zu einem Filosofen hatte <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> doch das <lb/> Gegentheil vo<choice>
						<unclear cert="medium" extent="one character" reason="illegible">n</unclear>
						<unclear cert="medium" extent="one character" reason="illegible">m</unclear>
					</choice> beiden war. Nur darum, <lb/> dünkt mir, ist <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Paul</persName> kein Künst<lb
						break="no"/>ler geworden, weil er im̄erzu <choice>
						<sic>sichsagte</sic>
						<corr resp="#janin.afken">sich sagte</corr>
					</choice>: <lb/> Ich! So wird er im̄er "das Faktotum <lb/> der Welt“<note resp="#janin.afken" xml:lang="de">
						<p xml:lang="de">Zitat aus <persName resp="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title>. (Band 4, 31. Jobelperiode, 122. Zykel)</p>
						<p xml:lang="en">Quote from <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>'s <title ref="#w00322" type="bi"
								>Titan</title>. (Volume 4, 31st jubilee period, 122nd cycle)</p>
						<p xml:lang="fr">Citation du <title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> de <persName ref="#p0241" type="bi">Jean
								Paul</persName>. (Volume 4, 31e période jubilaire, 122e cycle)</p>
					</note>, wie Schoppe <note resp="#janin.afken">
						<p xml:lang="de">Schoppe ist einer von fünf Protagonisten in <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title>.</p>
						<p xml:lang="en">Schoppe is one of five protagonists in <persName resp="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>'s <title
								ref="#w00322" type="bi">Titan</title>
						</p>
						<p xml:lang="fr">Schoppe est l'un des cinq protagonistes du <title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> de <persName
								ref="#p0241" type="bi">Jean Paul</persName>
						</p>
					</note> von sich beken̄t, <lb/> ja er ist der Geplagte selbst <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> mich <lb/> wundert, daß man nicht auf <persName ref="#p0241" type="bi">Jean <lb/> Pauls</persName> Grabstein die Worte
					setzt: <lb/> "Nun hast du hienieden geendet, strenger, <lb/> fester Geist! Die Erdkugel <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> alles <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/6cfc248622b4c8c8bc6d63232c0a5ba70947b068" n="12"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes--></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes--> Irdische, woraus die flüchtigen Wel<lb break="no"/>ten sich formen, war Dir
					ja viel zu <lb/> klein <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> leicht. Den̄ Etwas höheres, <lb/>
					<hi rend="underline">als das Leben</hi>, suchtest Du <hi rend="underline">hinter</hi> dem <lb/> Leben, nicht dein <hi
						rend="underline">Ich,</hi> keinen Sterb<lb break="no"/>lichen, nicht einen unsterblichen, sondern <lb/> den Ewigen, den <hi
						rend="underline">Allerersten</hi>, den Gott. <lb/> Das hiesige Scheinen war Dir so gleich<lb break="no"/>gültig, das Böse, wie
					das Gute. Nun <lb/> ruhst Du im <hi rend="underline">rechten Seyn</hi>, der Tod <lb/> hat vom dunkeln Herzen die ganze <lb/>
					schwüle Lebenswolke weggezogen, <lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> das ewige Licht steht unbedekt, <lb/> das Du lange suchtest <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Du, <hi rend="underline">sein</hi>
					<lb/>
					<hi rend="underline">Str<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="one character" reason="illegible"/>
							</del>
							<add>a</add>
						</subst>hl, wohnst wieder im Feuer!“</hi>
					<note resp="#janin.afken">
						<p xml:lang="de">vgl. die Stelle aus <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title>. (Band 4, 34. Jobelperiode, 139. Zykel)</p>
						<p xml:lang="en">see the passage from <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>'s <title ref="#w00322" type="bi"
								>Titan</title> (Volume 4, 34th Jobel period, 139th cycle) </p>
						<p xml:lang="fr">voir le passage de <title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> de <persName ref="#p0241" type="bi">Jean
								Paul</persName> (Volume 4, 34e période Jobel, 139e cycle) </p>
					</note>
					<lb/> Je mehr <choice>
						<sic>ichin</sic>
						<corr resp="#janin.afken">ich in</corr>
					</choice> diese Rede schaute, <lb/> desto bestim̄ter schien es mir <rs ref="#p0241" type="bi_person">seine</rs>
					<lb/> Physiognomie zu seyn. Daß er nie das Gro<lb break="no"/>ße im Kleinen sah, das machte ihn so <lb/> undramatisch <choice>
						<abbr>d. h.</abbr>
						<expan>das heißt</expan>
					</choice> unkünstlerisch. <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/ec3b5c5083a5e81ac4822d4c642aff57c3dcf217" n="13"/>
					<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">7</note> Die unendlichen, naturfilosofischen Pa<lb break="no"
					/>rallelen, die er durch Him̄el <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Erde zog, <lb/> sind aber recht die mythologischen Bilder <lb/> unserer neuen kosmogonischen Poësie, <lb/> der Historien
						<add place="above">
						<choice>
							<abbr>u.</abbr>
							<expan>und</expan>
						</choice> Landschafts</add>maler <persName ref="#p0379" type="bi">Walter Skott</persName> ist sein <lb/> äußerstes Extrem. Wer
					seine Lyrik in <lb/> ein naturfilosofisches Drama aufzulösen <lb/> vermag, wird ein großer Künstler seyn.<lb/>
				</p>
				<metamark function="separation" style="horizontal-rule"/>
				<p>
					<rs ref="#p0133" type="bi_person">Sie</rs> würden mir Unrecht thun, wen̄ Sie arg<lb break="no"/>wöhnten, ich halte, was ich hier
					ausgesprochen, <lb/> für Etwas dem Aehnliches, was man solide <lb/> Ideen nen̄t. Ich sehe vielmehr sehr deutlich ein, <lb/> wie es
					blos der Schaum einer tiefen, gemüth<lb break="no"/>lichen Entwicklung <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> als Empfindung ei<lb break="no"/>ner ganz relativen Stim̄ung Etwas Ober<lb break="no"/>flächliches ist. Sie mögen es
					sich leicht <lb/> denken, wie drückend es einem Jüng<lb break="no"/>ling bei der Ahnung, wie universell <lb/> der Charakter seiner
					Zeit ist, wird, blos <lb/> in Gefühlen sich abzumatten <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> nicht <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/264212e75af29143c35e83be50cbc986e5088a55" n="14"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes--> ergründen zu dürfen, was er ahnet. Ich <lb/> mache gewiß Nichts besonderes
					aus mir, son<lb break="no"/>dern spreche nur in der Scene, in der ich gera<lb break="no"/>de bin, das tragikomische ist für mich
					die <lb/> schreckliche Ungewißheit, ob auch das äußere <lb/> Geschick meinen Charakter, wie ichs wün<lb break="no"/>sche,
					dramatisch hinausführt, den̄och aber <lb/> soll ich sprechen, wie ein gemachter Man̄, wen̄ <lb/> ich nicht für traümerisch oder
					hochmüthig ge<lb break="no"/>halten werden will. Kein Mensch außer <lb/>
					<rs ref="#p0133" type="bi_person">Ihnen</rs> versteht mich, wen̄ ich zu ihm sage: <lb/> "Ich kan̄ noch nichts schaffen, weil ich
					noch ei<lb break="no"/>ne reine Negation bin, ein poëtischer <lb/>
					<hi rend="latin">Nihilist</hi>, ich kan̄ wohl vernünftig <subst>
						<del rend="overwritten">s</del>
						<add place="across">d</add>
					</subst>enken <lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> sprechen, aber nicht in meinen eigenen <lb/> Worten sondern nur in den Reden der <lb/> Meister, denen ich Leib <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Seele hingebe, <lb/> wie die alten Gottesgelehrten blos in <lb/> Bibelsprüchen sich ausdrükten. Mein <lb/> erworbenes
					Wissen hat mir nur die <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/3501d49c3a671c64882f860df4f0edeff096f2e2" n="15"/>
				</p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note hand="#archivist" rend="align(right)" type="foliation">8</note> Welt, in der <choice>
						<sic>ichlebte</sic>
						<corr resp="#janin.afken">ich lebte</corr>
					</choice>, genom̄en, ohne <lb/> daß ich mir ein Lehrgeld für ein ande<lb break="no"/>res Land daraus rettete.“ Doch ich kom̄e
					<lb/> wieder ins peinliche Reden, <add place="above">wo mir die Feder in Stein erstarrt</add>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<rs ref="#p0133" type="bi_person">Sie</rs> wissen <lb/> gewiß, was ich sagen will. Mein einziger <lb/> Trost ist, daß der Geist
					sowenig rückwärts <lb/> gehen kan̄, als ein Kind im Mutterleib, <lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> daß ich klar erken̄e, wie mein ganzes <lb/> Leben bis auf diesen Augenblick kein an<lb break="no"/>deres werden kon̄te,
					als es <del rend="stain">g</del> geworden ist. <lb/> War es ja doch gerade mein Leben, das <lb/> mir jene hohe Offenbarungen der
					Poësie <add place="margin(right)">
						<choice>
							<abbr>überh.</abbr>
							<expan>überhaupt</expan>
						</choice> verstehen lehrte <choice>
							<abbr>u.</abbr>
							<expan>und</expan>
						</choice>
					</add>
					<lb/> verbürgte! Was kom̄t, ist wieder die <lb/> Folge des Vorangegangenen, z. B. wen̄ <lb/> ich Sie davon überzeugen kan̄, daß
					ich <lb/> noch Etwas Tüchtiges leisten kan̄, so werde <lb/> ich es auch zu leisten Gelegenheit finden; <lb/> ist dieß nicht der
					Fall, so bin ich einer <lb/> der vom Schicksal geopferten Menschen <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice>
					<lb/> zwar von der niedrigsten Klasse, "die <lb/> die Milchstraße der Unendlichkeit <lb/>
					<choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> den Regenbogen der Fantasie <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.8ada7j16/64f053d6c8fa72e202585c32371f4a24ae2bc835" n="16"/> zum Bogen ihrer Hand gebrauchen woll<lb
						break="no"/>ten, ohne je eine Sehne darüberziehen <lb/> zu kön̄en." <note resp="#janin.afken">
						<p xml:lang="de">Zitat aus <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>
							<title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> (Band 4, 35. Jobelperiode, 145. Zykel).</p>
						<p xml:lang="en">see the passage from <persName ref="#p0241" type="bi">Jean Pauls</persName>'s <title ref="#w00322" type="bi"
								>Titan</title> (Volume 4, 35th Jobel period, 145th cycle) </p>
						<p xml:lang="fr">voir le passage de <title ref="#w00322" type="bi">Titan</title> de <persName ref="#p0241" type="bi">Jean
								Paul</persName> (Volume 4, 35e période Jobel, 145e cycle) </p>
					</note>
					<choice>
						<sic>Ichw erde</sic>
						<corr resp="#janin.afken">Ich werde</corr>
					</choice> in diesem Fall <lb/> gewiß keiner von den Narren <add place="above">seyn</add>, welche <lb/> über Götter <choice>
						<abbr>u.</abbr>
						<expan>und</expan>
					</choice> Schicksal fluchen. Doch <lb/> kan̄ ich mir die Sache gar nicht deut<lb break="no"/>lich vorstellen. Möge es Gott
					gefallen, <lb/> daß ich, nachdem ich die todte Form <lb/> zerschlagen, mein Leben dem Studi<lb break="no"/>um der höheren
					Gottesgelahrtheit wid<lb break="no"/>men darf! <lb/>
				</p>
				<metamark function="separation" style="horizontal-rule"/>
				<note resp="#janin.afken">
					<p xml:lang="de">Ab hier folgt im Manuskript eine Abschrift des vorangegangenen Textes, wahrscheinlich von der Hand <persName
							ref="#p1824" type="bi">Karl Hellmuth Dammas</persName>' (vgl. <title ref="#w00209" type="bi">Busch 1999</title>,
						S.116)</p>
					<p xml:lang="en">From here, a copy of the previous text follows in the manuscript, probably by <persName ref="#p1824" type="bi"
							>Karl Hellmuth Dammas</persName>' hand (cf. <title ref="#w00209" type="bi">Busch 1999</title>, p.116)</p>
					<p xml:lang="fr">De là, une copie du texte précédent suit dans le manuscrit, probablement de la main de <persName ref="#p1824"
							type="bi">Karl Hellmuth Dammas</persName> (cf. <title ref="#w00209" type="bi">Busch 1999</title>, p.116)</p>
				</note>
				<!-- vgl. tif 138: Abschrift des gleichen Briefs nochmal, aber Foliierung geht weiter. -->
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
