<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 316 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 30, 1917)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°316 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (30 août 1917)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1917-08-30"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">11 feuillets de textes + 3 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">11 text folio + 3 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">L'encore de la lettre s'efface à de nombreux endroits.</p>
									<p xml:lang="en">The letter's ink is fading in multiple places.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une lettre du Commandant de l'Escadrille n°73 et de coupures du journal "Le Petit Parisien".</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a letter from the Number 73 Squadron Commander and newspapers clippings from "Le Petit Parisien".</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1917-08-30">30 août 1917</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1917-08-30">August 30, 1917</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1917-08-30"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0315_1917.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0317_14septembre1917.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-05-18" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-01-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-12-11" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-10-01" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/d2bff37e190c49e599a19af25f73c30846484e79" n="1"/>
					<note hand="#annotation" place="top(left)">
						<gap extent="1 word"/>
						<lb/>
						<placeName ref="#l0005" type="pec">rue Molitor</placeName>
					</note>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 316.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline">
								<orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>
							</hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1917-08-30">30 Août 1917</date>.</dateline>
						<title rend="align(center) underline">LES HÉCATOMBES d'AVIATEURS. - . LES AVIATEURS AMÉRICAINS.<lb/>
							<persName ref="#p0122" type="pec">O. CHADWICK</persName>. -. LA BONNE ORGANISATION de la DÉFENSE de NOS CÔTES.<lb/> LE <title ref="#w0004" type="pec">FIGARO</title> de la GUERRE SOUS-MARINE ALLEMANDE. -. L'ARRIVÉE de<lb/> L'ARMÉE AMERICAINE à <placeName ref="#l0339"
								type="pec">St-NAZAIRE</placeName>. -. La TRANQUILITÉ de la <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>.<lb/> QU'ON ne S'Y FIE PAS TROP CEPENDANT.-. LE FUTUR CONGRÈS de la PAIX.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Au début de la guerre, nous avons aveuglément sacri-<lb break="no"/>fié la fleur de notre infanterie lancée à l'assaut de positions<lb/> inexpugnables. A la fin, nous avons appris à la ménager ; notre<lb/> artillerie mieux armée l'a protégée, et notre artillerie
							elle-<lb break="no"/>même s'est éclairée par l'aviation.</p>
					<p rend="indent">Aujourd'hui ce sont les aviateurs qui sont sacri-<lb break="no"/>fiés, dans une proportion toujours croissante, pour le salut de<lb/> tous ; et c'est pourquoi il importe tant d'a<unclear reason="faded">u</unclear>gmenter leur nombre,<lb/> d'organiser leur bon
						recrutement, de faire judicieusement leur<lb/> éducation, et de leur donner de bonnes écoles, de bons appareils,<lb/> de bons mécaniciens, de bonnes installations, afin d'accroitre,<lb/>
						<hi rend="underline">au moindre prix possible</hi>, l'efficacité de leur action. <del rend="strikethrough">chaque</del>
						<lb/>
						<del rend="strikethrough">jour j'apprends</del> Je suis convaincu que nous pourrions perdre<lb/> moins d'aviateurs en les utilisant plus intelligemment. Chaque<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/2a81e659ab8a023735c15927d87e80f9ba8b5e91" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> jour j'apprends la disparition de plusieurs de ces jeunes héros ;<lb/> la splendeur de leur mort nous pernet de mesurer ce que nous<lb/> perdons en eux, alors que nous aurions pu en sauver peut-être<lb/> 50 %.</p>
					<p rend="indent">C'est avec émo<subst>
							<del rend="overwritten">y</del>
							<add hand="#annotation" place="across">t</add>
						</subst>ion que j'ai lu dans le journal<lb/> ci-joint du 22 Août, que m<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add hand="#annotation" place="across">e</add>
						</subst> communique notre ami commun <persName ref="#p0624" type="pec">Ed. TUCK</persName>,<lb/> un article consacré aux aviateurs américains déjà tombés pour la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à propos de la mort, malheureusement bien probable, du<lb/> jeune <persName ref="#p0122" type="pec">Oliver M. CHADWICK</persName> que je connaissais particulièrement et qui<lb/> venait à peine de sortir, il y a trois
						semaines, de nos écoles où<lb/> il avait été admis le printemps dernier. Avant d'entrer dans<lb/> l'aviation, il était venu chez nous plein de flamme; nous donnions<lb/> en exemple sa foi, son dévouement, son feu sacré. Je n'ai jamais<lb/> vu une âme plus noble et plus
						simplement prête au sacrifice. Il<lb/> est <subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>ombé le 14 de ce mois das un combat aérien en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>. A<lb/> la prière de <persName ref="#p0624" type="pec">M. E. TUCK</persName>, j'ai demandé au Grand Quartier Général<lb/> les détails que résume la note ci-jointe
						digne de figurer au livre<lb/> d'or de l'aviation américaine. Ses parents, ses amis, son pays,<lb/> doivent le pleurer <unclear reason="faded">a</unclear>vec nous, mais plus encore l'admirer et<lb/> l'envier ; car il a trouvé la mort qu'il souhaitait et qu'il cher-<lb
							break="no"/>chait. Je déplore pourtant qu'il l'ai trouvée si vite. Il était<lb/> à peine à ses débuts : quinze jours seulement de front !! Peut-être,<lb/> en s'entraînant davantage, avec un peu plus d'expérience, eût-il<lb/> été plus économe de son précieux enthousiasme;
						il aurait ainsi<lb/> plus longtemps pu servir la cause à laquelle il s'était voué. Il<lb/> n'avait pas attendu la déclaration de guerre des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> pour<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/91d769adb063fa8cbfeacdf20784b36d19121a16" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> venir en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à notre secours. Il a littéralement volé à la<lb/> défense de la liberté ; il a été l'égal d'un jeune Dieu. Les<lb/> lettres qu'il m'a écrites me remplissaient à la
						fois d'admiration<lb/> et d'inquiétude, car il n'avait qu'une seule pensée ; il brûlait<lb/> de devancer l'heure de se donner ; j'ai pensé souvent qu'il était<lb/> de ceux dont on dit communément chez nous qu'ils sont trop bons<lb/> pour cette terre<del rend="strikethrough"
							>r</del>.</p>
					<p rend="indent">La seule consolation que je trouve quand je mesure<lb/> une telle perte est qu'un sacrifice comme celui de <persName ref="#p0122" type="pec">Chadwick</persName> porte<lb/> ses fruits, plus beaux peut-être, après la mort, que la vie elle-<lb break="no"/>même. Dans
						les âmes encore incultes une générosité si pure éveille<lb/> des inspirations et une émulation inattendues ; il suffit du <unclear reason="faded">d</unclear>é-<lb break="no"/>vouement héroïque d'un seul pour animer tout à coup l'indifférence<lb/> d'une foule, d'une armée,
						d'un peuple, d'un monde. Et alors c'est<lb/> l'humanité toute entière qui profite de la mort en apparence pro-<lb break="no"/>diguée, en réalité féconde, de ces magnifiques jeunes gens. Je<lb/> désire que ma profonde sympathie soit exprimée à la famille du<lb/> jeune
							<persName ref="#p0122" type="pec">Chadwick</persName>. Ancien brillant élève de l'<orgName ref="#g0072" type="pec">Université de Harward</orgName>,<lb/> son avenir était riche des plus séduisantes promesses. Son père<lb/> habite, je crois, <placeName ref="#l0082"
							type="pec">Lowell</placeName>. (Mass).</p>
					<p rend="indent">Dès à présent,on peut admirer les rapides progrès<lb/> de la contagion des dévouements américains ; l'<unclear reason="faded">a</unclear>viation américaine,<lb/> comme l'aviation britannique, comme l'aviation italienne, vient<lb/> se greffer sur l'aviation
						française pour la fortifier ; moi qui ai<lb/> suivi, depuis ses débuts, au miliou du scepticisme des dirigeants,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/e5ba7e4e025a42a31337d760a18c9388fbc2e1e4" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> l'essor de la navigation aérienne, je puis constater que ses progrès<lb/> sont aujourd'hui tels, après des résistances et des tâtonnements<lb/> inévitables, qu'ils dépassent toute espérance.</p>
					<p rend="indent">Je poursuis, vous le savez, au nom de la commission<lb/> sénatoriale de la Marine, mes visites à nos écoles, puis à nos<lb/> camps d'aviation. J'arrive d'une longue inspection de nos côtes<lb/> de <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> trop
						longtemps négligées. Je vous ai dit, et j'ai<lb/> publié sommairement, à mon retour <unclear reason="faded">d</unclear>'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, puis d'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, ce<lb/> que je pouvais dire des
						défenses aérienne anglaises et italiennes.<lb/> Je voudrais bien pouvoir aujourd'hui, sinon publier, tout au moins<lb/> vous communiquer confidentiellement des extraits du nouveau rap-<lb break="no"/>port que j'ai remis à la Commission et à nos <rs ref="#p0487"
							type="pec_person">Ministres de la Guer-<lb break="no"/>re</rs> et <rs ref="#p0132" type="pec_person">de la Marine</rs>. C'est avec un profond enthousiasme que j'ai<lb/> vu de Près tout de que nous avons improvisé pour protéger et<lb/> pour armer notre littoral breton
						découpé comme de la dentelle, et<lb/> dont les côtes ne sont qu'embuscades et refuges naturels, depuis<lb/> l'embouchure de la <placeName ref="#l0277" type="pec">Loire</placeName> jusqu'à <placeName ref="#l0446" type="pec">St-Malo</placeName>. Pendant dix jours je<lb/> n'ai
						cessé de naviguer, de rouler, de voler ; vous pensez si j'ai<lb/> employé mon activité. Malheureusement mes rapports à la Commission<lb/> doivent rester confidentiels. S'ils venaient à se perdre en route,<lb/> ils renseigneraient nos ennemis sur nos mesures prises et à
						prendre<lb/> contre leurs attaques. Voici l'esprit de ce dernier rapport. Nous<lb/> ne sommes pas encore au but, mais mon impression est, une fois de<lb/> plus, que, si nous persévérons, les Allemands sont perdus. Nous<lb/> et nos alliés, dépassons tous les jours leur effort, particulièrement<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/9860a946a65961d8f2d51e481691f392ecb52ffb" n="5"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> dans notre organisation de la résistance contre l'attaque de leurs<lb/> sous-marins. Voilà ce qui est nouveau, saisissant, ce que je<lb/> n'ai cessé de réclamer et ce qui se réalise, enfin!!! Il y a un<lb/> an, nous étions
						surpris et désemparés par le brutalité, l'audace,<lb/> la science aussi de cette attaque. Nous semblions avoir tout<lb/> contre nous. Nous n'avions en réalité que notre inertie adminis-<lb break="no"/>trative. Aujourd'hui, l'inertie où les préventions ont disparu,<lb/> la
						chance tourne et c'est notre organisation qui va certainement<lb/> l'emporter avant longtemps et qui l'emporte déjà. Notre front ma-<lb break="no"/>ritime, notez bien cela, est en train de devenir notre front prin-<lb break="no"/>ci<subst>
							<del rend="overwritten">ap</del>
							<add place="across">pa</add>
						</subst>l. Je ne puis dire à quel point et suivant quelle admirable<lb/> méthode se sont multipliés, sur les instances ré<unclear reason="faded">p</unclear>étées de nos Com-<lb break="no"/>missions du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> et de la <orgName
							ref="#g0023" type="pec">Chambre</orgName>, nos stations et nos postes de<lb/> patrouilleurs chargés de proté<unclear reason="faded">g</unclear>er nos côtes. Patrouilleurs marins,<lb/> sous-marins et de surface (ces derniers encore trop peu nombreux;<lb/> envoyez-nous des
						bateaux, le plus possible ; nous n'en aurons jamais<lb/> trop, jamais assez;) Patrouilleurs aériens, hydravions, avions,<lb/> ballons dirigeables, ballons captifs ; j'ai visité d'un oeil attentif<lb/> et défiant, soyez-en certain, nullement optimiste, au contraire,<lb/> ces
						divers postes. J'ai relevé et signalé, comme il convenait,<lb/> tout ce qui manque encore ; mais je serais trop exigeant et injuste<lb/> si je ne tenai<add hand="#annotation" place="inline">s</add> pas compte de ce qui a été fait, et de ce qui est<lb/> en<add> </add>voie
						d'accomplissement. Pour ne parler que des patrouilleurs<lb/> aériens, en liaison étroite avec la marine et avec la guerre, sous<lb/> la direction supérieure de notre département de l'Aéronautique,<lb/> j'aurais peine à faire le compte de tout ce que j'ai vu: escadrilles<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/4b086bcba5cb2b48ee73a23cf2d90bc69bee4959" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> côtières terrestres bien armées, installées sur le bord de la mer<lb/> et bravant <placeName ref="#l0301" type="pec">la Manche</placeName>, l'Océan et la <placeName ref="#l0313" type="pec">Méditerranée</placeName>, même sans
							flot-<lb break="no"/>teurs ; - esc<unclear reason="faded">a</unclear>drilles maritimes d'hydravions ; dirigeables bien abri-<lb break="no"/>tés, bien manoeuvrés ; ballons captifs, redoutables observateurs des<lb/> champs de mines et des passages de sous-marins allemands,
						etc..etc...</p>
					<p rend="indent">Toute cette longue chaîhe d'observation et d'action<lb/> S'articule depuis <placeName ref="#l0345" type="pec">Nieuport</placeName> et <placeName ref="#l0176" type="pec">Dunkerque</placeName> jusqu'à <placeName ref="#l0069" type="pec">Bayonne</placeName>, pour
						se<lb/> reformer le long des côtes méditérranéennes, comme le long des<lb/> côtes anglaises et des côtes italiennes, et de notre <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName> du<lb/> Nord, et de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> et de la
							<placeName ref="#l0316" type="pec">Mer Egée</placeName> ; tous ces êtres volants<lb/> agissent en liaison bien concertée, s'aidant les uns les autres,<lb/> tous contre l'ennemi commun. Il faut l'avoir vu pour le croire.<lb/> Et à l'abri de cette protection aérienne, nos
						convois de cargos<lb/> s'assemblent en groupes, comme <add hand="#annotation" place="above">des wagons</add> dans des gares, puis vont et vien-<lb break="no"/>nent, suivant leurs voies..... S<add hand="#annotation" place="inline">i</add> les sous-marins allemands les<lb/>
						attaquent, ils courent de terribles risques.... Vraiment les rôles<lb/> sont aujourd'hui renversés et ce sont les sou<unclear reason="faded">s</unclear>-marins allemands<lb/> qui me semblent le plus menacés. En fait, bien qu'il soit difficile<lb/> de savoir si un sous-marin
						qui disparaît est vraiment coulé, j'ai<lb/> constaté que notre défense des côtes a réussi par un moyen ou par<lb/> un autre" à envoyer par le fond" comme disent les marins, un bon<lb/> nombre de sous-marins allemands. Comment on trouve des équipages<lb/> volontaires ponr
						vivre les angoisses, les péripé<unclear reason="faded">t</unclear>ies, les souf-<lb break="no"/>frances et simplement la vie ordinaire des sous-marins ? C'est là<lb/> encore un fait qui vraiment prouve qu'on <unclear reason="faded">p</unclear>eut tout attendre du<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/ae3237b9f31bbef563cd8f14da9bd8128ab055df" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> dévouement humain. Mon impression à bord d'un sous-marin, sans air,<lb/> sans jour, dans la chaleur et dans le bruit insupportable, sous<lb/> l'oppression d'une machinerie diabolique, mon impression <unclear reason="faded"
							>e</unclear>st que<lb/> cette guerre n'a rien créé, quoiqu'on en dise, mais a fait surgir<lb/> ce qu'il y a de meilleur et de pire dens <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>. On ne peut<lb/> se faire une idée le l'hér<unclear reason="faded">o</unclear>isme et
						de la vertu de ces marins ;<lb/> mais on doit au moins reconnaître pour ce qui concerne la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
						<lb/> et ses alliés, l'efficacité de leur sacrifice.</p>
					<p rend="indent">La preuve que notre défense contre les sous-marins<lb/> allemands s'est organisée, c'est qu'ils sont aujourd'<subst>
							<del rend="overwritten">g</del>
							<add place="across">h</add>
						</subst>ui réduits<lb/> à laisser passer, en ou<unclear reason="faded">t</unclear>re des convois journaliers qui nous appro<lb break="no"/>visionnent quand même régulièrement, les transports qui nous amè-<lb break="no"/>nent votre armée. J'ai vu arriver ces transports q<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>e nos avions<lb/> terr<unclear reason="faded">e</unclear>stres ont commis l'héroïque folie d'aller attendre en mer,<lb/> à cent kilomètres de nos côtes, pour leur souhaiter la bieuvemue<lb/> et les guider ! J'ai vu débarquer à <placeName ref="#l0339" type="pec"
							>St-Nazaire</placeName> vos contingents en<lb/> admirable état de corps et d'esprit ; ils défilaient, dans leur<lb/> tenue sans apparat, comme des anciens. Ce spectacle remplissait<lb/> de joie les po<unclear reason="faded">p</unclear>ulations. On en a peu parlé, de peur
						sans doute,<lb/> de signaler aux sous-marins allemands leur arrivée. Quelle<lb/> erreur ! Il fallait, au con<unclear reason="faded">t</unclear>raire, publier partout cette arrivée,<lb/> la faire apprécier dans toute sa beauté. Certes les sous-marins<lb/> ennemis les
						guettaient ; mais c'est là précisément ce qui est<lb/> significatif. Ils n'ont pu les empêcher de passer. Pourquoi ?<lb/> Parce qu'ils se sentaient eux-mêmes guettés et menacés par notre<lb/> navigation aérienne, marine et sous-marine ; nous commençons à leur<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/818e25ea41a759d8b9b96b037364da9f2c9ea9f4" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> rendre la vie intenable. Nous les obligeons à vivre en plongée (ce<lb/> qui est, pour eux, impossible au-delà d'une limite très restreinte),<lb/> ou à disparaître. Il a bien fallu qu'ils aient disparu puisqu'ils<lb/> ont laissé
						le champ libre à vos convois. C'est ce qu<del> </del>i n'est pas<lb/> assez bien compris, mais ce que le peuple pourtant exprimait en<lb/> traits blen saillants par ces mots que j'ai entendu<del rend="strikethrough">s</del> adresser aux<lb/> prisonniers allemmands <del
							rend="strikethrough">qui</del> travaillant dans le port de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>:</p>
					<p rend="indent">"Elle est ratée, votre guerre sous-marine!" Ou <subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">b</add>
						</subst>ien<lb/> encors par ceux-ci, qui se répétaient à mesure que s'allongeait le<lb/> défilé de vos jeunes troupes:</p>
					<p rend="indent">"Ecrivez-donc cela à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>! Tuez-en autant que<lb/> vous voudrez, il en arrivera toujours ! "</p>
					<p rend="indent">Et c'était bien là la double moralité de ces mani-<lb break="no"/>festations:</p>
					<p rend="indent">1°,- La guerre sous-marine allemande a fait plus ou moins<lb/> fiasco: et nous commençons seulement à nou<unclear reason="faded">s</unclear> organiser pour la<lb/> repousser.</p>
					<p rend="indent">2°,- Les Allemands finiront par ne plus être assez nom-<lb break="no"/>breux pour pouvoir supporter l'afflux continuellement renouvelé<lb/> des peuples coalisés contre eux.</p>
					<p rend="indent">Cela tombe sous le sens. Et c'est encore ce qui ex-<lb break="no"/>plique la<del rend="strikethrough">s</del> prodigieuse tranquillité de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>......</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">Réserve faite des origines de la guerre et des<lb/> responsabilités à rechercher plus tard, le peuple français subit<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/4b91c2114395220913fe5c1a4fdb4145f6fd0a3f" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> la guerre parce qu'il ne l'a pas déclarée, s'il y a des misérables,<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. qui l'ont souhaîtée, nous verrons cela, le moment venu:<lb/> en attendant nous ne l'avons pas
						déclarée, et notre conscience est<lb/> tranquille. Evidemment, la paix est bien lente à venir; gare,<lb/> plus tard, à ceux qui par leur incapacité ou leurs misérables cal-<lb break="no"/>culs auront contribué à prolonger le drame inutilement; mais,<lb/> cela dit,
							commen<unclear reason="faded">ç</unclear>ons par nous débarasser du militarisme allemand;<lb/> on verra pour le reste ensuite. Chaque chose à son heure.</p>
					<p rend="indent">Ainsi s'explique l'extraordinaire spectacle dont je<lb/> vous ai déjà si souvent donné un aperçu et qui est celui de la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Partout ailleurs que dans nos malheureuses régions enva-<lb break="no"/>hies et dans la zône des armées, c'est la vie normale revenue ou<lb/> peu s'en faut.</p>
					<p rend="indent">J'ai eu naturellement l'occasion de voir ces jours-<lb break="no"/>ci, on <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, quelques-unes de nos stations de<add> </add>bains de mer:<lb/> elles étaient pleines de monde au point qu'on n'y pouvait pas<lb/>
						trouver un lit. Cela aussi est naturel. Exemple: mes enfants ont<lb/> rejoint à <placeName ref="#l0298" type="pec">Larmor</placeName>. (un petit trou près de <placeName ref="#l0280" type="pec">Lorient</placeName>,) leurs cousins<lb/> et cousines lesquels avaient eux-mêmes
						retrouvé tout un groupe<lb/> d'enfants amis dont les pères et les frères sont aux armées; les<lb/> uns à <placeName ref="#l0454" type="pec">Salonique</placeName>, les autres dans la marine, d'autres à <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, en<lb/>
						<placeName ref="#l0125" type="pec">Champagne</placeName>, sur <placeName ref="#l0479" type="pec">la Somme</placeName>. Les mères sont là, très calmes, com-<lb break="no"/>prenant bien qu'après trois ans de guerre il faut que les enfants<lb/> vivent et se fortifient. Et je
						vous assure qu'ils s'en donnent.<lb/> Parmi ces enfants quelques-uns, <add hand="#annotation" place="inline">n</add>és depuis la guerre, barbottaient<lb/> déjà sur la plage ; et loin de les rappeler à la prudence, les mères,<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/a216caf26b42a6f96449b0464408c252dbbd7ef7" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> au contraire, les poussaient plutôt à s'endurcir et à s'inspirer<lb/> de l'exemble des pères.</p>
					<p rend="indent">J'ai très bien compris, cet été, que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a<lb/> pu survivre à la guerre de cent ans. On s'habitue à tout. Le seul<lb/> grand changement est que, cette fois, les peuples, après tant de<lb/> deuils et de
						souffrances, rechercheront les responsabilités et<lb/> réclameront des sanctions. Ils ne seront plus isolés les uns des<lb/> autres ; ils seront tous , au contraire, en co<unclear reason="faded">m</unclear>munication. C'est là<lb/> le fait nouveau, énorme, qui pouvait
						empêcher la guerre<subst>
							<del rend="overwritten">.</del>
							<add hand="#annotation" place="across">,</add>
						</subst> Mais, ne<lb/> l'ayant pas empêchée, la fera juger d'autant plus impitoyablement.<lb/> C'est pourquoi bien des gens<add hand="#annotation">,</add> parmi ceux qui ont profité moralement<lb/> ou matériellement de la guerre<add hand="#annotation">,</add> ne désirent pas
						trop qu'elle<lb/> finisse.... Le lendemain de la guerre les inquiète plus que la<lb/> guerre. C'est pourquoi il en est qui ne seraient pas trop fâchés<lb/> s'il fait qu'elle recommence.... Et c'est contre cet état d'esprit<lb/> à la fois naturel et monstrueux que
						silencieusement la conscience<lb/> populaire universelle se prépare à se révoiter. C'est pourquoi<lb/> je compte sur les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> pour soutenir cette révolte et l'em-<lb break="no"/>pêcher de dégénérer en anarchie. Vous êtes
						venus vous joindre à<lb/> nous pour finir la guerre et non pour la recommencer. Et c'est par<lb/> là que votre intervention sera décisive et bienfaisante.</p>
					<p rend="indent">Le futur traité de paix devra être tout autre chose<lb/> qu'un instrument diplomatique et politique ; il ne sera qu'une<lb/> comédie s'il est un simple remaniement de territoires ; il faut<lb/> qu'il soit un acte de justice, la proclamation de la justice, la<lb/>
						déclaration universelle et officielle du droit des peuples, <pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/aa3b1d0fc30de16cc290bf41324a94e26343de04" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> complément de la déclaration des Droits de l'Homme. Mais quels<lb/> hommes d'Etat, quels hommes de bien surtout pourront être les négo-<lb break="no"/>ciateurs ou les inspirateurs d'une telle paix, d'une telle réforme ?<lb/>
						Comment chasser des futurs congrès les intrigants, les <persName ref="#p0702" type="pec">Machiavel</persName>
						<lb/> ou tout au moins les réduire à l'impuissance sous la sainte<lb/> domination d'une grande majorité de bonnes volontés humaines ? Cela<lb/> se pourra! Mais à la condition de ne pas laisser le futur congrès<lb/> de la paix constitué par les adversaires plus ou moins
						déguisés<lb/> de la démocratie. Là sera le danger.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
							<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
						</signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">
								<hi rend="underline">
									<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
							</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/778c45c7332a420c2e9c89d62bbd75ff5e560102" n="12"/>
					<head rend="underline">Annexe à ma lettre N° 31<add hand="#annotation" place="inspace">6</add>.</head>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">AU SUJET de la DISPARITION du <persName ref="#p0481" type="pec">CAPORAL AMÉRICAIN<lb/> CHADWICK</persName>.</title>
					</p>
					<p rend="indent">Le <persName ref="#p0481" type="pec">Caporal CHADWICK Oliver</persName>, après avoir passé rapi-<lb break="no"/>dement son brevet de pilote à l'<orgName ref="#g0028" type="pec">Ecole de PAU</orgName>, après avoir suivi<lb/> un cours à l'<orgName ref="#g0030"
							type="pec">Ecole de tir aérien</orgName> de <placeName ref="#l0121" type="pec">CAZAUX</placeName>, est arrivé à l'Esca-<lb break="no"/>drille N° 73, venant du G.D.E., le 29 <unclear reason="faded">J</unclear>uillet 1917. Ses notes<lb/> étaient excellentes et on était en
						droit de penser qu'il devien-<lb break="no"/>drait à bref délai un brillant pilote de chasse. Plein d'ardeur<lb/> tout en étant sérieux et réfléchi, à peine arrivé. <persName ref="#p0481" type="pec">Chadwick</persName> se met<lb/> au travail pour connaitre à fond le secteur
						dans lequel l'Esca-<lb break="no"/>drille est appelée à opérer. Il veut mettre de son côté toutes<lb/> chances de succès. Après quelques vols d'entrainement sur avions<lb/> SPAD, il prend part aux patrouilles de chasse avec ses camarades<lb/> et se fait remarquer de suite par
						son allant et son<add> </add>adresse de<lb/> pilote.</p>
					<p rend="indent">Le 14 Août, il part à 9 heures avec quatre de ses<lb/> camarades. La patrouille, vers 9 h. 45, se trouvant dans la<lb/> région sud-ouest de la <placeName ref="#l0199" type="pec">forêt d'Housthulst</placeName>, livre combat à une<lb/> escadrille de combat ennemie.
						Une patrouille anglaise prend part<lb/> également à lalutte. Au cours de l'en<unclear reason="faded">g</unclear>agement, <persName ref="#p0481" type="pec">Chadwick</persName> voyant<lb/> un appareil anglais attaqué par un albatros, se précipite po<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>r<lb/> le dégager. Il est lui-même à ce moement pris à parti par deux<lb/> albatros qui le tirent par derrière et doivent le toucher. A<lb/> cet instant précis, en effet, son appareil est vu piquant vers le<lb/> sol, tout contrôle perdu. Il vient s'abattre à côté de
						la<lb/> ferme Carnot, à 1.200 mètres au nord du village <placeName ref="#l0056" type="pec">Bischoote</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Les lignes françaises passaient ce jour-là aux<lb/> dernières maisons nord de <placeName ref="#l0056" type="pec">Bischoot</placeName> et l'appareil se trouvait<lb/> exactement entre les deux lignes. A peine au sol, Français et<lb/> Allemands sortirent des
						tranchées et une escarmouche s'engagea<lb/> autour de l'appareil, sans résultat d'ailleurs, car au bout d'un<lb/> moment les deux partis regagnaient leurs abris. Deux ou trois<lb/> jours après, une nouvelle attaque française porta les lignes en<lb/> a<subst>
							<del rend="overwritten">b</del>
							<add place="across">v</add>
						</subst>ant et les amena exactement à l'endroit où était tombé l'appareil.<lb/> On retrouva le SPAD, avec le cadavre d'un soldat allemand à côté,<lb/> mais on ne retrouva aucune trace du pilote <persName ref="#p0481" type="pec">Chadwick</persName>. L'appareil<lb/> était en
						entier. Il est donc possible que le pilote ait été<lb/> tué d'une balle au cours du combat aérien! il est possible aussi<lb/> qu'il n'ait été que blessé et que l'ennemi ait pu le retirer et<lb/> le faire prisonnier, Il m'est impossible de donner à ce sujet<lb/> aucune
						précision. Ces renseignements ont été recueillis auprès<lb/> de l'Infanterie qui assista au combat et prit part à l'attaque.</p>
					<signed rend="align(right)">Signé: Le Commandant de l'Escadrille<lb/>N° 73.</signed>
					<metamark function="separation" style="dots"/>
					<metamark function="separation" style="double_line"/>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/6f804292000fd33c36191ad165eade68a6699d2e" n="13"/>
					<head hand="#annotation">Annexe à ma lettre<lb/> N°316.</head>
					<p hand="#annotation">
						<title>"<title ref="#w0041" type="pec">Le Petit Parisien</title>"</title>
						<lb/>
						<date when-iso="1917-08-22">22 Août 1917</date>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.fbdec1u7/3cc487fc961d99bf47ae64047fc889c3f6a54962" n="14"/>
					</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
