<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 590 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 25, 1919)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°590 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 novembre 1919)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1919-11-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + 2 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + 2 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une annexe de deux pages qui se composent d'un découpage d'un article de journal coupé et collé sur les pages.</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a two pages annexe which consists of cutouts of a newspapers article cuted and pasted on the pages.</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Créans</origPlace> le <origDate when-iso="1919-11-25">25 novembre 1919</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Créans</origPlace> on <origDate when-iso="1919-11-25">November 25, 1919</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/3024641">Creans</placeName>
					<date when-iso="1919-11-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0589_18novembre1919.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0591_27novembre1919.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-08-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-02-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2020-08-07" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-08-07" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/685e982079b91e8cf28c25f8a1912fc6f7f3c33f" n="1"/>
					<note hand="#annotation" place="top(left)">
						<placeName ref="#l0005">Molitor</placeName>
					</note>
					<head rend="center underline">LETTRE N° <subst>
							<del rend="overwritten">4</del>
							<add hand="#annotation" place="across">5</add>
						</subst>90.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName></hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, <date when-iso="1919-11-25">25 Novembre 1919</date>.</dateline>
						<title rend="align(center) underline">MA CAMPAGNE DE CONFÉRENCES<lb/> DANS LE <placeName ref="#l0288" type="pec">CANTON DU LUDE</placeName> .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent"> Je ne puis mieux vous faire comprendre la<lb/> situation présente de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qu'en vous exposant ce qui se<lb/> passe dans le Département dont je suis le représentant comme<lb/> Maire, comme conseiller Général,
						comme Sénateur. La guerre<lb/> et ses déceptions, malgré la victoire, ont suscité tant de<lb/> mécontentements qu'on pouvait s'attendre à voir les esprits en<lb/> désordre. Et cependant les populations auraient gardé leur<lb/> sang-froid et leur sagesse, si elles avaient pu
						être éclairées.<lb/> Mais, depuis cinq ans, elles n'ont été renseignées que<add> </add>p ar<lb/> le mensonge des journaux et par des campagnes de calomnies<lb/> organisées inlassablement et impunément par la réaction, à la<lb/> faveur de la soi-disant "<hi rend="underline"
							>union sacrée</hi>". Union sacrée imposant<lb/> aux uns le silence, mais permettant aux autres la diffamation<lb/> sans risques et récompensée. <address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address></p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/c601136aae4a6c5bea6e7dce17d2aaf104eec9d0" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
					<p rend="indent">C'est ainsi que, dans ma propre pays natal,<lb/> (où j'ose dire que je suis connu et estimé, -puisqu'on m'a tou-<lb break="no"/>jours réélu depuis 25 ans,-mais où je suis naturellement<lb/> d'autant plus attaqué par les adversaires de mes idées, ; on est<lb/>
						arrivé à répandre, parmi les populations que la censure mettait<lb/> en interdit, cette légende que moi, qui ai voulu la paix,<lb/> j'étai<subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
							<add hand="#annotation" place="across">s</add>
						</subst>, en fait, cause de la guerre ; et qu'en tous cas cette<lb/> guerre que j'avais laissée éclater, je n'avais rien fait pour<lb/> la préparer.</p>
					<p rend="indent">J'aurais pu, j'aurais voulu, j'aurais dû<lb/> répondre depuis longtemps à ces calomnies. C'est ce que j'ai<lb/> fait par mes écrits ; mais ce n'était pas assez. Il eût fallu<lb/> toute une campagne de conférences et dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la
							Sarthe</placeName> et, de là,<lb/> dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Mais j'avais contre moi le Gouverne-<lb break="no"/>ment, la presse, pour m'étouffer sous le silence ou l'o<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">b</add>
						</subst>struc-<lb break="no"/>tion, en l'absence de mes amis et de toute notre jeunesse<lb/> mobilisée. J'avais aussi contre moi la jalousie des républi-<lb break="no"/>cains timorés ou fatigués, restés au pays et qui ne demandaient<lb/> qu'à se taire et à se cacher ; et dont
						les plus médiocres<lb/> n'auraient voulu devoir leur salut qu'à eux-mêmes, alors qu'ils<lb/> étaient incapables de s'organiser pour réussir.</p>
					<p rend="indent">Le résultat est que la réaction les a<lb/> facilement réduits à l'impuissance et s'est emparée, en majo<lb break="no"/>rité, de la représentation du pays à la <orgName ref="#g0023" type="pec">Chambre des Députés</orgName>.</p>
					<p rend="indent">Ce premier succès des élections du 16 Novembre l'encourage<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/4dfef2d51adca52164b97e7148b3a5f27e0a3a71" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> naturellement à persévérer et à chercher à se débarrasser de<lb/> moi
						partout où elle pourra m'atteindre, dans ma commune de<lb/>
						<placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName> d'abord, Dimanche prochain 30 Novembre, puis<lb/> dans mon canton le 14 Décembre, et enfin au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> le<lb/> 11 Janvier.</p>
					<p rend="indent">Dans ma commune, dans mon canton, plus mes<lb/> services ont été d'ordre général et national, plus il est<lb/> facile à mes adversaires de les méconnaître et de les dénaturer<lb/> en prétendant que mon action locale est insuffisante. Erreur<lb/> grossière, car
						l'efficacité de mon action locale a été en<lb/> proportion de mon autorité générale. Mais on compte sur la<lb/> faiblesse des caractères et le poison toujours nocif du<lb/> dénigrement.</p>
					<p rend="indent">Il a donc fallu, à défaut d'un champ d'action<lb/> vaste, tel que je l'aurais souhaité, consacrer mes forces<lb/> accumulées de résistance au terrain limité de ma commune et de<lb/> mon canton.</p>
					<p rend="indent">Dans ma commune, la <subst>
							<del cert="low" rend="overwritten">v</del>
							<add place="across">m</add>
						</subst>alveillance de la<lb/> réaction s'évertue à trouver une liste à opposer à la mienne,<lb/> que voici, avec mes états de service municipaux. Elle n'a pas<lb/> encore réussi. Ce n'est pas facile, en effet, si j'en juge<lb/> par le mal que j'ai eu moi-même à trouver onze
						noms d'hommes<lb/> dévoués et considérés pour me seconder. Attendons Dimanche.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/6198e4f9cbbfc7f487f4504388314f0284837b69" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note>
					<p rend="indent">Dans mon canton, mes adversaires avaient la<lb/> tâche beaucoup plus aisée. La guerre, la difficulté des com<lb break="no"/>munications m'ont empêché d'y faire acte de présence, comme<lb/> j'en avais l'habitude. On en a profité, à quel point !!!<lb/> On aurait
						fait de moi, pour un peu "<hi rend="underline">l'ennemi du peuple</hi>," parce<lb/> que j'ai tenté de le sauver.</p>
					<p rend="indent">Il faut bien dire que ce canton appartenait,<lb/> de père en fils, à la riche et puissante famille de <persName ref="#p0189" type="pec">Talhouet</persName>,<lb/> propriétaire du château historique du <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName> et de
						domaines<lb/> immenses ; apparentée en out<add hand="#annotation" place="above">r</add>e, près de <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName>, à la non moins<lb/> puissante et riche famille des <placeName ref="#l0259" type="pec">Juigné</placeName>, apparentée
						elle-même à<lb/> la famille <persName ref="#p0576" type="pec">Schneider</persName>, du <placeName ref="#l0160" type="pec">Creuzot</placeName>...... Vous comprenez. Or,<lb/> j'ai eu l'audace, le bonheur ou le malheur, il y a quelque<lb/> douze années, de disputer et d'enlever
						au <persName ref="#p0189" type="pec">Marquis de Talhouet</persName><lb/> son siège, en même temps que j'ai fait campagne dans le monde<lb/> entier contre la ruineuse et funeste folie des Superdreadnoughts.<lb/> On ne me l'a pas pardonné.</p>
					<p rend="indent">On me prédisait donc, non pas seulement un<lb/> échec, dans <placeName ref="#l0288" type="pec">le canton du Lude</placeName>, mais le désert ou l'obstruction<lb/> violente à mes réunions. Plus d'un ami me conseillait de<lb/> renoncer à mes conférences....</p>
					<p rend="indent">Je n'ai écouté que ma conscience. J'ai fait le<lb/> contraire de ce que certains me conseillaient. J'ai appelé,<lb/> par affiches, mes adversaires à venir, contradictoirement et à<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/c95060e6b4ebd81b8abde49794620830905cd00c" n="5"
							/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> vis<subst>
							<del rend="overwritten">g</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>ge découvert, soutenir devant moi leurs calomnies anonymes.</p>
					<p rend="indent">Je viens de terminer cette campagne qui n'a duré que trois<lb/> jours, mais des jours pleins.</p>
					<p rend="indent">Samedi soir j'ai commencé par la tête, par<lb/> la conférence du <placeName ref="#l0288" type="pec">Lude</placeName> où il a été longtemps de tradition que<lb/> les perturbateurs, les ivrognes soudoyés ou les braillards,<lb/> rendent une réunion impossible.
						Traiter le peuple en incapable,<lb/> en abruti, sous prétexte qu'on le prive de toute lumière, puis<lb/> profiter de son abrutissement qu'on a cultivé, voilà le sys-<lb break="no"/>tème. Il est mauvais. En fait, j'ai eu rarement un plus<lb/> difficile quart d'heure à passer.
						Mais, comme toujours, l'excès<lb/> d'injustice a servi la justice. Après avoir laissé souffler<lb/> le déso<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add hand="#annotation" place="across">r</add>
						</subst>dre, l'injure, la violence, dans une salle de sept à<lb/> huit cents auditeurs entassés, j'ai fini par dominer le<lb/> public tout entier, finalement attentif et réduit au silence<lb/> le plus profond et aux applaudissements. "Je vivrais cent ans",<lb/> disait le
						lendemain un des témoins de la scène, "que je n'ou-<lb break="no"/>blierais jamais cette soirée!"</p>
					<p rend="indent">"Tout le monde est mort aujourd'hui en ville",<lb/> s'écriait, le même lendemain, un autre de mes amis, parlant de<lb/> la confusion de mes adversaires.</p>
					<p rend="indent">Il a fallu un grand effort moral, intellectuel<lb/> et physique pour remporter cette minuscule victoire. Je n'ai<lb/> certes pas eu plus de peine, l'hiver dernier, quand j'ai réussi<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/fae6cb4f8b9d74b69a26d66d3748834ed3c5ccfc"
							n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> à me faire applaudir à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> par la réunion presque anarchiste<lb/> de Belleville. - Et il m'en eût couté beaucoup moins qu'au <placeName ref="#l0288" type="pec"
							>Lude</placeName>,<lb/> de vaincre à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName> ou à <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, devant cinq ou six<lb/> mille auditeurs.</p>
					<p rend="indent">Cependant, le succès a fait localement sen-<lb break="no"/>sation et il embarrassera mes adversaires, s'ils se décident,<lb/> ce qu'ils n'ont pas osé faire encore, à m'opposer un concurrent.</p>
					<p rend="indent">Le lendemain, Dimanche, j'ai bien employé<lb/> ma journée, -toujours grâce <add place="above">à</add> l'excellence de mon automobile<lb/> américaine ;- j'avais fait afficher mes conférences contradic-<lb break="no"/>toires dans chacune des neuf communes du
						Canton. Je n'en ai<lb/> pas man<subst>
							<del rend="overwritten">g</del>
							<add place="across">q</add>
						</subst>ué une seule. J'ai parlé une heure à peu près chaque<lb/> fois, devant des auditoires de paysans variant de 100 à 300 ou<lb/> 400 personnes. Parti de <placeName ref="#l0006" type="pec"><subst>
								<del rend="overwritten">D</del>
								<add place="across">C</add>
							</subst>réans</placeName> à 8 h 1/2 du matin, je ne suis<lb/> rentré qu'à 10 heures 1/2 du soir. Quelle journée de quatorze<lb/> heures ! J'ai parlé plus de huit heures debout. - Mais c'est<lb/> un régime qui me convient. Je n'ai jamais mieux dormi qu'au<lb/> retour ; et,
						ce matin, je suis courbaturé de satisfaction.</p>
					<p rend="indent">J'ai trouvé partout salle<add> </add>comble, attention<lb/> et silence profonds et applaudissements. Les populations<lb/> sentent qu'on cherche à les isoler, à les saturer d'ignorance ;<lb/> elles avaient soif de mes paroles, de mes explications précises,<lb/>
						catégoriques. Jamais je n'ai été plus écouté, religieusement<lb/> écouté.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/8300077127f538d822b85b424f20704ac660686a" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note>
					<p rend="indent">Ah! encore une fois, si j'avais pu ainsi parler,<lb/> m'imposer dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, nous n'aurions pas eu les<lb/> élections du 16 Novembre.</p>
					<p rend="indent">J'étais accompagné dans ma tournée par quelques<lb/> membres très dévoués du Comité Républicain du <placeName ref="#l0288" type="pec">Canton du Lude</placeName> ;<lb/> j'ai publié, d'accord avec eux, pour le <title ref="#w0010" type="pec">Journal Fléchois</title>
						et<lb/> pour ceux qui n'ont pu assister à mes conférences, le compte-<lb break="no"/>rendu que voici. Il complètera cette lettre. Je n'ai pas<lb/> besoin de vous dire que j'ai varié toutes mes conférences, pour<lb/> échapper moi-même à <del rend="strikethrough"><gap
								extent="1-2 word(s)"/></del> l'ennui de me répéter et pour arri-<lb break="no"/>ver à dire tout ce que j'avais accumulé de protestations et<lb/> d'appels à la bonne foi, à la vérité. Vos oreilles ont dû<lb/> tinter : car j'ai parlé des fidèles alliés de la
						République<lb/> Française victorieuse en les opposan<subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
							<add place="across">t</add>
						</subst> à l'isolement de l'Empire<lb/> Français, il y a <subst>
							<del rend="strikethrough">quar</del>
							<add hand="#annotation" place="above">cinqu</add>
						</subst>ante ans.</p>
					<p rend="indent">Bonne besogne. Quel qu'en soit le résultat, le<lb/> jour de l'élection, ma confiance en sera accrue, quant à la<lb/> force irrésistible de nos idées et de notre cause, contre les<lb/> entreprises du mensonge.</p>
					<p rend="indent">Si toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'est pas avec moi, c'est<lb/> simplement parce qu'elle ne sait pas la vérité. <add hand="#annotation" place="inline">Voici le compte rendu.</add></p>
					<closer>
						<signed hand="#annotation" rend="margin(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/70240049a0ccc54a60ba82f71fe56b047c5ae171" n="8"/>
					<head hand="#annotation" place="top(right)">Annexe à ma lettre<lb/> N° 590</head>
					<p hand="#annotation">
						<title>"<title ref="#w0010" type="pec">Journal Fléchois</title>"</title>
						<lb/>
						<date when-iso="1919-11-26">Mercredi 26 novembre 1919</date>
					</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7dca3qbo/41474791474286beb6d94286651e9f01dcd16785" n="9"/>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
