<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 229 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 8, 1917)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°229 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (8 mars 1917)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1917-03-08"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>
							</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>
							</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1917-03-08">8 mars 1917</origDate>
							</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1917-03-08">March 8, 1917</origDate>
							</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1917-03-08"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0228_6mars1917.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0230_8mars1917.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-01-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-11" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f9d00d9a/ae2c389ecdf059e9caf45fe16f3036d87207dfcf" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 229.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline">
							<orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>
						</hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)">
						<placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1917-03-08">8 Mars 1917</date>.</dateline>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p>
					<hi rend="align(center)">Je vous ai fait, Seigneur, une incivilité<lb/> Que vous pardonnerez à .........</hi>
					<lb/> mon excès d'occupations. Mes amis d'<placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> ont insisté pour avoir,<lb/> tout au moins, le canevas du discours que j'ai prononcé à <placeName ref="#l0010" type="pec">Venise</placeName>,<lb/> le 18 février, et dont je vous ai
					dit, je crois, qu'il avait été<lb/> accueilli avec un enthousiasme américain ! On me l'a demandé aussi<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; et, faute de temps, j'ai publié<del rend="strikethrough">r</del>, pour tout concilier, la<lb/> première partie de
					la lettre que je vous avais écrite à mon retour<lb/> et qui résumait précisément ce discours, - concernant les avertis-<lb break="no"/>sements loyalement donnés par <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> à l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> dès la pre-<lb break="no"/>mière conférence de La <placeName ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName>. Cet extrait <del rend="strikethrough">
						<gap extent="2 characters/"/>
					</del> d'où j'ai, bien<lb/> entendu, supprimé votre nom, a paru dans le "<title ref="#w0016" type="pec">Petit Journal</title>" du<lb/> 4 Mars ; en voici quelques exemplaires.</p>
				<p rend="indent">Vous excuserez cet odieux double emploi ; je ne suis<lb/> pas, habituellement, si utilitaire ! ! J'éprouve même une satisfac-<lb break="no"/>tion intime raffinée à ne rien publier de tout ce que je vous<lb/> écris depuis bientôt trois ans sur des sujets pourtant
					assez ac-<lb break="no"/>tuels ; je tiens à ne pas tomber dans l'incontinence des orateurs<lb/> et des publicistes qui sans cesse reprochent au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> de par-<lb break="no"/>ler, et qui se consolent de ne pas en faire partie en assourd<subst>
						<del rend="overwritten">d</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>ssant<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f9d00d9a/c31458668f16bfd4fdce62816131f51abe6bc40c" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> de leur prose ou de leurs conférences la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et le Monde.<lb/> Cette fois, j'ai dû aller au plus pressé. Mes fonctions au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>
					<lb/> m'absorbent à tel point que j'ai eu grand'peine à trouver huit<lb/> jours de liberté pour mon voyage en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>. Il n'est même pas<lb/> sans intérêt pour vous de constater que les mêmes collégues qui<lb/> me trouvaient bon à
					jeter aux chiens, au début de la guerre, me<lb/> témoignent, sans que j'y prétende certes, assez de considération<lb/> et de confiance pour m'avoir nommé, à la fois, membre de la Commis-<lb break="no"/>sion des Affaires Extérieures et des Sous-Commissions nombreuses<lb/> qui en
					dépendent, membre de la Commission de la réorganisation<lb/> économique de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, membre enfin de la Marine, puis de la<lb/> sous-Commission de la navigation sous-marine et aérienne. Cette<lb/> Sous-<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">c</add>
					</subst>ommission, dont j'ai refusé d'être le Président, pour être<lb/> son rapporteur, a été assez active pour avoir rendu nécessaire une<lb/> réunion commune des Commissions de la Marine et de l'Armée. Cette<lb/> réunion, tenue la semaine dernière, a donné <del
						rend="strikethrough">d'ass</del> elle-même<lb/> d'assez bons résultats pour qu'on ait créé une Sous-Commission<lb/> mixte de l'Armée et de la M<subst>
						<del rend="overwritten">rin</del>
						<add place="across">ari</add>
					</subst>ne, dont j'ai fait partie sans<lb/> avoir même à poser ma candidature.</p>
				<p rend="indent">Si vous vous reportez au temps où, sans parler des<lb/> hobereaux de mon pays natal. <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, nos journaux chauvins me<lb/> traitaient, plus ou moins discretement, tantôt d'imbécile, tantôt<lb/> de jobard et pire
					encore, parce que j'étai<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst> à peu près seul à<lb/> protester contre l'inutile folie des Super-Dreadnoughts, et pour<lb/> les sous-marins et la marine rationnelle ; parce que j'étais de la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f9d00d9a/b40eff8119dfc738dd876aa2986e44fdd6708b22" n="3"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> minorité qui a protesté contre le service de trois ans. pour le<lb/> service le plus court possible de la nation toute entière instrui-<lb break="no"/>te, armée, entraînée ; - parce que j'ai réclamé toute ma vie la<lb/> mise en
					valeur de nos ressources et de nos aptitudes, malgré<lb/> l'égoïsme, la routine, la paresse intellectuelle de nos classes<lb/> soi-disant dirigeantes ; parce que j'ai toujours enfin protesté pour<lb/> la paix et pour la justice contre les aventures du militarisme,<lb/> vous
					reconnaîtrez que j'ai singulièrement cessé d'être désavoué...<lb/> sinon par les journaux, du moins par mes collègues et par l<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add hand="#annotation" place="across">es</add>
					</subst> po-<lb break="no"/>pulation<add hand="#annotation">s</add> que je représente. Je pourrai<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst> être plus suivi, si<lb/> j'avais une autre ambition que celle de vraiment servir mon pays<lb/> et de l'associer au plus grand nombre possible d'Etats attachés,<lb/> comme nous, à la cause du Droit. Mais vous savez que je ne tiens<lb/> pas, à tort peut-être, au pouvoir.
					La réalité du but à poursuivre<lb/> dans le lointain, et le dur chemin pour y entraîner mes contempo-<lb break="no"/>rains ou nos successeurs, m'intéressent plus que les moyens de<lb/> m'y pousser. Je ne veux pas le perdre de vue. Et c'est ce qui<lb/> n'arriverait si je me mêlais
					aux courses entre politiciens de la<lb/> politique intérieure. Je me borne à marcher fermement devant moi<lb/> sur la route que j'ai choisie pour la défense des idées qui nous<lb/> s<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>nt communes et dont le succès est inséparable de l'avenir de la<lb/> civilisation. Cette fermeté, je l'affirme hautement aujourd'hui<lb/> en face de ceux qui reviennent à moi, comme je l'affirmais, il<lb/> y a deux ans, en face de ceux qui <unclear reason="faded"
						>m</unclear>'injuriaient. Vous en aurez la<lb/> preuve dans le fait que je réunis notre assemblée de la Conci-<lb break="no"/>liation Internationale le Lundi, 26 Mars, avec un ordre du jour <pb facs="iiif:10.34847/nkl.f9d00d9a/235ae40f168bb17d2784e201b2b1981b7e1a1f9f" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note>destiné à faire comprendre aux plus ignorants c'est-à dire à<lb/> l'Elite de la Sociéte, l'utilité de mon effort avant, pendant,<lb/> apres la guerre, toujours pour la Justice et <del rend="strikethrough">par</del>
					<add hand="#annotation" place="above">pour</add> la Paix.</p>
				<p rend="indent">Vous recevrez, par ce courrier, je pense, votre<lb/> convocation. Nous regretterons votre absence, mais nous aurons<lb/> du moins interrompu la prescription et préparé votre retour parmi<lb/> nou<del> </del>s, le jour venu.</p>
				<closer>
					<signed rend="indent">Votre affectueusement devoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
					</signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline">
								<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
