<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 224 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 16, 1917)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°224 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (16 février 1917)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1917-02-16"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1917-02-16">16 fevrier 1917</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1917-02-16">February 16, 1917</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1917-02-16"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0223_9fevrier1917.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0225_22fevrier1917.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-29" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-01-20" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-11" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/ec7a50832a2a070504be78854508a5d7a4d45b24" n="1"/>
				<head>LETTRE N° <subst>
						<del rend="overwritten">1</del>
						<add hand="#annotation" place="across">2</add>
					</subst>24.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1917-02-16">16 Février 1917</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">RÉPONSE à VOTRE LETTRE CONFIDENTIELLE<lb/> du 25 JANVIER.</title>
					<title rend="indent">(reçue étonnamment vite, malgré les<lb/> sous-marins allemands, le 15 Février )</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">Je suis moi-même bien pris, notamment par l'a-<lb break="no"/>viation et par la question de la défense contre les sous-marins.<lb/> Ce que j'ai dit au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> se réalise, et avec quelle rapidité !</p>
				<p rend="indent">Certes le sous-marin est une arme terrible d'as-<lb break="no"/>sassinat, mais sa puissance éta<subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
						<add hand="#annotation" place="across">it</add>
					</subst> due surtout,-retenez ceci -<lb break="no"/>à de fait que nous n'avions. pour lui résister, que nos vieilles<lb/> routines, nos escadres-cibles et rien d'autre. Alors, la navi-<lb break="no"/>gation, le commerce, pris d'épouvante, se sentant impuissants,<lb/> laissaient à
					la menace allemande le champ libre. L'orgueil<lb/> allemand a fait le re<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>te, c'est-à-dire qu'il a profité et abusé<lb/> grossièrement, comme toujours, de notre infériorité. Mais, voilà<lb/> l'éternelle morale ; l'excès même de cet abus aura fait cesser<lb/> notre infériorité. Nous avons été forcés d'improviser, d'accord<lb/> avec les Anglais,
					toutes sortes de moyens de défense et notam-<lb break="no"/>ment une organisation de patrouilleurs marins et aériens, et de<lb/> bâtiments de commerce <del rend="strikethrough">e</del> instruits et armés. Et cette organisation<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/6973ccc8d4a1d09d5eb20ae22eb25078fbf9e8bd" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> est en train de retourner la situation à notre avantage et à<lb/> l'avantage de nos alliés ; elle intimide les assassins ! Elle<lb/> rétablit la
					sécurité relative des mers. Ce phénomène est,p<subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="3 characters"/></del>
						<add place="across">our</add>
					</subst><lb/> vous qui pouvez être nos alliés demain, du plus grand intérêt.</p>
				<p rend="indent">Toute la question était d'extirper de la tête<lb/> des Etats-Majors, des ingénieurs et des constructeurs, et de<lb/> leurs journaux..... (terrible engeance !!) Cette idée fausse<lb/> de l'utilité des Dreadnoughts. Aujourd'hui c'est à peu près<lb/> fait, non sans
					douleur, mais sans phrases ; c'est fait <hi rend="underline">à peu près</hi>.<lb/> Et nous allons voir la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> revenir à son tempérament, à sa<lb/> vraie tradition d'individualisme, sur mer, dans les airs, comme<lb/> au front. Nous
					verrons surgir des As de la mer comme de l'air et<lb/> comme des tranchées. Nous verrons ressusciter les <persName ref="#p0216" type="pec">Duguay Trouin</persName>,<lb/> les <persName ref="#p0684" type="pec">Jean Bart</persName>, les <persName ref="#p0606" type="pec"
						>Surcouf</persName>.... C'est toute une campagne à pour-<lb break="no"/>Suivre dans l'opinion !.....</p>
				<p rend="indent">Seulement, cette campagne m'absorbe d'autant<lb/> plus que, pour réussir, comme toujours, je m'efface ; je pousse<lb/> à ma place les timides et les habiles qui sentent le moment<lb/> venu de changer de camp mais ne voudraient pas se mettre à la<lb/> suite d'un
					précurseur. N'oublions pas, en effet, que dans tous<lb/> les pays et dans tous les temps, démolir les précurseurs c'est<lb/> le premier souci des ambitieux ou des jaloux ; on évite d'autant<lb/> mieux de se compromettre avec eux qu'on les a bien combattus ;<lb/> cela fait, on
					peut les remplacer sans encombre et sans risques.<lb/> Les circonstances, malgré tout, me poussent plus vite que je<lb/> ne pensais. Non seulement on ne me reproche plus mon attachement<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/9b3a15ee126c4df62fcb097579a396af636469ca" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> à la paix ; on me reprocherait plutôt dans certains milieux,<lb/> d'être trop bien résigné à la guerre, si tout le monde ne com-<lb break="no"
					/>prenait, au fond, qu'il n'y aura pas de paix possible ni conce-<lb break="no"/>vable sous la menace du militarisme allemand,<lb/> Mon travail n'empêche en de moment de quitter<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. On me réclame en vain dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>;<lb/> je devais partir
					demain, avec une délégation du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> Fran-<lb break="no"/>çais, pour <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>.- Le <rs ref="#p0685" type="pec_person">Roi</rs>, le <persName ref="#p0105" type="pec">Général
						Cadorna</persName>, le parlement<lb/> et les habitants, nous préparent sur le Carso et dans toutes le<lb/> grandes villes du pays, une réception et des impressions qui me<lb/> tentent fort ; mais c'est impossible.</p>
				<p rend="indent">Je vous écris tout cela pour répondre plus clai-<lb break="no"/>rement au passage N° 2 confidentiel, de v<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>tre lettre du<lb/> 25 Janvier, et ici vous me permettez de parler simplement, sans<lb/> présomption mais aussi sans fausse modestie. Je ne me fais pas<lb/> d'illusion, mais je connais mon action sur un auditoire non<lb/> politicien. Je l'ai éprouvée partout, en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> d'abord, et dans<lb/> toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> puis particulièrement et grâce à vous, aux<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Je me suis demandé souvent, en conscience, si je<lb/> n'étais pas, pour une part responsable de l'attachement obstiné<lb/> de vos populations de l'Ouest à ma politique mal comprise, mais<lb/> enfin à ma politique de la
					paix. L'échange de convictions qui<lb/> s'est établi entre ces populations et moi est inoubliable. Les<lb/> jeunes surtout m'ont compris, comme je les ai compris. J'ai<lb/> donc souffert de ne pouvoir leur expliquer comment ma fidélité<lb/> inébranlable à nos principes m'a obligé
					à combattre de toutes mes<lb/> forces la guerre infâme qui nous a été déclarée, - et qui nous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/9d3a6d81c99ed5789e48faa85744b628851160e4" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note> est faite. C'est la guerre déclarée au Droit, aux traités, à<lb/> la sécurité de nos lendemains, à l'avenir de nos enfants, à la<lb/>
					civilisation, à l'humanité enfin. Je n'avais pas à hésiter ; et<lb/> je n'ai pas hésité. Mais il n'en a pas moins été surprenant,<lb/> pour des esprits simples et peu renseignés, de me voir con<subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="2 characters"/></del>
						<add place="across">cl</add>
					</subst>ure<lb/> l'enseignement pacifique de toute ma vie par ma participation<lb/> passionnée à la guerre. C'est là ce qu'il eût fallu, et c'est<lb/> encore ce qu'il faut expliquer à vos populations. Il faut leur<lb/> expliquer comment ma paix était leur paix ; Comment ma
					résistance<lb/> à l'agression allemande doit être aussi leur résistance ; comment<lb/> cette résistance est pour <del rend="strikethrough">le</del> elles, (autant et plus encore que<lb/> pour nous qui en <subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
						<add place="across">a</add>
					</subst>vons vu bien d'autres ), une question de vie<lb/> ou de mort. Il faut leur expliquer enfin comment notre guerre<lb/> est la suprême lutte pour la paix. Non <unclear reason="faded">p</unclear>as la paix de la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, encore une fois, mais la paix du monde, la paix de nos<lb/> enfants, de tous les enfants dont le sort dépend de notre<lb/> énergie ou de notre défaillance.</p>
				<p rend="indent">Cela, je le dis à vous comme je le pense. Je<lb/> l'expliquerai à vos populations, non pas avec des mots, mais<lb/> avec ma vie, avec le sacrifice complet de toute ambition dont ma<lb/> vie est faite, avec la seule volonté de faire comprendre une<lb/> vérité complexe
					en apparence mais en réalité simple et pure. Je<lb/> l'expliquerai avec un désintéressement que personne , (même<lb/> dans mon propre pays ) - ne suspecte.</p>
				<p rend="indent">Donc je crois ma visite aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> opportune<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/c0252a49647b3a2fc2fd8e76da1f782253d3536e" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> nécessaire, essentielle. Je n'irai pas parler au Gouvernement<lb/> ni aux diplomates ; j'irai parler au peuple, aux jeunes gens, aux<lb/> jeunes
					filles, aux femmes, à tout ce qui dirige vraiment votre<lb/> jeune République. Consultez <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>, <persName ref="#p0136" type="pec">Choate</persName> et ceux de nos amis<lb/> qui me connaissent autrement que par les journaux des
					fabricants<lb/> de plaques blindées ; ils seront, je crois,unanimes. Vous<lb/> pouvez en parler aussi au <persName ref="#p0318" type="pec">Colonel House</persName>, au besoin. Un désac-<lb break="no"/>cord nous séparait. Quand il a diné chez nous, l'an dernier<del
						rend="strikethrough">é</del>
					<add hand="#annotation" place="margin">à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName></add><lb/> avec <persName ref="#p0318bis" type="pec">Mme. House</persName> et les <persName ref="#p0586" type="pec">Sharp</persName>, je ne lui ai pas caché que je<lb/> déplorais le
					silence de <persName ref="#p0658" type="pec">M. Wilson</persName>. Mais maintenant j'ai tenu à<lb/> effacer ce désaccord en le priant, par cablogramme, d'exprimer<lb/> au <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName> "<hi rend="underline">nos félicitations
						personnelles pour sa<lb/> noble protestation contre les crimes allemands</hi>". Donc, chez<lb/> vous comme chez nous, je ne connais plus que l'Union Sacrée.</p>
				<p rend="indent">Et cependant, je serais surpris que le <rs ref="#p0089" type="pec_person">Ministre<lb/> actuel de nos <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName></rs> soit, sans préparation préala-<lb break="no"/>ble, favorable à mon voyage aux <placeName
						ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Notre <rs ref="#p0348" type="pec_person">ambassadeur<lb/> à <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName></rs> sait mieux que personne ce que je puis faire de<lb/> bien. J'ai toujours servi son action, mais je ne
					suis pas<lb/> certain qu'il apprécie exactement la mienne, Quant au Ministère<lb/> actuel, je suis trop indépendant pour qu'il puisse me considérer<lb/> Comme son agent personnel. En résumé, on pourra volontiers<lb/> donner sur moi la préférence à un politicien ou à un
					académicien<lb/> qui servira les intérêts ou la renommée d'un ministre.</p>
				<p rend="indent">C'est pourtant avec un profond regret que je<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/56f848f315f9e61e071595b389b98d92544b18fc" n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> verrais, une fois de plus, faire un choix médiocre. Et je suis<lb/> loin de m'y résigner d'avance. Vous avez bien bien fait de me<lb/> prévenir.-
					Un homme averti en vaut deux. Mais j'aurai beaucoup<lb/> plus de chances d'être désigné si vos amis me réclament que si<lb/> je me propose. Si, d'accord avec vous, des hommes comme <persName ref="#p0554" type="pec">Root</persName>,<lb/>
					<persName ref="#p0136" type="pec">Choate</persName>, le <persName ref="#p0318" type="pec">Colonel House</persName> que j'ai cités, télégraphient à <persName ref="#p0586" type="pec">Sharp</persName>,-<lb/> avec la famille auquel nous sommes dans les meilleures relations<lb/>
					personnelles,- et si, par son intermédiaire, ils m'invitent à<lb/> venir faire trois ou quatre conférences populaires à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>,<lb/> à <placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName>, à <placeName ref="#l0169" type="pec"
						>Denver</placeName>, ou à <placeName ref="#l0455" type="pec">San Francisco</placeName>, où je suis sûr le<lb/> retrouver de nombreux amis, notre Gouvernem<subst>
						<del rend="overwritten">nt</del>
						<add place="across">en</add>
					</subst>t devra prendre<lb/> Cette proposition si naturelle comme un témoignage de la v<del> </del>o-<lb break="no"/>lonté des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> d'amener les masses américaines à notre<lb/> cause. En tous cas, il ne fera pas obstacle à un
					tel projet ;<lb/> alors je partirai dans des conditions normales, satisfaisantes<lb/> pour votre conscience et pour la mienne.</p>
				<p rend="indent">En résumé mon sentiment est que, si <persName ref="#p0586" type="pec">M. Sharp</persName> est<lb/> chargé de me transmettre une invitation formelle qui me serait<lb/> faite par une organisation locale de <placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName> ou
					d'ailleurs, de<lb/> venir aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, sous le haut patronage d'un comité sans<lb/> parti politique ; si on me demande de venir faire, <hi rend="underline">en anglais</hi> ,<lb/> une ou plusieurs conférences sur les violations
					allemandes du<lb/> Droit International et des Conventions de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, que j'ai<lb/> signées, il me paraît impossible que cette invitation ne soit<lb/> pas bien accueillie en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.
					Peut-être même vous en saura-t-on<lb/> gré et sera-t-on heureux, après bientôt trois ans de guerre, de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.cc8cq1mo/b41be4751cb03c03b0c97c0fa1e5ed17d887267a" n="7"/><note place="top" type="foliation">- 7 -</note> s'apercevoir que je pourrais rendre service. Vous pourriez<lb/> inviter aussi <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon Bourgeois</persName> et
						<persName ref="#p0531" type="pec">M. Louis Renault</persName>, mes deux<lb/> collègues des deux conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>. Je ne sais s'ils<lb/> pourraient venir ; j'en doute, mais, en tous cas, j'irais avec eux<lb/> tres
					volontiers. L'invitation faite ainsi à nous trois aurait<lb/> un caractère moins personnel et plus spécial à l'oeuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">La<lb/> Haye</placeName> dont nous avons la responsabilité et la sauvegarde.</p>
				<p rend="indent">voilà, cher ami, ma réponse. Faites-moi inviter<lb/> et réclamer ; je viendrai. Et je ne parle pas du plaisir bien<lb/> grand que j'<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">a</add>
					</subst>urai de vous revoir et de faire, une fois de plus,<lb/> campagne avec vous.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
				<postscript>
					<label>P.S.</label>
					<p rend="indent"> Pour être complet je dois discuter que j'ai hier discrè-<lb break="no"/>tement pressenti l'opinion d'un de mes amis influents au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parle-<lb break="no"/>nent</orgName>, Il a pleinement reconnu que je rendrais des services en al
							-<lb break="no"/>lant aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, mais il a objecté que ses amis et lui me ver-<lb break="no"/>raient partir avec regret, parce que je serais plus nécessaire en<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>......</p>
					<p rend="indent">En revanche, <persName ref="#p0108" type="pec">Jules Cambon</persName> estime que mon voyage serait bien<lb/> utile.... Je n'en parlerai pas à d'autres et j'attendrai ce que<lb/> vous ferez de votre côté. En attendant j'ai pu me libérer pour<lb/> quelques jours
						et je pars ce soir pour le front italien. Je revien-<lb break="no"/>drai dans une semaine.</p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
