<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 562 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 3, 1919)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°562 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (3 septembre 1919)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1919-09-03"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">11 feuillets de textes + 2 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">11 text folio + 2 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une lettre écrite par d'Estournelles à l'intention de M. S. Pichon.</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a written letter by d'Estournelles for Mr S. Pichon.</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Londres</origPlace> le <origDate when-iso="1919-09-03">3 septembre 1919</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>London</origPlace> on <origDate when-iso="1919-09-03">September 3, 1919</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2643743">Londres</placeName>
					<date when-iso="1919-09-03"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0561_29aout1919.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0563_11septembre1919.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-08-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-02-18" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-07-31" who="#floriane.chiffoleau">Corrections in the body and the header</change>
			<change when-iso="2020-07-28" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-07-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/98a69ce571efd67603bec96fcdc594af99673c13" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 562.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)">En route, <date when-iso="1919-09-03">3 Septembre 1919</date>.</dateline>
						<title rend="align(center) underline">MON VOYAGE à <placeName ref="#l0278" type="pec">LONDRES</placeName>.<lb/> LE PALAIS DE LA <orgName ref="#g0060" type="pec">SOCIÉTÉ DES NATIONS</orgName> .</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent"> J'ai pu m'en tenir, heureusement, à mon pro-<lb break="no"/>gramme et limiter mon séjour à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> à deux journées bien<lb/> remplies. Arrivé Dimanche soir, je repars ce mercredi matin et<lb/> je ne regrette pas mon
						voyage.</p>
					<p rend="indent">Je n'avais quitté <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> qu'après avoir préparé<lb/> pour mon proche retour toute une série très compliquée d'itiné-<lb break="no"/>raires de visites, de conférences et de réunions nécessaires<lb/> pour mener à bonne
						fin les rudes campagnes électorales d'après<lb/> guerre qui m'attendent et vont tomber toutes les unes sur les<lb/> autres cet automne, (élections Municipales, cantonales, législati<add hand="#annotation" place="inline">ves</add><lb/> départementales, sans compter les comices
						agricoles, les fêtes<lb/> patriotiques de la démobilisation, etc.... etc....). En traversant<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><add hand="#annotation" place="inline">,</add> j'ai <subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character" reason="illegible"/></del>
							<add hand="#annotation" place="across">d</add>
						</subst>îné en tête à tête chez <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>. Rapporteur<lb/> général du traité de paix et soutenu par la presque unanimité du<lb/><orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, il a pu mieux que personne me mettre bien au
						fait : le<lb/> lendemain matin j'ai vu <persName ref="#p0499" type="pec">Stéph. Pichon</persName> et le chargé d'affaires <address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/c8e63f30627056a382a6867e08b68048270155fe" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, afin de ne faire mon voyage que bien d'accord avec<lb/> mon Gouvernement et sans
						mystère pour le Foreign office. Après<lb/> quoi, j'ai pris mon train et goûté la mélancolie et le recueil-<lb break="no"/>lement bienfaisant d'un voyage solitaire. J'ai trouvé en<lb/> arrivant un mot de Lord <persName ref="#p0543" type="pec">Robert Cecil</persName> me
						convoquant pour le len-<lb break="no"/>demain Lundi à 3 heures, au siège provisoire de la Ligue ou<lb/>
						<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, 17 <placeName ref="#l0388" type="pec">Piccadilly</placeName>, annexe de <placeName ref="#l0499" type="pec">Sunderland House</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Cela m'a donné le temps de voir, à l'Ambassade, notre chargé<lb/> d'affaires, <persName ref="#p0177" type="pec">M. de Fleuriau</persName> , qui s'intéresse sincèrement, quoique<lb/> diplomate, à la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> et
						j'ai déjeuné avec lui.<lb/> Il m'a conduit ensuite à <placeName ref="#l0499" type="pec">Sunderland House</placeName>. Je voulais constater<lb/> de mes yeux que le rêve d'avant la guerre se réalisait.</p>
					<p rend="indent">La réalisation est ambitieuse et de bon augure<lb/> pour l'avenir. Quelle différence avec les pauvres débuts de la<lb/> Cour de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> ! La <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> est,
						-provisoirement,- <lb/>logée dans l'un des plus beaux palais de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, et quel palais ?<lb/> Ironie de la destinée ou signe des temps ? Peu importe, c'est<lb/> celui du <persName ref="#p0182" type="pec">duc de
							Marlborough</persName>, le vainqueur du Roi <persName ref="#p0408" type="pec">Louis XIV</persName>, le<lb/> héros légendaire de notre vieille chanson "Malbrouck s'en va-t-en<lb/> guerre !" Et ce vaste palais, <add place="above">est</add> déjà trop petit, les services de
						la<lb/> nouvelle organisation entendant si bien l'occuper qu'il a fallu<lb/> lui adjoindre un autre immeuble, celui où <persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName> s'est<lb/> tant bien qu<del> </del>e mal installé.</p>
					<p rend="indent">Je n'en croyais pas mes yeux. Quel changement,<lb/> pour qui connaît bien <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et les Anglais ! Dans l'un des<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/4f08fb9e33ed4bb2e6627ccbe8e130b1f28f4f80" n="3"/><note place="top"
							type="foliation">- 3 -</note> plus nobles quartiers du <placeName ref="#l0558" type="pec">West End</placeName> (Curzon Street, <placeName ref="#l0312" type="pec">Mayfair</placeName>), où<lb/> le souffle révolutionnaire n'a jamais passé, non loin des om-<lb break="no"
						/>brages séculaires de <placeName ref="#l0245" type="pec">Hyde Park</placeName>, <placeName ref="#l0499" type="pec">Sunderland House</placeName> est bien<lb/> l'ancienne et somptueuse demeure qui devait perpétuer les souve-<lb break="no"/>nirs de magnificence des <subst>
							<del rend="overwritten">d</del>
							<add place="across">D</add>
						</subst>ucs de Marlborough. Elle est grandiose<lb/> et, comme tant d'autr<del> </del>es à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, inspirée de la renaissance,<lb/> italienne et de l'orgueil de notre XVII ème siècle ; elle semble<lb/> avoir été importée au pays
						des brumes. Palais de pierre ou de<lb/> marbre blanc, aux lourdes murailles, aux larges fenêtres, aux<lb/> monumentales colonnes, noircies de brouillard et lavées de pluie,<lb/> elle est avant tout une affirmation majestueuse de résistance aux<lb/> conquêtes des vieilles
						monarchies européennes en même temps qu'une<lb/> récompense de la guerre, donc un encouragement à la guerre. Avec<lb/> le légendaire <placeName ref="#l0130" type="pec">château de Blenheim</placeName>, et tant d'autres richesses<lb/> historiques que la fierté britannique a
						prodiguées de tout temps<lb/> aux serviteurs de ses libertés et de son prestige, elle proclame<lb/> qu'en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> un service rendu à l'Etat n'est jamais un<lb/> bienfait perdu ; elle contribue à illustrer la famille du
							bien-<lb break="no"/>faiteur, les <persName ref="#p0598" type="pec">Barons Spencer</persName>, les Comtes de Sunderland, les<lb/> Barons Churchill, les <persName ref="#p0432" type="pec">Marquis de Blandford</persName>, les Comtes enfin et<lb/> les Ducs de Marlborough.</p>
					<p rend="indent">Tant de gloire a quelque peu tourné la tête à<lb/> la famille ; il a fallu, dans ces derniers temps, pour réparer<lb/> son désordre et même ses folies, pour redorer enfin son noble<lb/> blason, l'immense fortune américaine des Vander<del> </del>bilt rehaussée<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/6e1474fd59077403944e5fd789e705fd0ac8c7b3" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note> par l'incomparable beauté de la duchesse actuelle, <persName ref="#p0151" type="pec">Consuelo</persName>, que<lb/> je vois encore dans le
						cercle du <persName ref="#p0549" type="pec">Roi Edouard</persName> en 1903, avant les<lb/> débuts de l'<orgName ref="#g0034" type="pec">Entente Cordiale</orgName>. Elle était du petit nombre de ces<lb/> belles Anglaises d'origine ou naturalisées, auxquelles il ne<lb/>
						manquait, dans leurs salons de grand style, que leur propre<lb/> portrait peint par <persName ref="#p0259" type="pec">Gainsborough</persName>, <persName ref="#p0534" type="pec">Reynolds</persName> ou <persName ref="#p0552" type="pec">Romney</persName> ; chacune<lb/> d'elles
						était son propre portrait vivant ; elles représentaient<lb/> un pays, une race, une classe, une époque et par excellence<lb/> l'aristocratie anglaise, l'aristocratie où les femmes ont joué<lb/> de tout temps un rôle si actif dans les affaires d'Etat. Je me<lb/> souviens
						notamment que la <rs ref="#p0151" type="pec_person">duchesse de Marlhorough</rs>, au mois de<lb/> Juillet 1903, était, à <placeName ref="#l0295" type="pec">Maidenhead</placeName>, l'une des invitées du Samedi<lb/> au Lundi, dans l'élégante maison de campagne où la belle Mrs<lb/>
						<persName ref="#p0608" type="pec">Taplow</persName>, grande amie du Roi, m'avait convié pour rencontrer la<lb/> charmante <persName ref="#p0123" type="pec">Mme. Chamberlain</persName>, (autre Américaine), et son mari.</p>
					<p rend="indent">C'est là que <persName ref="#p0123bis" type="pec">Chamberlain</persName> tint à revenir sur les déclarations<lb/> que nous avions échangées l'avant-veille, au grand banquet de la<lb/> Chambre des Communes et où, en présence des chefs des deux partis,<lb/>
						<persName ref="#p0039" type="pec">A. Balfour</persName> et <persName ref="#p0111" type="pec">Campbell Pannermann</persName>, au lendemain de la guerre du<lb/>
						<placeName ref="#l0516" type="pec">Transvaal</placeName>, je l'avais amicalement traité non pas d'enfant, mais<lb/> "d'homme terrible, du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement anglais</orgName>. Ces dames nous avaient<lb/> laissés, lui et moi, en tête à tête, après le
						lunch et, pour<lb/> donner une sanction précise à mes efforts de r<subst>
							<del cert="medium" rend="overwritten">e</del>
							<add hand="#annotation" place="across">a</add>
						</subst>pprochement <subst>
							<del rend="overwritten">g</del>
							<add place="across">f</add>
						</subst>ranco-<lb break="no"/>anglais, c'est là qu'il accepta , sans la moindre résistance<lb/> les deux fameuses conditions que je proposais de l'entente cordiale:<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/4ce02788b84fab9911936834ce2945dfe19df644" n="5"/><note place="top"
							type="foliation">- 5 -</note> soit, avant tout, <hi rend="underline">liquidation des difficultés franco-britanniques<lb/> pendantes</hi> :<lb/>
						<add hand="#annotation" place="inline">puis</add>
						<hi rend="underline indent">convention d'arbitrage</hi>, (pour me faire plaisir, disait-il)<lb/> auxquelles il ajouta lui-même, -ce qui m'a perdu, car personne n'en<lb/> a voulu,- Cette troisième :<lb/>
						<hi rend="underline indent">limitation des armements.</hi></p>
					<p rend="indent">J'ai conservé le papier où il écrivit le lende-<lb break="no"/>main, de sa main, ces trois conditions dont j'ai donné publique-<lb break="no"/>ment connaissance à <persName ref="#p0195" type="pec">M. Delcassé</persName>, qui ne me l'a d'ailleurs jamais<lb/>
						pardonné.</p>
					<p rend="indent">La belle <rs ref="#p0151" type="pec_person">Duchesse</rs> avait quelque chose de plus<lb/> rare que sa richesse et sa beauté, une âme qui mariait à la<lb/> fantaisie des Marlborough une indépendance toute américaine. C'est<lb/> ainsi qu'elle m'autorisa, par la
						suite, à compter son <rs ref="#p0818" type="pec_person">mari</rs>, chef<lb/> alors de je ne sais quel ministère, parmi les promoteurs de la<lb/> conciliation internationale.</p>
					<p rend="indent">Je l'ai revue encore, quelques années plus tard,<lb/> dans ce <placeName ref="#l0499" type="pec">palais de Sunderland</placeName> ; - et cependant, après cette guerre,<lb/> je me demande si mon souvenir n'est pas imaginaire ; je le confonds<lb/> avec une de ces
						impressions d'art et d'histoire que m'ont laissée<lb/> certains tableaux de l'école anglaise. Je me demande si la belle<lb/>
						<persName ref="#p0151" type="pec">Consuelo</persName> a existé de mon vivant ou bien dans quelque galerie<lb/> célèbre ; elle pourrait tout aussi bien avoir été l'une des ancêtres<lb/> de <rs ref="#p0818" type="pec_person">son mari</rs> ou quelque lady Hamilton, ou toute
						autre beauté<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/43512d47022e49612d4595d0634d305a704097e0" n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> d'autrefois transmise à notre ravissement par le génie d'un poète<lb/> et d'un peintre. Ce que je sais bien nettement, c'est
						qu'elle<lb/> portait le nom du Duc de Marlborough et que je l'ai vue reine de<lb/> ce palais aujourd'hui démeublé mais riche encore de son archi-<lb break="no"/>tecture victorieuse, de ses décorations du dix-septième siècle.....<lb/> Quelle influence ont exercé, en <placeName
							ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et dans toutes les<lb/> Cours, les femmes sur la politique, sur la paix et la guerre !<lb/> Combien de fois ai-je pensé qu'il fallait au luxe britannique non<lb/> pas seulement de généreuses révoltes contre l'ambition des
							conqué-<lb break="no"/>rants/européens, mais un jour ou l'autre une ambition non moins<lb/> impérialiste <add place="above">et</add> dévorante. Et quel plus grand luxe au monde que celui<lb/> d'une femme anglaise à la mode<subst>
							<del rend="overwritten">.</del>
							<add hand="#annotation" place="across">!</add>
						</subst> C'est un lu<subst>
							<del cert="medium" rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">x</add>
						</subst>e auquel les démocra-<lb break="no"/>ties ne craignent pas maintenant d'aspirer. Sans parler des Améri-<lb break="no"/>caines, les belles Anglaises, en tous cas, ne voudront jamais d'une<lb/> vie simple ; il leur faut la domination. Elles abandonneront des<lb/>
						palais, mais pour les échanger contre des Empires.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">Malgré tout, c'est un signe des temps de voir<lb/> l'aristocratie anglaise loger la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, s'y intéresser,<lb/> et le très noble <persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName>, avec
							<persName ref="#p0281" type="pec">Lord Grey</persName>, lui servir de<lb/> parrains. Comprendront-ils qu'elle doit vi<subst>
							<del cert="medium" rend="overwritten">f</del>
							<add place="across">v</add>
						</subst>re dans l'indépendance<lb/> ou ne pas vivre ? Appartenir à tout le monde et non à eux seuls<lb/> ou à eux surtout. Renonceront-ils à leur tendance à tout insulariser ?</p>
					<p rend="indent"><pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/2f494507509fc9f38965c2109e45c2541c8fb3fc" n="7"/><note place="top" type="foliation">- 7 -</note> Là est la question. Les progrès déjà acquis prouvent<add> </add>qu'on n'a pas<lb/> de droit de désespérer de l'avenir. Il faut
						seulement se donner<lb/> la peine d'expliquer aux Anglais ce qu'ils ne trouveront pas tout<lb/> seuls, précisément parce qu'ils sont insulaires, depuis trop<lb/> longtemps. S'ils veulent accaparer la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, ils la<lb/>
						perdront et ils se perdront. Qu'ils le sachent bien.</p>
					<p rend="indent">Tel est l'esprit de l'entretien que je voulais avoir<lb/> et que j'ai eu avec <persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName>. Malheureusement deux de ses<lb/> amis, qui sont aussi les miens et que j'ai connus comme membres<lb/> actifs du bureau de
						l'Association anglaise pour favoriser le déve-<lb break="no"/>loppement d'une <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, <persName ref="#p0205" type="pec">Sir Willo<subst>
								<del rend="overwritten">n</del>
								<add hand="#annotation" place="across">u</add>
							</subst>ghby Dickinson</persName> et<lb/> le <persName ref="#p0238" type="pec">Colonel Fisher</persName>, se trouvaient, comme par hasard, dans l'anticham-<lb break="no"/>bre de <persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert</persName>. Il m'a demandé si je ne voyais pas
							d'inconvé-<lb break="no"/>nient à leur présence. J'ai répondu franchement que j'en étais<lb/> embarrassé ; que je venais lui parler, en tête à tête, à lui seul<lb/> en mon nom personnel et non pas seulement au nom de <persName ref="#p0082" type="pec">M.
							Bourgeois</persName><lb/> et de mes amis Français ; que j'avais tenu à faire cette démarche<lb/> pour l'acquit de ma conscience, avant tout, et en souvenir recon-<lb break="no"/>naissant de l'amitié que son père et sa mère et toute la famille de<lb/>
						<persName ref="#p0566" type="pec">Lord Salisbury</persName> m'avaient témoignée dans ma jeunesse ; et de l'in-<lb break="no"/>fluence qu'ils avaient eu sur ma vie et sur ma carrière politique.</p>
					<p rend="indent">"Cela dit," ai-je ajouté, "si ces messieurs et vous me permettez de<lb/> vous parler "comme s'ils n'étaient pas là, leur présence, loin de<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/9644fcc0d967b912a6888d63b95ae16bcfaa208c" n="8"/><note place="top" type="foliation">- 8
							-</note> me gêner, me sera précieuse". <persName ref="#p0238" type="pec">Fisher</persName> m'a offert de se retirer.<lb/> Finalement ils sont restés et j'ai dit, devant eux et avec d'autant<lb/> plus de poids, tout ce que j'avais sur le coeur.</p>
					<p rend="indent">J'ai rappelé que<add hand="#annotation" place="inline">,</add> tenu à l'écart de tout, pendant<lb/> les négociations de la paix, j'étais naturellement resté sur la<lb/> réserve mais que je ne pouvais être indifférent à la tournure<lb/> fâcheuse que prenaient les
						choses, à mon sens. Quoi de plus<lb/> fâcheux que de voir nos amis Anglais faire bande à part avec nos<lb/> amis Américains pour organiser la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> non à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/> ou à
							<placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, mais à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>
						<subst>
							<del rend="overwritten">.</del>
							<add hand="#annotation" place="across">?</add>
						</subst> Il est vrai que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a tant<lb/> perdu par la guerre, ai-je dit, qu'on peut la croire épuisée et<lb/> finie. C'est l'erreur classiq<add place="inline">u</add>e. On compte sans l'esprit français,<lb/> "french spirit"
						qui a toujours suffi et suffira toujours à allumer<lb/> ou rallumer le feu des généreuses révoltes.</p>
					<p rend="indent">J'ai ajouté : "La guerre n'aurait pas dû finir<lb/> par un soi-disant triomphe de la diplomatie anglaise". Lord<lb/>
						<persName ref="#p0543" type="pec">Robert Cecil</persName> a abondé dans mon sens quand j'ai soutenu que, de<lb/> nos jours, un triomphe diplomatique est un non sens et la préface<lb/> de désastres futurs. Il a très sévèrement jugé la diplomatie de<lb/> son pays à la
						Conférence de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Je n'ai pas fait plus d'al-<lb break="no"/>lusion aux événements de Perse, d'<placeName ref="#l0178" type="pec">Egypte</placeName> ou de <placeName ref="#l0502" type="pec">Syrie</placeName>, ni à la<lb/>
						question des colonies allemandes, -(cela suffisait largement )-<lb break="no"/>pour ne pas laisser notre entretien s'égarer.</p>
					<p rend="indent">Il m'a demandé finalement ce qu'il pouvait faire<lb/> pour me prouver sa ferme volonté de ne pas accaparer la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/0e7281e3c5e1f8902ecd8772414cc29b3699e9bb" n="9"/><note place="top"
								type="foliation">- 9 -</note> des Nations</orgName>. Il a tenu à bien rappeler les efforts qu'il avait<lb/> faits pour collaborer personnellement avec <persName ref="#p0082" type="pec">M. Léon Bourgeois</persName>,<lb/> regrettant de n'avoir pas mieux réussi dans ces
						efforts, faute<lb/> sans doute d'un trait d'union entre leurs deux ignorances, l'un de<lb/> l'anglais l'autre du français, puis il m'a déclaré que les<lb/> palais où la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> était installé<add hand="#annotation"
							place="inline">e</add> à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> n'é-<lb break="no"/>taient que des campements provisoires, analogues à ce qu'ils<lb/> avaient été pour l'administration de la guerre ; il ne demande<lb/> qu'à presser l'installation à
							<placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName> de la nouvelle organisation.<lb/> Il attend, comme nous, impatiemment la ratification américaine.<lb/> Il m'a interrogé attentivement sur les impressions de mon récent<lb/> voyage en Amérique. Je ne lui ai pas caché
						que la déception y<lb/> était grande, parmi nos amis, quant aux résultats de la Conférence,<lb/> et, pour résumer bien nettement ce que signifiait cette déception,<lb/> je n'ai pas hésité à lui dire que les Anglais n'avaient pas inté-<lb break="no"/>rêt à passer aux yeux du
						monde pour "les grands profiteurs de la<lb/> guerre". <persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName> a reconnu, avec tristesse, que beaucoup<lb/> de personnes en effet parlaient <add place="above">et pensaient</add> ainsi, mais qu'il chercherait<lb/> pour sa
						part, à leur donner tort. Je lui ai donné comme un exemple,<lb/> d'ailleurs répugnant, de l'état d'esprit dont je parlais, le<lb/> discours que venait de prononcer M. <persName ref="#p0358" type="pec">Knox</persName>, devant le <orgName ref="#g0058" type="pec">Sénat de<lb/>
							Washington</orgName>, pour préconiser cyniquement une amitié cordiale franco-<lb break="no"/>allemande ; comme si la guerre n'avait laissé chez nous ni deuils,<lb/> ni désastres irréparables. J'ai laissé entendre que les Anglais<lb/> n'avaient pas intérêt à encourager une
						aussi démoralisante con-<lb break="no"/>clusion de la guerre. Etc... etc....</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/ac7acb05061a8bbf663fa9058912d1784bebc2e9" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note>
					<p rend="indent">J'ai dit tout cela, comme je le pense et comme<lb/> j'en souffre, non pour triompher de l'erreur anglaise, mais pour<lb/> tenter d'en atténuer les effets en en parlant ouvertement. Mon<lb/> langage ne pouvait prêter à aucune équivoque. C'était celui d'un<lb/> ami
						de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> adjurant les Conservateurs de ce grand pays de<lb/> ne pas servir inconsidérément l'anarchie et la révolution, c'est-<lb break="no"/>à-dire le recommencement de la guerre, pour la ruine définitive de<lb/> la
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, sans doute, mais pour le plus grand péril aussi de ses<lb/> alliée d'hier.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName> a été touché de ma démarche<lb/> et de la peine que j'avais prise de venir à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> pour le<lb/> trouver ; de même que quelques semaines auparavant
							<persName ref="#p0607" type="pec">M. Taft</persName> était<lb/> sensible à ma visite à Murray Bay. Il m'a offert de télégraphier<lb/> à <persName ref="#p0082" type="pec">M. Bourgeois</persName> et à <persName ref="#p0607" type="pec">M. Taft</persName> simultanément, pour
						organiser d'accord<lb/> avec eux, au milieu d'octobre, à <placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName> , la réunion des trois<lb/> associations française, anglaise et américaine, primitivement fixée<lb/> au 25 Septembre, alors qu'on croyait la ratification du
						traité<lb/> moins éloignée. C'est ce que j'ai fait aussitôt, d'accord avec<lb/> lui et nos amis.</p>
					<p rend="indent">Je suis entré ensuite en relations personnelles<lb/> avec les ser<subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="2 characters" reason="illegible"/></del>
							<add place="across">vi</add>
						</subst>ces de <placeName ref="#l0499" type="pec">Sunderland House</placeName>, et notamment avec leur chef<lb/>
						<persName ref="#p0211" type="pec">Sir Eric Drummond</persName>, qui m'a plus ou moins connu jadis à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>.<lb/> Ces services constituent un état-major international dont je vous<lb/> envoie ci-joint la très-intéressante <del
							cert="high" rend="strikethrough">liste</del> et nombreuse liste.<lb/> C'est toute une administration nouvelle qui demande à vivre ; c'est<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/b198f6a5b0730bf1aa6decc1c67bf17a6e15b353" n="11"/><note place="top" type="foliation">- 11 -</note>
						<del rend="strikethrough">c'est</del> une nouvelle carrière ouverte à la jeunesse éclairée de<lb/> tous les pays. Et il y a là peut-être un petit mal pour un<lb/> grand bien.</p>
					<p rend="indent">Et c'est pourquoi je pense que si le palais<lb/> du <persName ref="#p0818" type="pec">Duc de Marlborough</persName> est présentement affecté, non plus à la<lb/> glorification de la guerre mais à l'organisation de la paix,<lb/> l'aristocratie anglaise et toutes
						les aristocraties du monde, et<lb/> même les ploutocraties, et même les horribles nouveaux riches<lb/> de nos démocraties, comprendront qu'il faut en finir avec la<lb/> politique de la violence qui se retournera contre eux.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					</closer>
					<postscript>
						<label place="margin">P.S.</label>
						<p rend="indent">,- A mon passage à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, j'ai vu naturellement <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>,<lb/> mais je n'ai pu trouver dans ma hâte de repartir pour <placeName ref="#l0456" type="pec">la
								Sarthe</placeName>,<lb/>
							<persName ref="#p0499" type="pec">M. Pichon</persName>.- Je ne me fais d'ailleurs aucune illusion sur le prix<lb/> qu'on peut attacher à mes efforts au <placeName ref="#l0412" type="pec">Quai d'Orsay</placeName> ; je me suis<lb/> donc borné à écrire à notre ministre la
							lettre sommaire également<lb/> ci-jointe en copie. Elle n'a rien de confidentiel pour/vous ; il<lb/> est même nécessaire que vous soyez au courant de de que nous faisons,<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> pour le succès d'une coopération vraiment
							sérieuse de nos<lb/> trois nations au service de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Sociéte des Nations</orgName>. En deux mots<lb/> j'en reviens toujours a ma conviction:<lb/>isolée, la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> ne sera rien
							qu'une<lb/> faillite et un argument de plus pour les sceptiques ; - organisée<lb/> en participation, elle vivra et pourra sauver le Monde.</p>
					</postscript>
					<closer>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">E</signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">
								<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
							</addrLine>
						</address>
					</closer>
					<postscript>
						<p rend="margin">2 annexes.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/21be0014b955aa48bf24686b3dce62beeaf33e5b" n="12"/>
					<head place="top" rend=" center underline">Annexe à ma lettre N° 562.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, le <date when-iso="1919-09-05">5 septembre 1919</date>.</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher <rs ref="#p0499" type="pec_person">Ministre</rs></salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Je regrette de ne pas avoir pu vous voir en passant à<lb/>
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Voici en deux mots de que j'ai fait à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>.</p>
					<p rend="indent">J'ai profité de mon indépendance et de mes relations<lb/> personnelles pour dire à mes amis anglais et particulièrement à<lb/>
						<persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName> ce que je pense, dans leur intérêt, comme dan/s,<lb/> celui du monde entier, de leur tendance impérialiste au monopole,<lb/> à l'accaparement de tout, même de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des
							Nations</orgName>. "Vous<lb/> éliminez la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de ce qui est son oeuvre", ai-je dit en substance:<lb/> "Vous allez vous mettre tout le monde à dos. Voyez le discours,<lb/> d'ailleurs répugnant, de <persName ref="#p0358"
							type="pec">Knox</persName>! Vous ne comptez pas avec ce facteur<lb/> tout puissant : "l'esprit français" ; ne le révoltez pas. Déjà aux<lb/>
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, où j'étais hier, on vous accuse d'être "les profiteurs<lb/> de la guerre". Vous étalez des triomphes diplomatiques qui sont<lb/> autant de défaites réelles, car vous tournez contre vous la confiance<lb/> universelle ;
						vous expropriez la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName> au seul bénéfi-<lb break="no"/>ce de la Révolution.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0543" type="pec">Lord Robert Cecil</persName> a été sensible à l'appel que j'adressais<lb/> à sa clairvoyance ; il a très sévèrement jugé l'euvre de la diplo-<lb break="no"/><address>
							<addrLine rend="margin">S. E. M. le Ministre <persName ref="#p0499" type="pec">S. Pichon</persName></addrLine>
						</address><pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/57c470423ab8841944c1874b701802f2223d0cbf" n="13"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> matie anglaise à la conférence ; il m'a affirmé qu'il entendait non<lb/> pas monopoliser à <placeName ref="#l0278" type="pec"
							>Londres</placeName> la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, mais préparer<lb/> son organisation le plus tôt possible à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, si les Suisses en<lb/> veulent. Il a accepté les propositions de
							<persName ref="#p0082" type="pec">M. Bourgeois</persName> quant aux<lb/> réunions préparatoires à <placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName> et s'est montré très désireux<lb/> de dissiper ou d'atténuer mes appréhensions. <persName ref="#p0281" type="pec"
							>Lord GREY</persName>, que je<lb/> voulais voir également, était en <placeName ref="#l0177" type="pec">Ecosse</placeName>. Je retournerai à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName><lb/> avant son départ pour <placeName ref="#l0555" type="pec"
							>Washington</placeName>.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre dévoué,</signed>
						<signed rend="align(right)">signé : <persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName></signed>
					</closer>
					<postscript>
						<label place="margin">P. S.</label>
						<p rend="indent">Excusez ce mot dicté : je suis un peu souffrant.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/d81eab586ff2c5fcb6b122ef878c43180b484446" n="14"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/d333eff6ba3077c9bed440dddf962b773cb4dd6b" n="15"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/d780c1fcbda96013e5c2f43922258486fc3e5ae3" n="16"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0dcftmr4/2e63b069e88a92f296b2a81405bb6cd4f10da893" n="17"/>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
