<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 386 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 3, 1918)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°386 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (3 mai 1918)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1918-05-03"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">18 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">18 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la
										première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of
										the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à
									écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à
									la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the
									end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du
									dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la
								marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it
								is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Le Croisic</origPlace> le <origDate when-iso="1918-05-03">3 mai
									1918</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Le Croisic</origPlace> on <origDate when-iso="1918-05-03">May
									3, 1918</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date
									when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957"
									>1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>,
									<persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles
									de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON
									Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et
									Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques
					(correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts
					(correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/3004418">Le Croisic</placeName>
					<date when-iso="1918-05-03"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0385_3mai1918.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0387_7mai1918.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-05-25" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-01-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2020-11-10" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-10-01" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/660539860ba5db9cd740822c70b0fc355faa45c7" n="1"/>
				<note hand="#annotation" place="top(left)">
					<placeName ref="#l0430" type="pec">Rue Pierre Curie</placeName>
				</note>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 386.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline">
							<orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>
						</hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)">
						<placeName ref="#l0007" type="pec">LE CROISIC</placeName>, <date when-iso="1918-05-03">3 mai 1918</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">LA DÉFENSE des CÔTES<lb/> et L'ACCORD FRANCO - AMÉRICAIN .</title>
					<fw hand="#annotation" place="align(left)">
						<hi rend="underline">Personnelle</hi>
					</fw>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">Si la guerre actuelle n'est pas la fin de la guerre,<lb/> elle est le com<unclear reason="faded">me</unclear>ncement
					de calamités et d'horreurs aux<unclear reason="faded">q</unclear>uelles<lb/> il faudra trouver un nouveau nom, car ce fléau n'aura
					eu d'égal<lb/> ni de semblable dans aucun pays, dans aucun temps.</p>
				<p rend="indent">Nous connaissions la guerre sur terre et la guerre<lb/> sur mer, jusqu'à présent, et c'était tout. Pour tous les
						belli-<lb break="no"/>gérants, sans exception, ces deux guerres étaient bien distinc-<lb break="no"/>tes, <add
						hand="#annotation" place="above">sinon</add> êtrangères l'une à l'autre. <unclear reason="faded">B</unclear>ien plus, dans
					tous les grands<lb/> pays militaires, l'armée était la rivale de la marine ; l'armée et<lb/> la marine se jalousaient plutôt ; que
					de s'entr<del rend="strikethrough">a</del>'aider,- chez l<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="2 characters"/>
						</del>
						<add place="across">es</add>
					</subst>
					<lb/> Allemands surtout. En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, la marine militaire s'isolait au<lb/> point
					d'ignorer jusqu'à la marine marchande. Quant à la défense<lb/> de nos cô<unclear reason="faded">t</unclear>es et de nos ports,
					laquelle comportait nécessairement<lb/> l'accord continuel de toutes nos ressources nationales, militaires<lb/> et maritimes, il
					n'en était question que sur le papier. La guerre<lb/> sous-marine nous a brutalement tirée les uns et les autres de cette<lb/>
					imprévoyance. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> ne l'avait pas prévu<add hand="#annotation">e</add> plus
					que nous, moins<lb/> que nous. Son avenir était sur l'eau, au loin, le plus loin<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/eb4172db9c34499e5301e17ad3089854ce08bc4f" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> possible; mais elle n'avait imité que pour la forme nos sous-<lb break="no"
					/>marins, comme nos aéroplanes, et avec dédain. C'est la force<del rend="strikethrough">s</del>
					<lb/> des choses qui l'a contrainte à découvrir que le sous-marin pou-<lb break="no"/>vait faire beaucoup de mal. Elle fit cette
						découv<unclear reason="faded">e</unclear>rte le 22<lb/> Septembre 1914, le jour où un seul de ses petits sous-marins,<lb/> le
					U-9, de 400 tonneaux, commandé par le lieutemant de vaisseau,<lb/>
					<persName ref="#p0486" type="pec">Otto Weddigen</persName>, coula, coup sur coup, au large de la côte hol<lb break="no"/>landaise,
					les trois croiseurs cuirassés anglais Aboukir, Rogue<lb/> et Cressy. Cela constaté, l'<persName ref="#p0618" type="pec">Amiral
						Tirpitz</persName> déclara que la guerre<lb/> lui avait beaucoup appris. Le désastre de nos cuirassée franco-<lb break="no"
					/>anglais aux <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName> complèta l'enseignement. Et, dès lors,<lb/> les Allemands
					ont cherché à se servir de l'arme des sous-marins<lb/> contre les flottes militaires et marchandes de leurs ennemis<lb/>
					désemparés. Ils n'ont que trop bien réussi.</p>
				<p rend="indent">Il y a juste un an, les sous-marins allemands<lb/> coulaient près de 800.000 tonnes par mois,- chiffre maximum,
					il<lb/> est vrai,- de b<unclear reason="faded">a</unclear>teaux ennemis et neutres.</p>
				<p rend="indent">Alors, mais alors seulement, et non sans peine, nos<lb/> vieilles marines durent se rendre à l'évidence, croire au
						sous-<lb break="no"/>marin, et<add hand="#annotation">,</add> comme la nature, s'organiser contre une destruction<lb/>
					certaine. cette organisation m'intéressait particulièrement ; j'en<lb/> ai suivi de près les phases diverses. Je la résume d'un
					mot:<lb/> elle a dû mettre d'accord, <hi rend="underline">enfin</hi>, l'armée et la marine, coordonner<lb/> en un seul effort les
					forces jusqu'alors dispersées, isolées,<lb/> souvent antagonistes des deux armes, les associer enfin, comme<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/0d27d81e229f03522bfe382d60a544675481916d" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> elles auraient toujours dû l'<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">ê</add>
					</subst>tre, au service de la défense na-<lb break="no"/>tionale. Et, puisque plusieurs pays sont nos alliés dans cette<lb/>
					guerre, il a donc fallu associer autant de marines et d'armées;<lb/> tâche énorme et d'autant plus difficile qu'elle était
					partout<lb/> nouvelle.</p>
				<p rend="indent">C'est ainsi que, dans chaque pays allié, la défense<lb/> des côtes a fini par se constituer de telle sorte que
					les<lb/> sous-marine ennemis ne puissent plus impunément venir à portée<lb/> de canon bombarder nos ports, torpiller nos bateaux,
					nos convois.</p>
				<p rend="indent">Cette association de l'armée et de la marine contre<lb/> les sous-marins, si efficace qu'elle fût, aurait pourtant
					été<lb/> insuffisants sans l'intervention d'une <subst>
						<del rend="strikethrough">quatrième</del>
						<add hand="#annotation" place="above">troisième</add>
					</subst>, l'aviation,<lb/> non moins méconnue au début, que le sous-marin.</p>
				<p rend="indent">Il y a un an, les sous-marins allemands menaçaient<lb/> nos communications maritimes à tel point qu'ils retournaient
					sans<lb/> une mesure inquiétante<add hand="#annotation">,</add> contre nous et nos alliés<add hand="#annotation">,</add> le blocus
					que<lb/> nous avions déclaré contre nos ennemis. C'est par millions de<lb/> tonnes que se totalisent aujourd'hui les pertes qu'ils
					nous ont<lb/> infli<unclear reason="faded">g</unclear>ées en blé, en charbon, en matières premières, en munitions,<lb/> en
					approvisionnements de toutes sortes, sans compter les hommes,<lb/> en moins de quatre ans. Si nous n'avions pas trouvé, par la
					mise<lb/> en commun de toutes nos ressources nationales et alliés, le moyen<lb/> de leur faire obstacle, c'était la fin de la
					guerre au profit<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Qu'avons-nous trouvé ? Ceci. D'abord de meilleures<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/0572ccd41581fe5638fe754a00010623ff2e43f8" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> méthodes de défense contre l'ennemi invisible, à bord de nos flottes<lb/> de
					guerre et de commerce. Nous avons armé, comme il convenait,<lb/> nos bateaux, même les chalutiers, avec des équipages exercés ;
					et,<lb/> cela fait, nous les avons groupés, nous avons réglé leurs i<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">t</add>
					</subst>iné-<lb break="no"/>raires et leur marche de façon que les sous-marins ne puissent<lb/> les attaquer, tout au moins au
					canon, comme ils en pronaient<lb/> l'habitude, sans courir eux-mêmes, les plus grands risques. En<lb/> même temps, nous avons armé
					nos ports, puis nos côtes, le plus<lb/> rapidement possible, de tous les moyens les plus pratiques de<lb/> voir les sous-marins et
					de les atteindre moyens d'observation<lb/> et de combat, sans parler des microphones dont l'application, le<lb/> jour venu, sera
					la fin du sous-marin offensif. Nous avons orga-<lb break="no"/>nisé le dragage des mines qu'ils venaient semer à l'entrée de<lb/>
					nos rades et jusqu'à l'embouchure de nos rivières. Nous avons,<lb/> d'accord avec l'<placeName ref="#l0037" type="pec"
						>Angleterre</placeName>, construit ou acheté le plus grand<lb/> nombre possible de <subst>
						<del rend="overwritten">p</del>
						<add place="across">b</add>
					</subst>ateaux patrouilleurs, chargés de surveiller<lb/> les mouvements des sous-marins ennemis et de les combattre. Cette<lb/>
					organisation dut être <add hand="#annotation" place="above">bien</add> sérieusement efficace pour que des commu-<lb break="no"
					/>nicatione bi-quotidiennes, depuis quatre ans , restent établies<lb/> entre les côtes britanniques et les nôtres et qu'ainsi les
					armées<lb/> anglaises en France ne cessent jamais d'être ravitaillées large-<lb break="no"/>ment et régulièrement. Et puisque,
					d'autre part, la pêche a repris<lb/>
					<del rend="strikethrough">toute</del> l'ac<del> </del>tivité qu'elle avait perdue sur notre littoral et nos pêcheurs <del
						rend="strikethrough">toute</del> leur assurance.</p>
				<p rend="indent">Mais le patrouillage de la marine ne suffisait pas; il<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/2797220ecb0acd3b7de0fa3b1490c6f6f078fc91" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> a fallu le renforcer par celui de l'aviation. Et ici j'entrerai<del
						rend="strikethrough">s</del>,<del/>
					<lb/> sans inconvénients, dans quelques détails.</p>
				<p rend="indent">La marine ne croyait pas plus à l'aviation qu'aux<lb/> sous-marins. L'armée, elle, avait été, tout de suite,
					obligée<lb/> de recourir à l'aéroplane, tout au moins pour régler les tirs<lb/> de son artillerie, surtout à grande distance ;
					aussi eut-elle<lb/> très vite ses avions militaire, ses avions de réglage, puis de<lb/> combat, de chasse, de bombardement, et,
					pour cela, ses écoles<lb/> d'aviation répandues dans tout le pay<subst>
						<del rend="overwritten">x</del>
						<add place="above">s</add>
					</subst>, vraiment exemplaires, bien<lb/> qu'inévitablement imparfaites, puisqu'elles étaient improvisées.<lb/> La Marine, au
					contraire, n'avait rien, ou presque rien. Elle ne<lb/> croyait pas. L'administration de la Guerre lui avait d'aille<unclear
						reason="faded">u</unclear>rs<lb/> pris son personnel, ses arsenaux: la traitant en quantité né-<lb break="no"/>gli<unclear
						reason="faded">g</unclear>eable, réclamant même, obtenant parfois, le désarmement des<lb/> gros canons inutilisés sur bon
					nombre de ses cuirassés. Elle<lb/> était donc chez nous très affaiblie, d'autant qu'on exigeait<lb/> d'elle un effort immense pour
					la protection de nos convois d'<placeName ref="#l0017" type="pec">Afri-<lb break="no"/>que</placeName> et des colonies, de notre
					armée d'Orient, etc... etc... Et<lb/> cependant, les services rendus par l'aviation terrestre étaient<lb/> tels qu'ils devenait
					inadmissible de n'en pas étendre le béne<lb break="no"/>fice à la défense de nos côtes. Nous avions, en outre, l'exemple<lb/> de
					nos amis les Anglais dont les marins, souffrant plus encore<lb/> que les nôtres d'être immobilisés sur leurs cuirassés,
					faisaient<lb/> si bien des aviateurs, qu'ils avaient créé en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à <placeName
						ref="#l0536" type="pec">Vendôme</placeName>,<lb/> une école dont je vous ai parlé ; en sorte que, peu à peu, une<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/4a1dee5d49f7cf0d671e0d9ca1dfbf60486a9e8b" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> aviation maritime s'est créée chez nous, tant bien que<add> </add>mal, plutôt<lb/>
					mal que bien, parce qu'elle arrivait très en retard. Tandis que<lb/> les besoins de l'armée avaient suscité la naissance de
					nombreux<lb/> types d'avions terrestres rivalisant les ans avec les autres par<lb/> la puissance de leurs moteurs et leurs
					qualitée de vol, la marine<lb/> en était encore à l'hydravion à coque, gracieux instrument d'un<lb/> grand avenir, mais
					très-lourd, très-gauche, très rudimentaire.<lb/> En somme, l'hydravion est loin d'avoir rattrapé son camarade<lb/>
						l'av<del> </del>ion terrestre. Et c'est ici qu'intervient l'heureux accord<lb/> général dont je parlais, en commençant.</p>
				<p rend="indent">D'abord la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a fourni insistinctement et à son<lb/> armée et à sa
					marine, et à la plupart de ses alliés, les moteurs<lb/> dont l'habilité technique et la conscience de ses ouvriers lui<lb/>
					aavaient fait une spécialité. Il est invraisemblab<unclear reason="faded">l</unclear>e, il est<lb/> vrai pourtant de constater que
					la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a fourni et fournit<lb/> encore la plupart des moteurs de l'aviation
					française et améri-<lb break="no"/>caine, sans parler de l'aviation russe. <add hand="#annotation" place="above">Dans le
						passé,</add> Elle a fourni longtemps<lb/> une partie des moteurs de l'aviation anglaise. Aujourd'hui, les<lb/> Anglais, avec
					leurs Roll-Roy<subst>
						<del rend="overwritten">ce</del>
						<add hand="#annotation" place="across">s</add>
					</subst> et les Italiens avec leurs Fiat,<lb/> construisent des moteurs de premier ordre. Et vous savez que<lb/> dane l'avion de
					terre ou de mer, le moteur et l'organe essentiel :<lb/> on a dit avec raison que l'avion idéal n'est qu'en moteur
					ailé.<lb/>Quoiqu'il en soit, comment pourvoir la pauvre marine des flottes<lb/> aériennes dont elle sentait le besoin trop tardif,
					mais d'autant<lb/> plus impérieux ?</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/06a7ffc3ee50d381161a02cbeee3475d0226dc96" n="7"/>
				<note place="top" type="foliation">- 7 -</note>
				<p rend="indent">Impérieux certes, car on s'était aperçu que l'a-<lb break="no"/>tiation bien organisée pouvait rendre victorieuse
					notre lutte<lb/> contre le sous-marin allemand.</p>
				<p rend="indent">
					<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">O</add>
					</subst>n commence par des programmes successifs dont j'ai<lb/> souri, car ils me semblaient chimériques et qui pourtant se
					sont<lb/> realisés en partie et se réalisent tous les jours. L'armée<lb/> abandonna à la marine ses dirigeables, très inférieurs
					aux<lb/> Zeppelins, eux-mêmes très inférieurs à l'aviation. Mais ces<lb/> dirigeables de l'armée pouvaient rendre en mer les plus
					grande<lb/> services, remplir par excellence le rôle d'observateurs. On<lb/> sait, en effet, maintenant<add hand="#annotation"
						>,</add> que, si le sous-marin échappe souvent<lb/> aux recherches des patrouilleurs marins dont le regard ne s'étend<lb/>
					qu'horizontalement sur la mer, en revanche il est facilement dé-<lb break="no"/>couvert par le regard vertical du dirigeable ou de
					l'avion ; l'oeil<lb/> de l'oiseau suit la plongée du sous-marin, et l'accompagne dans<lb/> sa course invisible pour les bateaux.
					Donc, on a pourvu la marine<lb/> de tous les dirigeables devenus trop vulnérables et par suite<lb/> inutilisables sur le front.
					Cela fait, on en a construit d'au-<lb break="no"/>tres, plus petits, spécialement conçus pour leurs fonctions d'ob-<lb break="no"
					/>servateurs. On a multiplié ainsi, comme à terre, et avec plus<lb/> de succès encore puisqu'ils sont moins menacés, les ballons<lb/>
					<del rend="strikethrough">
						<gap extent="1 word"/>
					</del> captifs, les saucisses, particulièrement le ballon Caquot,<lb/> instrument parfait, dont on munit même nos bateaux qui le
						pro-<lb break="no"/>mènent au-dessus des champs de mines, dans les parages les plus<lb/> dangereux où son oeil perçant fait
					merveille. J'ai vu naître ce<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/44632d2b0b0aa5a2d4d2c5a17e560e73561773c1" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> Caquot ; il était au début campé comme le dirigeable, à peine<lb/> abrité,
					difficile à manoeuvre ; M<unclear reason="faded">a</unclear>is il s'est développé très<lb/> vite, avec ses organes accessoires et
					son personnel, toujours assez<lb/> considérable ; le principal de ses accessoires est le hangar,<lb/> devenu enfin ce que je n'ai
					cessé de réclamer, le refuge, le<lb/> "home" du ballon, avec tous les appareils et l'usine à gaz néces-<lb break="no"/>saire pour
					le gonfler, le sortir, le rentrer, le fixer, <add place="above">là</add> où il<lb/> faut,- avec son parachute aussi,- l'accessoire
					terrible de salut<lb/> dont je n'arrive pas à comprendre qu'un homme raisonnable ose<lb/> se servir, et dont les officiers se
					servent pourtant,- je l'ai<lb/> vu,- pour donner l'exemple à leur personnel, en se précipitant<lb/> du ciel dans le vide, à la
					merci de ce paquet de toile et de<lb/> cordes qui doit, le moment venu, si rien d'imprévu ne survient,<lb/> s'ouvrir, se déployer,
					ralentir la chute et la diriger au sol<lb/> ou à l'eau en douceur....</p>
				<p rend="indent">Mais le dirigeable, si perfectionné, si conforta-<lb break="no"/>blement et largement logé qu'il soit aujourd'hui, et
					pourvu du<lb/> grand nombre d'hommes exercés et de machines indispensables pour<lb/> assurer sa sortie, son ascension, sa descente
					et sa rentrée, le<lb/> dirigeable et le Caquot ne sont ni assez nombreux, ni assez<lb/> mobiles pour être partout, le long de nos
					côtes, et au large,<lb/> assez loin en mer. Et c'est<add> </add>ici qu'intervient le secours de<lb/> l'aviation.</p>
				<p rend="indent">La marine avait, ai-je dit, ses hydravions très<lb/> rudimentaires, en petit nombre ; force insuffisante. Un <subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">d</add>
					</subst>éputé<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/2bb37019994706902276715a80bfe4b57e51761e" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> de mes amis, <persName ref="#p0642" type="pec">Daniel Vincent</persName>,
					Sous-Secrétaire d'Etat à l'Aéronau-<lb break="no"/>tice, eut l'idée s'associer aux hydravions les avions dont la<lb/> guerre
					pouvait disposer ; les vieux avions, les types démodés,<lb/> solides, mais trop lents, trop lourds pour supporter les formi-<lb
						break="no"/>dables canonnades, les fusillades et les combats aériens du front.<lb/> Il forma ainsi ce qu'on<add
						hand="#annotation" place="inline"> n'</add>appelle nos escadrilles côtières <subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">t</add>
					</subst>erres-<lb break="no"/>tres, composées de vieux mais solides Voisin, d'abord, et même<lb/> de <persName ref="#p0230"
						type="pec">Farman</persName>, elles vinrent doubler la surveillan<subst>
						<del rend="overwritten">ec</del>
						<add place="across">ce</add>
					</subst> des hydravions.<lb/> Sur des points de nos côtes très rapprochés les une des autres,<lb/> e<unclear reason="faded"
						>n</unclear> face des côtes anglaises, pour la protection de convois quo-<lb break="no"/>tidiens qui les recueillaient en cas
					de chute en mer, ces "laisser<lb/> pour compte de la guerre" rendirent grand service on les munit<lb/> non plus de mitrailleuses,
					mais de petite canons, puis et sur-<lb break="no"/>tout de bombes. Ce fut beaucoup! mais à quel prix. Songez à<lb/> coes avions
					terrestres s'aventurant en mer, avec un seul moteur<lb/> et sans flotteurs, à la poursuite des sous-marins ou à la recher<lb
						break="no"/>che des mines ou à la conduite d'un convoi qu'il fallait quitter<lb/> pour revenir au champ <unclear
						reason="faded">d</unclear>'atterrissage, par tous les temps, par<lb/> temps de brume, au risque de se perdre en mer.... à la
					merci<lb/> d'une panne de leur unique moteur....</p>
				<p rend="indent">Le succès fut tel cependant, en dépit des sacrifices,<lb/> qu'il fallut faire mieux. Aux vieux avions terrestres
						mono-<lb break="no"/>moteurs, on adjoignit de <subst>
						<del rend="overwritten">b</del>
						<add hand="#annotation" place="across">v</add>
					</subst>ieux bi-moteurs excellents, pouvant<lb/> porter un poids plus lourd, des bombes plus fortes. Et, l'expé-<lb break="no"
					/>rience réussissant, on vit bientôt nos côtes, depuis <placeName ref="#l0176" type="pec">Dunkerque</placeName>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/9ac7a1ed24408b6fae2855cc4e415c6b165fa78d" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note>jusqu'à <placeName ref="#l0069" type="pec">Bayonne</placeName>, et de <placeName
						ref="#l0594" type="pec">Cette</placeName> à <placeName ref="#l0343" type="pec">Nice</placeName> et aux colonies, pourvues<lb/>
						d'un<del rend="strikethrough">s</del> chapelet de centres conjugés d'aviation terrestre et mari-<lb break="no"/>time ; si
						bi<unclear reason="faded">e</unclear>n qu'on a fini par construire des avions tout<lb/> neufs, bi-moteurs, assez puissants
					pour porter trois hommes et<lb/> des charges considérables ; et, pour abriter ces <del rend="strikethrough">pilote</del>
					avions,<lb/> des hangars sérieux et toutes les constructions accessoires né-<lb break="no"/>cessaires au logement des pilotes et
					des officiers, des mécani-<lb break="no"/>ciens, des auxiliaires, des prisonniers pour les travaux de<lb/> terrassements, etc...
					etc... Je n'entre pas dans les détails ; une<lb/> lettre pouvant se perdre ; je ne me soucie pas de renseigner les<lb/> Allemands
					sur les mesures qu'ils nous ont obligés à prendre<lb/> pour <del rend="strikethrough">les</del> repousser leurs attaques ; certes,
					j'aurais et j'ai des<lb/> critiques à faire, mais je les garde pour le Gouvernement et<lb/> pour le <orgName ref="#g0002"
						type="pec">Sénat</orgName> ; en revanche, je suis sincèrement dans l'admira-<lb break="no"/>tion du grand effort réalisé et,
					puisqu'il importe que notre<lb/> satisfaction soit la vôtre, comme notre confiance, j'ai voulu que<lb/> mes amis américains
					fussent au courant de ces progrès que j'ai<lb/> suivis jour par jour.</p>
				<p rend="indent">Jour par jour, c'est bien le mot. Je me suis décidé<lb/> à venir passer quelques jours ici, au <placeName
						ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName>, à la pointe qui<lb/> protège l'embouchure de la <placeName ref="#l0277"
						type="pec">Loire</placeName> et p<unclear reason="faded">a</unclear>r conséquent l'arrivée de<lb/> vos transports de troupes
					et de matériel à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> et, de là,<lb/> à <placeName ref="#l0337" type="pec"
						>Nantes</placeName>, à <placeName ref="#l0036" type="pec">Angers</placeName>, dans tout le centre de la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Le <placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName>
					<lb/> n'est qu'un grain du long chapelet de nos centres de défense<lb/> côtière échelonn<unclear reason="faded">é</unclear>s sur
					tout notre littoral métropolitain et<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/0cfe802b42d7bd5f151a56ad5a203cb9a42c4a81" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> colonial, mais c'est un centr<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst> que je connais bien. Il est<lb/> intéréssant pour les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> parce
					qu'il représente l'accord<lb/> par excellence dont je parlais tout à l'heure ; cet accord dont<lb/> on se moquait, comme d'une
					chimère, pendant la paix, et que la<lb/> guerre a réalisé étroitement, complètement, cordialement. Tandis<lb/> que plus au Nord:
					de <placeName ref="#l0467" type="pec">la Seine</placeName> à <placeName ref="#l0479" type="pec">la Somme</placeName>, nos
					escadrilles cô<lb break="no"/>tières opèrent <subst>
						<del rend="strikethrough">la</del>
						<add hand="#annotation" place="above">en</add>
					</subst> liaison avec celles des Anglais que j'ai vues<lb/> à l'oeuvre et <unclear reason="faded">q</unclear>ue les "large
						america<add hand="#annotation">"</add> de <placeName ref="#l0406" type="pec">Portsmouth</placeName>
					<del rend="strikethrough">"</del>, par exemple,<lb/> échangent leurs visites avec nos Caudron ou nos <subst>
						<del rend="strikethrough">
							<gap extent="1 word"/>
						</del>
						<add place="above">Letord</add>
					</subst> de <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName>,<lb/> sans parler de nos dirigeables de Guipara, les escadrilles du<lb/>
					<placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName> sont nées de l'accord parfait de la marine et de la<lb/> guerre, en
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, d'abord, puis de l'accord franco-américain.<lb/> Vou<unclear
						reason="faded">s</unclear> trouverez au <placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName> une escadrille côtière
					terrestre fran-<lb break="no"/>çaise, celle qui a été au-devant des premiers transports améri-<lb break="no"/>cains, l'été dernier
					; je vous ai dit l'enthousiasme que cette<lb/> première rercontre en mer a provoqué des deux côtés ; combien<lb/> j'aurais voulu
					que cet enthousiasme alors fut moins discrètement<lb/> gardé secret ; on craignait, avec raison sans doute, de renseigner<lb/>
					l'ennemi. Cette escadrille terrestre a rendu des services pré<lb break="no"/>cieux. J'y reviendrai en terminant. - Mais à côt<subst>
						<del rend="overwritten">,</del>
						<add place="across">é</add>
					</subst> de l'escadrille<lb/> terrestre française est venue s'installer une escadrille américaine<lb/> d'hydravions. Je l'ai
					visitée, comme j'ai visité les écoles et<lb/> les escadrilles anglaises, <unclear reason="faded">e</unclear>t les centres
					italiens. C'est un<lb/> plaisir que je veux vous faire partager.</p>
				<p rend="indent">Le personnel de l'escadrille américaine est beaucoup<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/a26570ad615936b51f83584b851fd30f805818b4" n="12"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> plus nombreux que le nôtre. Et c'est la règle. Nous avons en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et pour cause, l'habitude de n'employer à toute tâche<lb/> qu'un nombre
					insuffisant de bras ; double, quadruple effo<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>t,<lb/> fatigue, surmenage, ma<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>vaise humeur, c'est le résultat <add place="above">invariable</add> dont il<lb/> faut tenir compte, mais bon travail,
					excellent travail, quand<lb/> même ; n'en parlons donc plus. Cette escadrille américaine se<lb/> distinque par la bonne mine.,la
					belle tenue, la gaieté de ses<lb/> hommes. Ils se sont fait des amis de tous les enfants du pays ;<lb/> ils sont du pays. Je ne s<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">a</add>
					</subst>is pas s'ils parlent français ; j'en<lb/> doute, si j'en juge par la plupart de leurs chefs ; et je coute<lb/> plus encore
					que la douce population du <placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName> et le personnel de<lb/> l'escadrille française
					aient appris l'anglais ; mais peu importe,<lb/> on s'entend bien, au point que les regards et les gestes suppléent<lb/> à
					l'indigence de la parole. On s'entend et tout s'en ressent.<lb/> Les deux chefs de l'escadrille française et de l'escadrille<lb/>
					américaine, le capitaine <persName ref="#p0740" type="pec">Lallemand</persName> et le capitaine <persName ref="#p0153" type="pec"
						>Corry</persName>, sont<lb/> camarades ; l'oiseau de terre et l'oiseau de mer fraternisent;<lb/> gare à qui voudrait dénigrer
					l'un auprès de l'autre ; ils<lb/> s'entr'aident. Un accident survient-il à l'un des pilotes de<lb/> l'escadrille française,- comme
					je le sais par expérience, - c'est<lb/> le médecin de l'escadrille américaine et l'hôpital américain,<lb/> parfaitement aménagé,
					qui le répare. Un avion français<del rend="strikethrough">e</del> se<lb/> perd-il en mer ? Aussitôt voilà les hydravions
					américains qui<lb/> prennent l'air et vont le chercher. Est-ce un américain ? Tel<lb/> que l'héroïque pilote <persName
						ref="#p0594" type="pec">Smith</persName> tombé, avec son observateur, et son<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/0213b7afa8679b53c7323109f7a594a7141742bc" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> apareil brisé en pleine mer et entraîné à la dérive jusqu'aux<lb/> appraches du
						<placeName ref="#l0217" type="pec">Golfe de Gascogne</placeName>, <hi rend="underline">pendant 53 heures</hi>, aux jours
					les<lb/> plus sombres et les plus mauvais au mois de Novembre dernier ?<lb/> c'est la navigation française qui le retrouve et le
					ramène. La<lb/> télégraphie sans fil, heureusement, enfin, rend grand service<lb/> en pareil cas, car les accidents sont
					fréquents.</p>
				<p rend="indent">Une différence énorme apparaît pourtant entre les<lb/> deux escadrilles, entre les deux races : une, parmi
					beaucoup<lb/> d'autres. Les Américains, à peine installée, se lavent et<lb/> s'organisent pour jouer en plein air, pour entretenir
					et déve-<lb break="no"/>lopper laurs muscles, leur travail fini. J'ai eu la joie de<lb/> voir, au <placeName ref="#l0007"
						type="pec">Croisic</placeName>, un match de Base-Ball entre les équipes de<lb/> l'escadrille américaine et des soldats
					américains venus de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-<lb break="no"/>Nazaire</placeName>, je crois. C'est pour eux la santé,
					la gaieté, la vie.-<lb/>Les Français regardent, s'amusent vaguement à ce spectacle,<lb/> mais ne bougent pas. Peut-être sont-ils
					trop surmenés depuis<lb/> des siècles ? peut-être ont-ils trop souffert, de père en fils,<lb/> pour trouver plaisir à ces jeux qui
					furent pourtant si chers à<lb/> leurs ancêtres? Ils ménagent leurs forces et ils les gardent<lb/> tout de même, comme leur courage
					; d'autant plus, s<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst>mble-t-il,<lb/> qu'ils sont plus tranquilles. Ils se contentent de jouer de la<lb/> langue. Mais là, en revanche, ils sont
					supérieurs. Tous ces<lb/> jeunes gens rient, comme des enfants,- et c'est par là qu'ils<lb/> se rejoignent, les Américains et eux
					; par la gaieté et par le<lb/> courage. Chaque jour c'est la mort qu'ils bravent, sans un mot,<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/1eb6e8ddf1b66de4b15c1066325b6c8feb6c223c" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> sans même une pensée, dirait-on, tant ils paraissent insouciants.<lb/> Et
					pourtant, quelle mort que celle d'un aviateur tombé en mer à<lb/> cinquante, à cent kilomètres de son point de départ ;
					attendant,<lb/> s'il ne sombre pas, que le pigeon voyageur ou la télégraphie sans<lb/> fil ait prévenu ses compagnons et qu'on
					arrive, dans l'immensité<lb/> d'une mer souvent rude, à le retrouver!</p>
				<p rend="indent">La grosse préoccupation dont les Anéricains m'ont<lb/> fait confidence est, en ce moment, celle-ci:</p>
				<p rend="indent">L'organisation de la défense de nos côtes est de-<lb break="no"/>venue si efficace que les sous-marins allemands ont
					presque dis-<lb break="no"/>paru. Je rappelais ce chiffre de 800.000 tonnes de navires al-<lb break="no"/>liés coulés par nos
					ennemis en un mois, l'an dernier ; ce total<lb/> est tombé à 300.000; et même moins ce mois d'Avril.</p>
				<p rend="indent">
					<add hand="#annotation">"</add>Alors, que faisons-nous ici,<add hand="#annotation">"</add> me dit le commandant<lb/> de
					l'escadrille américaine ? Et, de fait, ils ont demandé à<lb/> être envoyée tous ensemble au front. <add hand="#annotation"
					>"</add>Là, au moins,<add hand="#annotation">"</add> dit-il, <add hand="#annotation">"</add>nous<lb/> n'aurons pas l'air
					d'embusqués! nous aurons des Allemands à<lb/> combattre, des périls à courir.<add hand="#annotation">"</add>- Comme s'il n'en
					bravaient aucun<lb/> sur la mer ! Ils invoquent ce fait que, la plupart des pilotes<lb/> de l'escadrille française, tout au moins
					les plus âgés, ont fait<lb/> leurs débuts au front, qu'ils ont été blessés, cités à l'ordre d<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>
					<lb/> jour.</p>
				<p rend="indent">J'ai réclamé à la marine française, me dit le Capi-<lb break="no"/>taine <persName ref="#p0153" type="pec"
						>Corry</persName>, l'honneur de partir pour le front avec tous mes<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/aec5a522c3dbc731a29d9c32463689ba91c399ab" n="15"/>
					<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> pilotes.... l'<persName ref="#p0741" type="pec">Amiralissime de Bon</persName>
					nous a répondu que notre présence<lb/> ici était nécessaire et il m'a opposé un refus ; c'est la seule<lb/> chose <hi
						rend="underline">mauvaise</hi> que cet <persName ref="#p0741" type="pec">amiral <hi rend="underline">Bon</hi>
					</persName> a jamais faite, s'écrie<add> </add>t-il,<lb/> en se consolant gaiement par ce jeu de mots en français.</p>
				<p rend="indent">En fait, rien n'est plus ingrat que le service<lb/> d'une escadrille côtière. Mieux elle remplit ses fonctions
					de<lb/> surveillance, plus le sous-marin ennemi la redoute, plus il s'é-<lb break="no"/>loigne, plus il laisse de sécurité à nos
					communications mariti-<lb break="no"/>mes. Depuis le mois de Septembre dernier, pas un bateau n'a été<lb/> coulé dans ces parages.
						<unclear reason="faded">E</unclear>t c'est de quoi nos aviateurs se plai-<lb break="no"/>gne<del rend="strikethrough"
					>e</del>nt ; mais c'est ce dont il<add> </add>faut justement les féliciter. Sup-<lb break="no"/>primez les patrouillages d'avions
					et d'hydravions, nous reverrons<lb/> aussitôt les sous-marins allemands insulter nos côtes et menacer<lb/> nos transports. Nos
					populatious maritimes, nos chalutiers et<lb/> nos pêcheurs le disent bien haut.</p>
				<p rend="indent">Au reste, les Américains sont injustes pour la mis-<lb break="no"/>sion qu'ils remplissent. Je citais tout à l'heure
					celui de leurs<lb/> pilotes du <placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName>, <persName ref="#p0594" type="pec"
						>Smith</persName>, rest<unclear reason="faded">é</unclear> 53 heures en perdition, <subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>ur<lb/> l'Océan. Changé<add> </add>d'escadrille, depuis son accident, il a pris une<lb/> belle revanche, ces jours
						dernier<add hand="#annotation" place="inline">s</add> en découvrant, dans un sec-<lb break="no"/>teur voisin, au large de
						l'<placeName ref="#l0247" type="pec">ile Tudy</placeName>, un peu plus au nord, un<lb/> sous-marin plus audacieux que les
					autres et en lui jetant à bonne<lb/> portée, ses bombes. Là encore la tâche est ingrate. La bombe<lb/> tombe ; le sous-marin
					plonge et disparait. Sait-on s'il est touché<lb/> ou non? S'il est en f<del> </del>uite ou s'il est coulé? On ne le sait<lb/>
					presque jamais, ou, du moins, on ne peut que le présumer et en<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/16d284aec809f4fa8d62bafe1e5e4548f6fc2bf5" n="16"/>
					<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> avoir une quasi certitude longtemps après. On ne peut inscrire<lb/> au tableau
					des sous-marins coulés que des probabilités. Et<lb/> repandant, le pilote <persName ref="#p0594" type="pec">Smith</persName>,-
					m'ont dit ses chefs, -<add hand="#annotation">(</add> son ancien<lb/> che<subst>
						<del rend="overwritten">x</del>
						<add hand="#annotation" place="across">f</add>
					</subst> du <placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName>, le capitaine <persName ref="#p0153" type="pec"
						>Corry</persName> et le Commandant français<lb/>
					<persName ref="#p0635" type="pec">Vaschalde</persName>, de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>,<add
						hand="#annotation">)</add> aurait tort de se plaindre, car il a eu,<lb/> lui, la bonne fortune de savoir à quoi s'en tenir.
					Ses deux<lb/> bomhes lâchées, il était parti, n'ayant pas à bord son appareil<lb/> de télégraphie sans fil, pour prévenir son
					escadrille ; lorsque<lb/> deux patrouilleurs, <subst>
						<del rend="overwritten">,</del>
						<add place="across">m</add>
					</subst>arins, une canonnière française, l'"ARDENT"</p>
				<p rend="indent">et un américain, le "STEWARD" se trouvant à proximité et enten-<lb break="no"/>dant les détonations, approchent et
					cherchent. L'"ARDENT" ne<lb/> rencontre rien sur son chemin. Plus heureux, le "STEWARD" aper-<lb break="no"/>çoit le sous-marin
					désemparé, entre deux eaux, ses gouvernails<lb/> de plongée avariés ; il le canonne et le coule, par c<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>nqua<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">n</add>
					</subst>te<lb/> mêtres de fond (23 Avril). On n'attend plus que le rapport de<lb/> l'administration, - mais cela<add
						hand="#annotation">,</add> c'est long<add hand="#annotation" place="inline">!</add>- pour en informer le<lb/> public.</p>
				<p rend="indent">Soyez certain que, ne voyant pas ce sous-marin re-<lb break="no"/>gagner sa base, ses camarades hésiteront à suivre
					son exemple.<lb/> La défense américaine, aérienne et maritime de nos côtes fran-<lb break="no"/>çaises, a fait décidément comme on
					dit maintenant, de bon travail.<lb/> Et j'en reviens à ce que je disais en commençant cette lettre.<lb/> Ce bon travail, cette
					coordination générale des efforts natio-<lb break="no"/>naux et interalliée et notamment cet accord franco-américain,<lb/> n'est
					qu'un début, une aurore. Bon pour <del rend="strikethrough">la</del> l'attaque et pour la <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/2a8f4ef9c01393fc5ec505296b1edc484e7b5f8d" n="17"/>
					<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> défense, pendant la guerre qui nous a été déclarée, il sera bon<lb/> encore et
					tout aussi nécessaire, la guerre fini<subst>
						<del rend="overwritten">r</del>
						<add hand="#annotation" place="across">e</add>
					</subst>. La démonstra-<lb break="no"/>tion maintenant est faite. L'accord franco-américain n'a rien<lb/> perdu de son efficacité
					depuis votre guerre de l'Indépendance;<lb/> il s'est conservé intact et plus vigoureux, plus bienfaisant<lb/> que jamais.
					Préparons-nous désormais à le perpétuer pendant la<lb/> paix ; pour le maintien, pour la consolidation de la paix. Tel<lb/> est
					l'esprit, la volonté des Américains que je vois à l'oeuvre, à<lb/> nos côtés, pendant cette guerre. Je rencontrais
					dernièrement<lb/> un<del rend="strikethrough">d</del> de vos jeunes officiers d'artillerie à notre école de <placeName
						ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName>,<lb/>
					<persName ref="#p0656" type="pec">William Wallace Lyons</persName> ; il revenait du front ; il avait éte témoin<lb/> de l'oeuvre
					de destruction irréparable qui s'est abattue,<lb/> depuis bientôt quatre ans, sur le nord de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> ; et il me<lb/> disait: comment réparer ces "ruines" ? Comment reconstruire ces<lb/> maisons, ces
					villages, ces villes ; comment refaire toutes ces<lb/> routes, ces forêts, ces champs, cette terre bouleversée ? Comment<lb/>
					tenir compte à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de tout ce qu'elle aura souffert sur<lb/> son sol et dans
					son sang, pour l'humanité ? Et il entrevoyait<lb/> déjà, très pratiquement, mille moyens ; par exemple ; laisser en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, quelque temps encore après la guerre, vos régiments au<lb/> travail pour
					nous aider méthodiquement et d'autant plus vite, à<lb/> réparer...... ou tout au moins à atténuer nos portes. Et il<lb/> ajoutait,
					comme en lui-même, des mots très simples qui m'ont<lb/> ému: "notre devoir ne sera pas fini avec la guerre".</p>
				<p rend="indent">Et ici, au <placeName ref="#l0007" type="pec">Croisic</placeName>, j'ai la même impression: un<lb/> nouveau devoir
					commencera pour nos deux pays, le devoir de rester<pb facs="iiif:10.34847/nkl.f57ez9qd/f839603adf40b590b76cfee4500a7f64c952cc55"
						n="18"/>
					<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> d'accord pour éviter les guerres futures, comme nous aurons été<lb/> d'accord
					pour repousser la guerre actuelle. Sinon, ces moyens<lb/> mémorables de défense, que nous avons mis en commun, sur terre,<lb/> sur
					mer et dans l'air, ces moyens effroyables d'une destruction<lb/> empoisonnée dont nous conserverons à jamais les stigmates,
					ne<lb/> serviront qu'à préparer des guerres nouvelles plus cruelles,<lb/> plus perfectionnées, plus infernales que la guerre
					actuelle,<lb/> laquelle n'aura servi à rien et n'aura été que le commencement<lb/> de la fin de notre civilisation.</p>
				<p rend="indent">Noble rôle de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et des <placeName ref="#l0184" type="pec"
						>Etats-Unis</placeName> et de<lb/> leurs alliés après la guerre : fonder la paix!</p>
				<p rend="indent">Fonder la paix ou disparaître: comprenons bien que<lb/> c'est<add> </add>désormais l'un ou l'autre, et qu'il nous
					faut déjà nous<lb/> préparer à faire notre choix entre ces deux destinées.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
					</signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline">
								<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
