<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°175 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (3 novembre 1916)</title>
				<title xml:lang="en">Letter number 175 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 3, 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-11-03"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + 3 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + 3 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une annexe de 3 pages.</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a three pages annex.</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1916-11-03">3 novembre 1916</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1916-11-03">November 3, 1916</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1916-11-03"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0174_25octobre1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0176_10novembre1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-28" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-12-17" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-07-31" who="#floriane.chiffoleau">Corrections in the body</change>
			<change when-iso="2020-07-06" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-07-06" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/7a67c05ebfcc4c6c1ce576a7b975eecaa5d29a1e" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 175.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1916-11-03">3 Novembre 1916</date>.</dateline>
						<title rend="align(center) underline">LES CONDITIONS d'une PAIX DURABLE.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
						<fw hand="#annotation" place="margin-left-vertical">
							<hi rend="underline">Personnelle</hi>
						</fw>
					</opener>
					<p rend="indent">Pendant que la foule et les plus généreux de nos<lb/> enfants se donnent sans compter, beaucoup de gens au contraire<lb/> souhaitent que la guerre dure indéfiniment et qu'elle continue<lb/> de leur prodiguer les satisfactions d'orgueil, de carrière, de<lb/>
						bien-être, d'argent. Pour ceux-là, je l'ai écrit souvent, la<lb/> guerre est un bienfait, la fin de la guerre sera la désolation,<lb/> la cessation de leurs privilèges, le retour au régime commun ;<lb/> bien pire, elle sera le commencement de l'expiation, la carte<lb/>
						formidable à payer, les comptes terrible à régler, l'échéance<lb/> qu'il faut reculer, à tout pris, <subst>
							<del rend="overwritten">p</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>e plus loin possible.</p>
					<p rend="indent">En attendant, on parle quand même, sans faiblir, -<lb break="no"/>car l'oppression du militarisme prussien est une menace intolé-<lb break="no"/>rable, - mais enfin on parle de la paix, ou plutôt des condi-<lb break="no"/>tions de la paix qu'il faudra organiser
						après la victoire. Notre<lb/> effort d'avant la guerre, tout le monde à présent le reprend,<lb/> quand il est trop tard ; on le reprend, et si la discussion<lb/> n'est pas ouvert, puisque personne en peut savoir encore ce que <address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/43b946c7c4a5d1333e6e47a869a0edf7730efcfd" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> sera la victoire, on examine raisonnablement ce que devra être<lb/> le lendemain de la guerre <hi rend="underline">pour qu'elle ne recommence
							pas</hi>. Les<lb/> uns, les chauvins, préconisent des conquêtes ; ceux-là sont <subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>ou-<lb break="no"/>jours les mêmes ; je n'y reviens pas ; les autres des garanties,<lb/> des précautions, ce sont les sages ; ils seront plus nombreux<lb/> peut-être et plus fermes qu'avant la guerre. Leur langage n'a<lb/> pas la faveur et la publicité des grands
						journaux, mais il cor-<lb break="no"/>respond exactement au sentiment de l'immense majorité du pays<lb/> que la guerre prolongée démocratise de plus en plus. Et puis,<lb/> il a surtout cet avantage d'éveiller les initiatives timides, de<lb/> stimuler les conversations ou les
						imitations.</p>
					<p rend="indent">"LA LIGUE des DROITS de l'HOMME" nécessairement<lb/> mal vue des gens pensants et de toute la presse mondaine,<lb/> mais patriote dans l'âme, comme l'ont été nos ancêtres de la Ré-<lb break="no"/>volution Française, s'est réunie ces jours-ci pour mettre la<lb/>
						première et très nettement à l'ordre du jour de ses délibérations<lb/> "les conditions d'une paix durable".</p>
					<p rend="indent">Le texte <del rend="strikethrough"><gap extent="5 characters" reason="deleted"/></del> ci-joint des résolutions qu'elle a<lb/> votées se passe de commentaires. Il fait le plus grand honneur<lb/> à la fermeté d'âme comme à la raison des bons citoyens qui<lb/>
						l'ont rédigé, sous la direction éclairée de notre ami, <persName ref="#p0581" type="pec">Gabriel<lb/> SEAILLES</persName>, l'un des plus nobles caractères de notre pays et de<lb/> notre temps.</p>
					<p rend="indent">Avec une mesure parfaite, le congrès réclame l'ordre<lb/> international fondé sur la justice. Il n'admet d'autre paix<lb/> durable que celle du règlement des litiges par le Droit et non<lb/> par la Force. La société nouvelle reposera sur l'institution <pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/1c25e9dd58e32dd5dae8e2ba34bded6b7c57cdda" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> de l'arbitrage obligatoire et sans réserves, sur l'organisation<lb/> des pouvoirs et des sanctions internationales nécessaires.</p>
					<p rend="indent">Il n'oublie pas que la paix est liée aux progrès<lb/> de l'éducation et à ceux de la démocratie ; au respect de la li-<lb break="no"/>berté <add place="above">de</add> conscience, à la reconnaissance des droits de la femme et<lb/> à tout ce qui peut rendre
						impossible la provocation à la guerre<lb/> et les pratiques de la diplomatie secrète.</p>
					<p rend="indent">Il proteste, à l'avance, contre tout futur traité<lb/> qui contiendrait en g<del> </del>erme une guerre de revanche ; et cela seul<lb/> dit tout. Il proclame le droit pour tous les peuples de disposer<lb/> d'eux-mêmes ; et par conséquent il réclame l'annulation
						de toute<lb/> annexion forcée, à commencer par celle de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Il adjure les Gouvernements de ne pas abuser de la<lb/> guerre<add> </add>économique et encore moins des conquêtes d'agression éco-<lb break="no"/>nomique.</p>
					<p rend="indent">Il demande des sanctions contre les auteurs res-<lb break="no"/>ponsables de la guerre, des pénalités, des réparations, avec un<lb/> ensemble de garanties qui mettent le monde à l'abri d'un nouvel<lb/> attentat.</p>
					<p rend="indent">Le congrès enfin coupe court à toute équivoque en<lb/> s'élevant contre une paix prématurée, éphémère, établie sur<lb/> d'autres bases que celles de la justice et il convie les Gouver-<lb break="no"/>nements alliés à former, dès à présent, entre eux,
						d'accord<lb/> avec les neutres, l'ébauche de la future "<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>".</p>
					<p rend="indent">Ce qu'il faut louer dans ce manifeste, c'est qu'il<lb/> est fidèle à l'inspiration de tous nos amis d'avant guerre et <pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/e5dd7d4afb1c72521ab2d0bc0eab086fa4f6f195" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note><lb/> de
						toujours. C'est l'expression de la pensée française la plus<lb/> pure, la plus désintéressée, vraiment invariable.</p>
					<p rend="indent">Y insister serait répéter ce que nous avons applaudi<lb/> et proclamé nous-même toute notre vie.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">En revanche, je relèverai comme un signe nouveau<lb/> et bien autrement remarquable l'article que publie en tête du<lb/> dernier numéro de "La <title ref="#w0018" type="pec">Revue des Deux-Mondes</title>", notre ami <persName ref="#p0298" type="pec">Gabriel<lb/>
							Hanotaux</persName>, sous ce titre : "Le Problème de la Paix".</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0298" type="pec">Hanotaux</persName>, qui, sans compter son talent et ses con-<lb break="no"/>naissances d'historien très-moderne, a toujours été fort avisé,<lb/> s'est aperçu que, s'il était facile de railler les précurseurs,<lb/> on pouvait
						cependant trouver dans leurs inspirations et dans leurs<lb/> efforts matière à succès positifs pour leurs successeurs. Ila<lb/> donc commencé plus ou moins, par se joindre à la foule des gens<lb/> conscients ou inconscients qui ont paralysé notre effort paci-<lb break="no"
						/>fique. Il a mis toutefois, je tiens à le reconnaître, une cer<lb/> taine modération et toujours quelque bienveillance amicale dans<lb/> mon exécution. C'est qu'il faisait ses réflexions : car nous nous<lb/> connaissons depuis trente ans, lui et moi ; nous avons servi<lb/>
						ensemble, travaillé ensemble : nul n'est mieux fixé que lui sur<lb/> le désintéressement et <del rend="strikethrough">s</del>ur la réalité du but soi-disant chi-<lb break="no"/>mérique que j'ai poursuivi sous ses yeux pour mon pays. Il ne<lb/> m'a jamais pris, lui, pour un
						naïf ou un imbécile.</p>
					<p rend="indent">Je ne l'ai pas revu<del hand="#annotation" rend="strikethrough">e</del>, ou du moins je n'ai pas causé <pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/c859c28702fbece91bf34c87bd1565106af1f7e6" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> longuement avec lui depuis
						la guerre. Je m'intéresse peu aux<lb/> réf<del> </del>lexions de ceux de nos hommes d'élite qui ont eu besoin de<lb/> la guerre pour découvrir ce qu'ils nous accusent d'avoir com-<lb break="no"/>pris avant eux. Mais, j'ai lu parfois ou parcouru quelques-<lb break="no"/>uns de
						ses nombreux articles souvent très-brillants et pleins<lb/> d'idées personnelles ou non. Je m'attendais à son évolution.<lb/> Elle est venue plus complète, plus vite que je ne pensais,-<lb/> (Malgré les réserves qu'il doit à son public du <title ref="#w0004" type="pec"
							>Figaro</title>, pour<lb/> ne pas trop détonner) et nous somme bien récompensés aujourd'<lb/>hui de lui avoir fait crédit. Ne manquez pas de le féliciter.<lb/> Il pourra dire de moi tout ce qu'il voudra, il dit comme moi,<lb/> c'est l'essentiel. Je ne lui en demandais pas
						tant.</p>
					<p rend="indent">Le voilà qui, maintenant, préconise à peu près tout<lb/> ce qu'on nous accusait de rêver quand nous voulions épargner à<lb/> la civilisation les hécatombes et les ruines qui la déshonorent<lb/> et la désolent.</p>
					<p rend="indent">Et aussi, réclame, comme jadis <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName> à<lb/>
						<placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, une "<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>". Il réclame, comme <persName ref="#p0034" type="pec">Auguste<lb/> Lalance</persName>, une "<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>
						nouvelle". Il parle du "désarmement", de<lb/> "l'arbitrage" et enfin du point capital : "l'organisation de la<lb/> paix". Je crois m'entendre, il y a dix ans, quand il suffisait<lb/> de prévoir et de prévenir tout le sang qui coule à présent !<lb/> Il réclame, lui aussi, une
						institution internationale universel-<lb break="no"/>le : les Etats-Généraux du monde, un parlement international, un<lb/> parlement universel : que dis-je ? Un gouvernement universel, <pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/2c6f292cec242fe86378ad0415fb92b5bd4a7606" n="6"/><note
							place="top" type="foliation">- 6 -</note> avec un pouvoir législatif, un pouvoir judiciaire et un pouvoir<lb/> exécutif...</p>
					<p rend="indent">Quand nous disions cela, nous autres, membres de la<lb/> Conférence de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, fondateur de la <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName>, promoteurs<lb/> d'une éducation nationale et internationale de
						la paix, c'était<lb/> ridicule, et la presse gouvernementale et académique de tous les<lb/> pays avait pour mot d'ordre d'étouffer notre voix ou de nous<lb/> signaler à la défiance générale.</p>
					<p rend="indent">Mais maintenant, la guerre a confirmé notre démonst<unclear cert="high" reason="illegible">r</unclear>a<lb break="no"/>tion ; les aveugles voient, les sourds entendent ; il a fallu<lb/> des millions de victimes humaines pour leur ouvrir les yeux et<lb/> les
						oreilles. Et <persName ref="#p0298" type="pec">M. Gabriel Hanotaux</persName>, fort intelligent oppor-<lb break="no"/>tuniste, sera le premier à faire les honneurs des idées qu'il<lb/> ne pouvait admettre en nous. C'est dans l'ordre, mais c'est<lb/> un bon signe ; je dirais
						un signe excellent si j'étais capable<lb/> de me consoler jamais qu'il ait fallu tant de douleurs et tant<lb/> de deuils pour faire comprendre, après <subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character" reason="illegible"/></del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>a guerre, ce qu'il était<lb/> si simple, mais non sans risques, de comprendre avant.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">D'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
							<addrLine><hi rend="underline indent"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi>.</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/002aaf365f0820d41a9614fc7e8717e1db8d2a6a" n="7"/>
					<head hand="#annotation" place="top" rend="center">Annexe à ma Lettre N° 175.</head>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/e360df15552d9456fc79ceaccae249ca4a01c815" n="8"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5f278zji/ff22346b283704ae05d96d1c09177704825f37ae" n="9"/>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
