<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 464 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 16, 1919)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°464 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (16 janvier 1919)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1919-01-16"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la
										première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of
										the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à
									écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à
									la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the
									end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du
									dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la
								marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it
								is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1919-01-16">16 janvier
									1919</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1919-01-16">January
									16, 1919</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date
									when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957"
									>1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>,
									<persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles
									de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON
									Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et
									Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques
					(correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts
					(correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1919-01-16"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0463_15janvier1919.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0465_21janvier1919.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-07-04" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-02-17" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2020-10-14" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-10-01" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dd7952l0/24408265f2d1574d69292876fd1701d4ec5db416" n="1"/>
				<note hand="#annotation" place="top(left)">
					<gap extent="few words"/>
				</note>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 464.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1919-01-16">16 Janvier
							1919</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">CONSTITUTION D'UN COMITÉ DE<lb/> TROIS CONSEILS JURIDIQUES DE BUREAU EUROPÉEN DE LA<lb/>
						<orgName ref="#g0001" type="pec">DOTATION CARNEGIE</orgName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">J'ai communi<unclear reason="faded">q</unclear>ué à notre très distingué collabo-<lb break="no"/>rateur et ami
						<persName ref="#p0653" type="pec">André Weiss</persName> copie de la lettre que je vous ai<lb/> écrite, le 13 de ce mois, sous
					le N° 462, ainsi que de ses annex-<lb break="no"/>es. Vous connaissez <persName ref="#p0653" type="pec">M. Weiss</persName>,
						Mem<unclear reason="faded">b</unclear>re de l'Institut, Professeur<lb/> à la <orgName ref="#g0036" type="pec">Faculté de
						Droit</orgName> de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, Jurisconsulte du <orgName ref="#g0012" type="pec"
						>Ministère des<lb/> Affaires Etrangères</orgName>, <subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="2 characters"/></del>
						<add place="across">Me</add>
					</subst>mbre du Comité Exécutif du Conseil<lb/> Consultatif de notre Bureau Européen<subst>
						<del rend="overwritten">,</del>
						<add place="across">;</add>
					</subst> il a fait brillamment<lb/> partie de la Commission officielle de la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des
						Nations</orgName>;<lb/> il y a rendu, comme partout où il est appelé, des services con-<lb break="no"/>sidérables, notamment
					par son rapport lumineux sur les quatre<lb/> degrés de sanctions dont disposera la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des
						Nations</orgName>. Son<lb/> autorité morale n'a cessé de s'accroître, alors que tant d'autres<lb/> diminuent ou disparaissent.
					Il a toujours été des nôtres et<lb/> nous avons en lui un conseil de toute sûreté.</p>
				<p rend="indent">J'ai appelé son attention particulière sur<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray
							BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dd7952l0/f45e05cc5e506c4f7748a5b6766cbba0d6f8233c" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2
						-</note> les propositions de <persName ref="#p0334" type="pec">M. Jaudon</persName> (Annexe C. de ma lettre 462) parce<lb/>
					qu'elles présentent un caractère d'extrême urgence. L'étude<lb/> des questions de droit international est du domaine de la<lb/>
					Troisième Division de la <orgName ref="#g0001" type="pec">Dotation Carnegie</orgName>, et nous sommes trop<lb/> heureux de lui
					réserver entièrement ce domaine ; mais demain,<lb/> tout de suite, ce n'est pas l'étude seulement qui s'impose, c'est<lb/>
					l'effort, c'est l'intervention en ce qui concerne les difficultés<lb/> de Droit privé qui vont surgir de toutes parts. Déjà je
					vous<lb/> ai signalé celles de ces difficultés qui, pendant la guerre, <add hand="#annotation" place="inline">s</add>ont<lb/>
						résulté<add hand="#annotation" place="inline">es</add> de la séquestration réciproque des biens des étrangers,<lb/> entre pays belligér<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">a</add>
					</subst>nts ; j'étais au courant de ces difficultés<lb/> que <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName> a, depuis quatre
					ans, pour attributions infiniment<lb/> délicates de prévenir ou d'atténuer ; mais ce n'est qu'un com-<lb break="no"/>mencement ;
					après la guerre chacune de ces difficultés d'ordre<lb/> privé sera le germe de difficultés internationales et fréquem-<lb
						break="no"/>ment de conflits. Elles seront à la racine de beaucoup des<lb/> complications que nous avons mission de réduire au
					minimum<lb/> possible.</p>
				<p rend="indent">Je suis, quant à moi, matériellement hors<lb/> d'état de suivre le détail de ces questions qui ne sont pour<lb
						break="no"/>tant que détail. Je ne parle jamais de mon travail personnel;<lb/> je le compte toujours pour rien. Mais il me
					faut bien constater<lb/> que je suis arrivé à fournir une somme excessive de travail pour<lb/> assurer, (en outre de mes devoirs
					multiples au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> et ailleurs,)<lb/> la bonne marche de notre Bureau de la <placeName
						ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName> et de la<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.dd7952l0/348de5264246cf4b9b941f9d018e9a5418dc5418" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3
						-</note>
					<orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName>. Nos affaires personnelles et de famille sont plus<lb/> que jamais
					négligées. Ma santé en souffre. Cela dépasse mes<lb/> forces. Le temps, les moyens d'action me manquent. Cela était<lb/> possible,
					à la rigueur, pendant la guerre, mais cela ne peut<lb/> plus durer et, en tous cas, cela ne peut pas s'aggraver. Je ne<lb/> puis
					me passer d'assistance pour faire face aux responsabilités<lb/> que j'ai assumées, et comme les difficultés de droit privé en<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> auront, bien entendu, leur répercussion aux <placeName ref="#l0184"
						type="pec">Etats-Unis</placeName> et<lb/> dans le Monde entier, il est essentiel pour vous Américains<lb/> autant que pour
					nous Français et Européens, qu'elles soient<lb/> suivies de près, dès leur origine, par des hommes vraiment com-<lb break="no"
					/>pétents, intègres et indépendants, avant ma confiance éprouvée.</p>
				<p rend="indent">Voilà pourquoi j'ai prié <persName ref="#p0653" type="pec">M. Weiss</persName> de me<lb/> donner son avis, en lui
					demandant s'il consentirait à accepter<lb/> la présidence d'un Comité de trois membres qui serait, à <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName>,<lb/> le conseil juridique du Bureau Européen de la <orgName ref="#g0001" type="pec"
						>Dotation</orgName>, votre<lb/> conseil aussi bien que le nôtre, - et qui serait, de même, à la<lb/> disposition de la
						<orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName>. J'ai insisté sur la nécessité<lb/> de tenir compte d'une part du
					désintéressement et des suscep-<lb break="no"/>tibilités des membres d<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst> ce comité qui ne voudront pas, jusqu'à<lb/> nouvel ordre, accepter d'honoraires, et, d'autre part, de<lb/> l'obligation
					de leur fournir une indemnité minime mais destinée<lb/> à faciliter leurs recherches, leurs travaux d'expédition et de<lb/>
					copies, à rembourser leurs dépenses, etc.. etc...</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dd7952l0/90d96848d8753318caf36dbc39a3b20ada7957ce" n="4"/>
				<note place="top" type="foliation">- 4 -</note>
				<p rend="indent">Nous sommes tombés d'accord pour penser<lb/> que le principe de cette indemnité, si elle est très modeste, est<lb/>
					indiscutable et tout naturel. Nous avons décidé de fixer l'in-<lb break="no"/>demnité pour chacun des trois membres du Comité à
					1.500 francs<lb/> par an, soit au total pour les trois 4.500 francs, dont 3.000<lb/> fournis par la <orgName ref="#g0001"
						type="pec">Dotation</orgName> et 1.300 par la <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName>.</p>
				<p rend="indent">Cette décision me permettra de faire<lb/> appel, sans hésitation ni scrupule, au concours de nos trois<lb/>
					collaborateurs et de leur demander des notes qui seront précieu-<lb break="no"/>ses, indispensables pour éclairer nos consciences
					et pour orien-<lb break="no"/>ter, pour assurer notre action comme la vôtre.</p>
				<p rend="indent">Nous avons examiné avec <persName ref="#p0653" type="pec">M. Weiss</persName> quels<lb/> pourraiant être les membres
					de ce Comité. Nous sommes partis<lb/> de ce principe essentiel que chacun d'eux appartement inévitable-<lb break="no"/>me t, et en
					raison même de sa valeur professionnelle, à l'une<lb/> ou l'autre des administrations françaises, leur action devrait<lb/> être
					très réservée, et n'avoir jamais que le caractère d'un avis<lb/> personel ; avis qui ne saurait être <subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>pposé par nous à la doc-<lb break="no"/>trine ou à l'opinion gouvernementale ; nous verrons simplement<lb/> dans cet avis
					une indication solide nous permettant de ne pas<lb/> nous laisser influencer par des considérations superficielles et<lb/> de ne
					rien entreprendre à la légère. Ainsi donc, le rôle de ce<lb/> Comité sera celui d'un conseil <hi rend="underline">consultatif</hi>
					et <hi rend="underline">privé</hi> dont nous<lb/> ne devrons pas faire état, sous peine d'embarrasser nos colla-<lb break="no"
					/>borateurs, mais dont nous nous inspirerons avant d'agir, et pour<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.dd7952l0/a20276afad1d032996756bfed996ba2801263576" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5
						-</note> nous déterminer soit à l'action soit à l'abstention.</p>
				<p rend="indent">Cette conception du rôle de notre futur<lb/> Comité étant bien clairement définie entre nous, <persName ref="#p0653"
						type="pec">M. Weiss</persName> a<lb/> pensé, comme moi, que sa composition pourrait être, sous réserve<lb/> de votre
					approbation, la suivante: <table>
						<row>
							<cell><persName ref="#p0653" type="pec">M. André WEISS</persName>.</cell>
							<cell>Président.</cell>
						</row>
						<row>
							<cell><persName ref="#p0334" type="pec">M. Pierre JAUDON</persName>,<lb/>
								<persName ref="#p0181" type="pec">M. J. de la PRADELLE</persName></cell>
							<cell> membres.</cell>
						</row>
					</table></p>
				<p rend="indent">Vous connaissez <persName ref="#p0181" type="pec">M. de la Pradelle</persName> ; il a<lb/> déjà une très belle
					situation à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> où il a hérité de la<lb/> chaire de <persName ref="#p0531"
						type="pec">Louis Renault</persName> à la <orgName ref="#g0036" type="pec">Faculté de Droit</orgName> ; il est jeune,<lb/> très
					capable, très actif, ouvert aux choses nouvelles parti<lb break="no"/>culièrement à la suite de ses voyageurs aux <placeName
						ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ; vous avez<lb/> contribué à sa remarquable formation.</p>
				<p rend="indent">Quant à <persName ref="#p0334" type="pec">M. Jaudon</persName>, vous ne le conaissez pas<lb/> ou à peine. <persName
						ref="#p0653" type="pec">M. Weiss</persName>, au contraire, a éprouvé la v<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">a</add>
					</subst>leur de sa<lb/> collaboration, de longue date ; il en fait, co<unclear reason="faded">m</unclear>me moi, le plus<lb/>
					grand cas. Son seul défaut est de ne pas parler l'anglais et<lb/> d'être terriblement pris par ses fonctions chaque jour plus<lb/>
					importantes au Ministère de la Justice et dans les Commissions<lb/> interministérielles ; mais ces fonctions mêmes l'ont, pour
					une<lb/> part, - avec celles qu'il a remplies fidèlement à la <orgName ref="#g0089" type="pec">Concilia-<lb break="no"
						/>tion</orgName> depuis tant d'années,- initié aux difficultés qui nous<lb/> préoccupent.</p>
				<p rend="indent">Si vous approuvez notre pr<subst>
						<del rend="overwritten">op</del>
						<add place="across">ro</add>
					</subst>position et vu<pb facs="iiif:10.34847/nkl.dd7952l0/f6269a6251c489fcdce143a3b2681bec61a4d474" n="6"/><note place="top"
						type="foliation">- 6 -</note> l'argent, je vous prie de m'en aviser par le télégrapge avant<lb/> votre départ de <placeName
						ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, afin que je constitue, sans retard, ce<lb/> Comité dont j'ai grand besoin. -
					Vous pourrez dès lors inscrire,<lb/> sur les listes de votre YEAR BOOK, M.<persName ref="#p0653" type="pec">M. André
						WEISS</persName>, Pierre<lb/>
					<persName ref="#p0334" type="pec">JAUDON</persName> et <persName ref="#p0181" type="pec">de la PRADELLE</persName> comme Conseils
					Juridiques du Bureau<lb/> Européen de la <orgName ref="#g0001" type="pec">Dotation Carnegie</orgName> à <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Par la suite, vous pourrez peut-être<lb/> constituer le pendant de ce Conseil aux <placeName ref="#l0184" type="pec"
						>Etats-Unis</placeName>. Ce sera<lb/> une innovation importante et dont l'avenir ne démontrera que<lb/> trop la nécessité.</p>
				<p rend="indent">En attendant, commençons par <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Dès<lb/> que j'aurai votre réponse
					télégraphique je notifierai, de votre.</p>
				<p rend="indent">part. à M.<persName ref="#p0653" type="pec">M. Weiss</persName>, <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName>
					et <persName ref="#p0181" type="pec">de la Pradelle</persName> leur désignation.</p>
				<p rend="indent">Pour plus de clarté, et vous êtes d'ac-<lb break="no"/>cord avec moi, veuillez télégraphier simplement "approuve<lb/>
					Conseil Juridique".</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
