<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 418 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 27 - September 27, 1918)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°418 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (27 aout-27 septembre 1918)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1919-08-27"/>
							<docDate when="1918-09-27"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">45 feuillets de textes + 12 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">45 text folio + 12 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une lettre de d'Estournelles.</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a letter from d'Estournelles.</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Creans</origPlace> le <origDate when-iso="1919-08-27/09-27">27 aout-27 septembre 1918</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Creans</origPlace> on <origDate when-iso="1919-08-27/09-27">August 27 - September 27, 1918</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/3024641">Creans</placeName>
					<date when-iso="1919-08-27"/>
					<date when-iso="1919-09-27"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0417_19septembre1918.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0419_10octobre1918.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-06-09" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-02-16" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-10-30" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-10-01" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/d9051aceb771ff1282a3588c2f96875807da47df" n="1"/>
					<note hand="#annotation" place="top(left)">
						<placeName ref="#l0005">Molitor</placeName>
					</note>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 418.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline">
								<orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>
							</hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0006" type="pec">CREANS</placeName>, <date when-iso="1919-08-27/09-27">27 Aôut/27 Sept<subst>
									<del rend="overwritten">.</del>
									<add place="across">e</add>
								</subst>mbre 1918</date>.</dateline>
						<title rend="align(center)">ILS PARTENT TRANQUILLES.<lb/>L'EFFORT AMÉRICAIN PENDANT à APRES L' GUERRE<lb/>
							<placeName ref="#l0100" type="pec">BREST</placeName> - <placeName ref="#l0339" type="pec">SAINT-NAZAIRE</placeName> - LA GARE GIGANTESQUE DE <placeName ref="#l0331" type="pec">MONTOIR</placeName>.<lb/>L'HOPITAL MODELE DE <placeName ref="#l0458" type="pec"
								>SAVENAY</placeName> - LE CAMP D'AVIATION de <placeName ref="#l0485" type="pec">St-JEAN-de<lb break="no"/>MONTS</placeName>.- LES CHAMPS DE TIR de <placeName ref="#l0456" type="pec">LA SARTHE</placeName> .<lb/> LE JOUR DE LA VICTOIRE - LA DIPLOMATIE DE LA
							PAIX.</title>
						<metamark function="separation" style="double_line"/>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Réinstallé, bien tardivement, à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, après<lb/> la clôture de nos laborieuses audiences de la Haute-Cour, voici<lb/> une lettre que je comptais vous écrire en une demi-heure et que<lb/> j'aurai mis près d'un mois
						à achever. Elle est sur une de mes<lb/> tables, tantôt ensevelie sous des papiers, tantôt dégagée,<lb/> attendant que j'y ajoute une page, une phrase, ce qui la rend<lb/> interminable ; et cependant je vous l'envoie, si décousue qu'<lb/>elle paraisse, parce qu'elle est
						sincère, parce que j'essaie<lb/> d'envisager une situation infiniment complexe et qu'on ne<lb/> saurait chercher à simplifier sans la fausser ; parce que, en<lb/> un mot, je tiens de plus en plus à la vérité.-- Vous la lirez<lb/> comme je l'ai écrite, à vos instants de
						loisir, si vous en avez.<lb/> La voici. On m'objectera ce qu'on voudra ! Je su<unclear reason="faded">i</unclear>s le premier<lb/> à me dire, et depuis longtemps, que toute cette correspondance<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/8593ff84bbfc7aa77c03f8cbc54611d35e29b1c6" n="2"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> semble vaine puisque les Américains sont en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> !! C'est le<lb/> même langage qu'on me tenait quand on m'objectait qu'ils tar-<lb break="no"/>daient trop à venir.- Oui, les
						Américains sont en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et<lb/> nous n'attendons d'eux rien de plus que ce qu'ils nous prodiguent,<lb/> jamais nous n'aurions tant attendu d'eux! Mais c'est précisé-<lb break="no"/>ment pourquoi, - ne serait-ce que par
						gratitude,- je tiens à<lb/> vous écrire comme toujours pour vous tenir au courant librement<lb/> et fraternellement de ce qui peut vous intéresser. Laissons<lb/> dire les sots et les méchants. Quand on voit, dans tous les<lb/> pays en guerre, tant d'écrivains publier une
						littérature écoeu-<lb break="no"/>rante,et s'illustrer ou s'enrichir du récit de la douleur uni-<lb break="no"/>verselle, ne trouvez-vous pas qu'il est bon d'écrire des choses<lb/> désintéressées pour la seule satisfaction de sa conscience,<lb/> et peut-être utiles, sans
						qu'on le sache. C'est le sentiment<lb/> qui a inspiré toute ma correspondance avec vous depuis des années ;<lb/> - qui l'inspire encore aujourd'hui, - et l'inspirera demain ; car<lb/> nos deux pays alliés auront encore besoin de notre "Conciliation",<lb/> et plus que jamais
						peut-être, après la guerre. Continuons donc<lb/> ne cessons pas, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, de conserver notre contact,<lb/> notre communauté d'action ; et pour prêcher d'exemple, voici ma<lb/> lettre.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">LA TRANQUILITÉ DE LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>.</title>
					</p>
					<p rend="indent">En cet été de glorieux combats, décisifs sur<lb/> tous nos fronts, quand les Allemands, -qui se promenaient,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/6c845a43d78b0059cbd4bcf013b35a78c1a5b812" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> encore une fois, d'atteindre, c'est-à-dire de piller et peut-<lb break="no"/>être de détruire <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, - perdent du terrain chaque jour, maté-<lb break="no"/>r<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>ellement et moralement, votre coeur d'Américain serait ému,<lb/> si vous pouviez voir, comme moi, la tranquillité de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Les récoltes sont achevées. Jamais le blé<lb/> n'a été plus beau, bien qu'on <del rend="strikethrough">
							<gap extent="3 characters"/>
						</del> m'ait affirmé, l'hiver dernier<lb/> qu'il fallait en désespérer ; tout, en effet, manquait pour le<lb/> cultiver, semences, bras, engrais ; des vieillards, des femmes,<lb/> des enfants grattaient en vain, me disait-on, un sol épuisé!<lb/> Mais non, le climat a fait ce
						miracle, avec notre travail natio-<lb break="no"/>nal et les grains du <placeName ref="#l0302" type="pec">Manitoba</placeName>, - si bien qu'aujourd'hui la soudure<lb/> est faite entre nos provisions de blé de l'an dernier, à peu près<lb/> consommées, et celles qui vont les
						remplacer. Nos importations<lb/> d'Amérique arrivent régulières et superbes, au mépris de la<lb/> guerre sous-marine. Nous ne craignons plus de manquer de pain.<lb/> Le plus mauvais moment est passé. <subst>
							<del rend="overwritten">D</del>
							<add place="across">L</add>
						</subst>es jours sans viande sont<lb/> supprimés. Nos prairies vertes ont fourni du foin sec et parfumé<lb/> pour les mauvais jours ; et dès maintenant, avant l'automne,<lb/> tondues de frais, revêtues d'un nouveau tapis, elles nourrissent<lb/> un bétail innombrable et magnifiq<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>e. Le gibier pullule ; on<lb/> ouvre la chasse ; jamais, dans ma commune, la mairie n'a délivré<lb/> tant de permis ; mon chien fait chaque matin lever autour de<lb/>
						<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> de beaux lièvres et d'opulentes compagnies de perdreaux<lb/> rouges et de perdreaux gris. Les vendanges, -en raison et en<lb/> dépit de la sécheresse prolongée,- s'annoncent comme exception<lb break="no"/>nellement
						heureuses. On n'aura jamais assez de tonneaux pour les<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/e533555b874aff32df281f2e4fcc6820da022745" n="4"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> rentrer et on compte partout sur des vins de prix ; la qualité<lb/> sera supérieure encore à la quantité. Les pommes de terre<lb/> seules, desséchées, sont petites ou manquent, ainsi que les<lb/> fruits et beaucoup de légumes.
						Mais quelques jours de pluie,<lb/> dont on ne doute pas, répareront une part du dommage ; les choux<lb/> d'hiver seront superbes ; et puis, on ne peut pas tout avoir ;<lb/> dans l'infinie variété de ses ressources, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> se
						tire<lb/> toujours d'affaire. Ce qui est certain c'est que la campagne,<lb/> qui se plaint toujours, n'ose plus rien dire ; elle fait<lb/> fortune. Je vous l'ai déjà écrit ; la plupart des fermiers ont<lb/> gagné de quoi acheter leur ferme ; cela est connu ; les
						notaires,<lb/> les caisses d'épargne, les voisins attentifs, le savent ; ne<lb/> voit-on pas chaque fille de ferme s'acheter une bicyclette, la<lb/> payer 450 à 500 francs, pour aller à la ville faire ses<lb/> courses, son marché, porter son beurre. Au <placeName ref="#l0288"
							type="pec">Lude</placeName>, chef-lieu du<lb/> canton que je représente au Conseil Général, la foire annuelle<lb/> du <placeName ref="#l0413" type="pec">Raillon</placeName>, célèbre dans tout le pays, avait attiré cette fois<lb/> plus de monde et plus d'animaux qu'on n'en
						avait vu depuis bien<lb/> longtemps. Et tout s'y vendait des pri<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">x</add>
						</subst> fous ; chevaux, ânes,<lb/> mulets, vaches et veaux, sans compter le reste ; un cheval très<lb/> ordinaire 3.000 francs, une vache mille francs ; c'est par<lb/> milliers que les voitures rustiques de la région s'étaient<lb/> entassées dans les cours des auberges,
						tandis que les visiteurs,<lb/> acheteurs, vendeurs ou promeneurs, se répandaient sur les marchés<lb/> pour revenir ensuite dans les salles à manger, se serrer autour<lb/> des tables bien servies ; et c'est en nombre bien plus grand<lb/> encore que des régiments de bicyclettes
						amies s'alignaient dans<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/7fcac152ed8dd4d31f5796e3996ffd68b746ff32" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> toutes les maisons.- Allez donc vous plaindre, au retour d'une<lb/> pareille journée, j'allais dire d'une pareille fête. C'est<lb/> impossible. Tout au plus si on ne se réjouit pas. Que voulez-<lb break="no"/>vous ! La guerre
						dure depuis plus de quatre années ; on s'attend<lb/> à ce qu'elle dure encore ; il faut prendre son parti de tout.<lb/> Ce n'est pas qu'on oublie la guerre ; on s'y fait ; on a accepté<lb/> l'idée<add> </add>qu'elle dure, qu'elle durera, qu'elle doit durer..... pour<lb/>
						qu'on en finisse. Et alors cela explique tout. Combien de<lb/> temps durera-t-elle ? ? Personne n'est assez naïf pour oser le<lb/> prédire ; elle durera ce qu'il faudra, c'est-à-dire jusqu'au<lb/> jour où le monde sera délivré du militarisme allemand. Jamais<lb/> je n'ai vu
						sentiment général s'exprimer plus nettement. Ce<lb/> n'est même pas la peine d'en parler. Cela va de soi.</p>
					<p rend="indent">L'arrivée en masse, -avec une régularité et<lb/> une rapidité stupéfiantes,- des hommes et du matériel et des<lb/> produits américains est pour beaucoup dans cette assurance ; - et<lb/> c'est pourquoi je veux <subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add place="across">q</add>
						</subst>uand même vous écrire. Je veux que de<lb/> l'autre côté de l'Océan, vous puissiez voir, sinon par vos yeux,<lb/> par les miens, l'effet de vos sacrifices. A cette vue on n'a<lb/> pas le droit, il n'est pas possible de désespérer.</p>
					<p rend="indent">Notez, cependant, à l'appui de cette affirma-<lb break="no"/>tion, que, personnellement<add hand="#annotation">,</add> tout me pousserait à voir, en ce<lb/> moment, les choses en noir. Ma santé n'est pas ce que je vou-<lb break="no"/>drais pour faire face à tous
						mes devoirs ; en outre, je viens<lb/> de perdre, coup sur coup, des êtres chers, ma seconde soeur,<lb/>
						<persName ref="#p0186" type="pec">Madame de Saint-Gervais</persName>, suivant de près <rs ref="#p0751" type="pec_person">ma soeur aînée</rs> ; elle<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/b6c3881850d43d084709e7bcb42fcf20d8cd35c5" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> habitait <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, où elle avait été la compagne de mon enfance,<lb/> ses inquiétudes pour <rs ref="#p0752" type="pec_person">son fils</rs>, lieutenant de cuirassiers, deux<lb/>
						fois grièvement blessé, ont hâté sa fin douloureuse. Un de nos<lb/> neveux, tendrement aimé, le jeune aviateur américain <persName ref="#p0583" type="pec">Henry<lb/> Sedgwick Berend</persName>, après de glorieuses citations au front, a été<lb/> tué. Il était le fils aîné du
						frère de <rs ref="#p0228" type="pec_person">ma femme</rs>. C'est notre<lb/> troisième neveu que la guerre nous prend ; sans parler des<lb/> blessés et de <rs ref="#p0064" type="pec_person">mon fils</rs> dont la convalescence traîne. Presque<lb/> chaque jour c'est une mort
						nouvelle que nous apprenons, la perte<lb/> d'un être jeune et d'avenir.... Et cela dure depuis quatre ans,<lb/> - et il en est ainsi dans toutes les familles. - Et cependant<lb/> aucun de nous ne songe à limiter ses sacrifices ; il n'y a pas<lb/> à y penser, tant que la
						hideuse menace du militarisme allemand<lb/> pèsera sur la tête de nos enfants ; et on n'y pense pas.</p>
					<p rend="indent">Ce n'est pas un mot.- C'est un fait. Voyons.<lb/> Venez avec moi dans ma petite commune de <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont</placeName>, où il faut<lb/> que je reprenne contact avec mes administrés ; j'en vois de<lb/> toutes sortes. Tous, bien entendu,
						sont mécontents, comme<lb/> d'habitude, plus que d'habitude, et se plaignent de quelque chose<lb/> qui leur manque ; c'est la ration de pain insuffisante, répartie<lb/> selon la loi par mon secrétaire de mairie, mais trop scrupuleu-<lb break="no"/>sement, en comparaison des
						abus que d'autres communes voisines<lb/> se permettent, alors que je dois, moi, donner l'exemple ; c'est<lb/> la carte d'essence qui devient rare comme le charbon, ou le bois<lb/> hors de prix ; c'est la carte de sucre ; ce sont les réquisitions<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/191c5a22c69496fafe6ce19da9fe2e734bc75e1d" n="7"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> de foin, de paille, de chevaux, de pommes de terre, que sais-je?<lb/> Chacun et chacune se plaignent de mon administration municipale,<lb/> mais cela a toujours été plus ou moins ainsi ; mon administra-<lb break="no"/>tion ne
						fait pas le bonheur de tout le monde, pas plus que les<lb/> administrations des environs, c'est certain, mais son budget<lb/> n'en est pas moins remarquablement en équilibre chaque année, et<lb/> même toujours en excédent ; nous n'évitons pas les petits ennuis<lb/> de la vie
						aux populations, mais tout de meme nous les administrons<lb/> impeccablement et cela est si vrai que, le moment venu, invaria-<lb break="no"/>blement on nous réélit. On me reproche d'être toujours à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>
						<lb/> et de laisser mon secrétaire de Mairie "commander à ma place" ;<lb/> je laisse dire, car je sais que si j'étais présent ce serait<lb/> bien pire. Donc, on se plaint de tout comme d'habitude, mais<lb/> pas particulièrement de la guerre. Il n'y a, au fond, rien de<lb/>
						changé. Ce sont les habitants, ceux de l'arrière, ceux qui ne<lb/> se battent pas qu<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst> se plaignent, mais pas ceux du front. Et<lb/> ce sont ceux-là qui finalement feront et font déjà l'opinion en<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Voyez ces jeunes gens que j'ai connus enfants, doux<lb/> comme des agneaux. La plupart d'entre eux ont la Croix de<lb/> Guerre ; chacun a risqué sa vie, sans compter, a été blessé ;<lb/> peu<del rend="strikethrough"
							>t</del> importe ; chacun d'eux parait tout heureux. L'un d'eux<lb/> même, frêle et craintif jadis, a été versé, malgré lui, dans<lb/> les tanks ; j'étais plein de compassion pour son sort ; c'est<lb/> par hasard qu'il n'a pas été plusieurs fois brûlé vif. Il me<lb/>
						raconte, devant ses parents, son épopée. Le voilà doux et<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/1ea2457a8b0dccd67469da27dc76ded215c88019" n="8"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> inoffensif,comme jadis, évoquant sans éclat, surtout sans orgueil<lb/> ce qu'il a souffert, osé, bravé. Cela lui paraît tout simple<lb/> d'avoir été enfermé avec cinq de ses camarades dans une chambre<lb/> étroite d'acier, à la
						température étouffante du moteur, assourdi<lb/> par la détonation de son canon, de deux mitrailleuses, sans<lb/> compter les balles et les obus de l'ennemi, les sursauts<lb/> effroyables de la machine, et les pièges où elle tombe parfois<lb/> et se retourne comme une tortue.
						Non ; ces souvenirs et ceux<lb/> de ses blessures, des périls et des risques inoüis qu'il lui<lb/> a fallu courir pour rentrer vivant, se frayer le chemin du<lb/> retour avec son révolver et son couteau, tout cela, loin de<lb/> l'abattre, l'a fortifié, trans<subst>
							<del rend="overwritten">of</del>
							<add place="across">fo</add>
						</subst>rmé, galvanisé ; cela n'active<lb/> même pas les pulsations de son coeur, allume à peine son regard<lb/> n'éclaire pas son visage, si ce n'est d'un sourire heureux,<lb/> heureux d'être reven<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst> de si loin, insouciant aussi d'y retourner!<lb/> Voilà ce qui est incroyable et ce qui est. Vous me direz que<lb/> c'était un enfant. Je vous prendrai un autre exemple ; un per-<lb break="no"/>missionnaire d'environ 30 ans. Notez, en passant, avec quelle<lb/>
						régularité les permissionnaires vont et viennent du front à<lb/> leurs foyers ; cette régularité et les soins qu'on prend d'eux<lb/> au front, dans les gares, est pour beaucoup dans leur apaisement ;<lb/> il était loin d'en être ainsi, lors des fameux mécontentements<lb/> et
						des déceptions du printemps de 1917. Donc, ce permissionnaire<lb/> m'arrive de <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> à pied à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> pour me remercier de je<lb/> ne sais quoi et me donner de ses nouvelles ; il
						est, je dois le<lb/> dire, <subst>
							<del rend="overwritten">é</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>ssez mal habillé, un peu débraillé, en civil ; il donne<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/29ec4ca9e01fa6a2e864f6df2d9f4f2041e62556" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> l'impression de toute autre chose <unclear reason="faded">que</unclear> d'un héros ; mais il a<lb/> une bonne figure, bien gaie, bien dévouée. Je lui<add> </add>demande ce<lb/> qu'il est devenu. Il me répond par des choses
							insignifi<del rend="strikethrough">c</del>antes<lb/> et, à la fin seulement, j'arrive à savoir qu'il a<add> </add>été blessé<lb/> quatre fois, dont l'une terriblement par des gaz qui <subst>
							<del rend="overwritten">&amp;</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>ui ont<lb/> enlevé toute la peau, des pieds jusqu'à la poitrine, et l'ont<lb/> mis à vif comme un écorché. Je m'étonne qu'il n'ait pas du<lb/> moins, avec son ruban de blessé, recu la Croix de Guerre ; il<lb/> me répond, tout à fait réjoui, qu'il l'a eue trois fois !
						- Mais,<lb/> lui dis-je, pourquoi ne le portes-tu pas ?</p>
					<p rend="indent">Oh, dit-il, pas en civil!....</p>
					<p rend="indent">J'en ris encore ! Et ce cas est loin d'être<lb/> rare. Beaucoup de ces braves enfants ne se soucient pas plus<lb/> de la mort que de porter leur décoration.</p>
					<p rend="indent">Autre exemple. J'allais, hier, comme je le<lb/> fais chaque jour, à ma Mairie, et à la poste, puis dans le vil<lb break="no"/>lage, remonter le moral tantôt d'une veuve, tantôt d'une mère<lb/> qui vient de perdre ses deux fils, -autant que je le puis du<lb/>
						moins, car les paroles de consolation me répugnent à prononcer <add hand="#annotation">et</add>
						<lb/>
						<subst>
							<del rend="strikethrough">autant qu'elle sont vaines pour</del>
							<add hand="#annotation" place="above">n'apportent hélas bien peu à</add>
						</subst> qui les écoute ; je serre en<lb/> passant, sur la route, les mains d'un cultivateur vigoureux et<lb/> sain, permissionnaire, d'environ trente ans, occupé à bâcher<lb/> avant le départ tout proche, son petit jardin. C'est un ar<lb break="no"/>tilleur, nommé <persName
							ref="#p0247" type="pec">Fouqueray</persName> ; nous causons. Il profite de la<lb/> dernière pluie pour planter des salades. Pas un nuage n'assombrit<lb/> son mâle et doux visage, pacifique, souriant, comme on l'était<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/f304b2a99657b5e68313bb8a4af7fbef7fbe24ff" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> avant la guerre. Il est pressé seulement d'en faire le plus<lb/> possible avant de s'en aller. Et pour quoi ce travail ? pour<lb/> gagner de l'argent ? Sans doute ; Pour sa femme et pour ses<lb/> enfants qui l'entourent et qui
						resteront ? Certes, mais plus<lb/> simplement pour le plaisir de travailler. C'est là ce qui est<lb/> Français, ou si vous aimez mieux, instinctif chez nous ; c'est<lb/> ce qui survit à la guerre, à toute guerre, et ce que nos<lb/> épreuves développent ; chacun travaille
						comme le castor cons-<lb break="no"/>truit ou comme le chien chasse, par vocation, donc avec joie.<lb/>
						<persName ref="#p0247" type="pec">Fouqueray</persName> plantait ses sala<subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>es, comme le vieillard plante ses<lb/> chênes, sans penser à lui, pour qu'il y ait toujours des<lb/> chênes.... Je l'ai revu aujourd'hui dans son uniforme bleu,<lb/> la taille bouclée, en tenue de départ, se dirigeant vers la<lb/> station du tramwa<subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add place="across">y</add>
						</subst> où l'accompagne sa petite famille. C'est la<lb/> séparation. Demain il aura repris sa place au feu, dans la<lb/> fournaise. ! Et cependant il est bien tranquille, sa femme est<lb/> tranquille ; ses enfants sont tranquilles ; personne ne dit un<lb/> mot, ne fait
						d'histoires.</p>
					<p rend="indent">J'assiste silencieux à ce départ si digne, si<lb/> simple, disons le mot, si grand ; et j'entends mon secrétaire<lb/> de Mairie, qui fut le maître d'école de <persName ref="#p0247" type="pec">Fouqueray</persName>, dire à voix<lb/> basse ces mots, en pensant
						peut-être à son fils, prisonnier<lb/> qu'il n'a pas vu depuis qu<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>tre ans : "nous leur devons beaucoup!.."<lb/> Mais il ajoute, pour expliquer que tout se passe avec tant de<lb/> résignation, depuis la mobilisation qui fut admirable : "ils<lb/> partent tranquilles".</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/32c788247e496561be286f5172505ba0336e827e" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note>
					<p rend="indent">Retenons ce mot : <hi rend="underline">ils partent tranquilles</hi>.</p>
					<p rend="indent">En effet, chaque soldat marié laisse derrière lui<lb/> sa femme à l'abri du besoin. Il y a du vrai dans ce mot ; " le<lb/> Gouvernement a voulu rendre la guerre facile, et agréable à<lb/> supporter". Il y a réussi. Le compte est vite fait : une mère<lb/> de
						famille touche aisément, à la campagne, trois ou quatre francs<lb/> par jour d'allocation<add hand="#annotation">,</add> pour elle et ses enfants, avec ce qu'elle<lb/> gagne, c'est la fortune. En ville, la femme d'un petit fonc-<lb break="no"/>tionnaire ne paie pas son loyer,
						elle touche son allocation, son<lb/> traitement, si elle est employée, celui de son mari absent et<lb/> son indemnité de vie chère. S'il ne revient pas, ou s'il est<lb/> invalide, elle touchera sa pension. Certes, s'il ne revient pas,<lb/> ce sera bien triste, mais il aura
						fait son devoir, comme les<lb/> autres, et puisqu'on ne peut pas faire autrement que de se<lb/> battre, pui<subst>
							<del rend="overwritten">q</del>
							<add place="across">s</add>
						</subst>que les Allemands nous ont attaqués, puisque nous<lb/> voulions la paix, alors qu'ils ont voulu la guerre, puisqu'ils<lb/> recommenceront dans dix ans, si on n'a pas la patience d'en<lb/> finir avec leur insupportable menace de domination, alors finis-<lb break="no"
						/>sons-en et n'en parlons pas.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">L'EFFORT AMÉRICAIN .</title>
					</p>
					<p rend="indent">Un renouveau d'assurance et de foi nous est<lb/> venu, vous disais-je, des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Chacun comprend que les<lb/> Américains n'étant pas directement, comme nous, sous le coup de<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/091d7ad2b9ab970436e5cc9f8516e84cfc98f21e" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> l'autocratie allemande, pouvaient se dérober, hésiter longtemps<lb/> avant de se résoudre à traverser l'océan pour venir faire la<lb/> guerre avec nous. Chacun sait que les Américains étaient paci-<lb break="no"/>fiques comme
						nous-mêmes ; et les voilà pourtant qui viennent à<lb/> nos côtés, précisément parce qu'ils sont pacifiques et parce<lb/> qu'ils ne peuvent abandonner <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et le Monde à l'agression<lb/> de la barbarie. Et comme on les voit
						partout, cantonnés dans nos<lb/> villages, où ils tiennent la place de nos enfants et attendent<lb/> leur tour de départ, ar<subst>
							<del rend="overwritten">r</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>ents, brûlant de partir, impatients de<lb/> partager avec nos armées, les dangers, les fatigues, la mort;-<lb/>comme on les voit heureux de leur sacrifice, souriants comme de<lb/> jeunes dieux à la pensée de se dévouer, de se donner..... alors<lb/> vraiment on part
						tranquille, on est tranquille.</p>
					<p rend="indent">Si nous pouvons conserver, comme il le fau-<lb break="no"/>drait, cet ét<subst>
							<del rend="overwritten">é</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>t d'abnégation, il me semble que nous aurons touché<lb/> d'assez près enfin notre but idéal, notre rêve ; le triomphe<lb/> de l'humanité sur la guerre à jamais vouée au mépris de la c<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">o</add>
						</subst>ns-<lb break="no"/>cience universelle. Alors, s'il en peut être ainsi, - si le<lb/> souvenir du bien-être et des innombrables petits bénéfices de la<lb/> guerre, - sans parler des grands, - ne l'emporte pas un jour, dans<lb/> la masse, sur le souvenir de ses
						horreurs,- cette guerre, que<lb/> nous avons tout fait pour prévenir, n'aura pas été inutile ; nous<lb/> n'aurons pas souffert, nos enfants, les meilleurs, et les plus<lb/> généreux de nos enfants ne seront pas morts pour rien.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/3cbf6b51e8c4ac759994ac6f5367b37e31f81496" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note>
					<p rend="indent">Peut-être croyez-vous que le coin de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> mon pays natal d'où je vous écris, et où l'Amérique a toujours<lb/> été populaire, (puisque j'en suis le représentant au <orgName ref="#g0050" type="pec"
							>Parlement</orgName>
						<lb/> depuis bientôt un quart de siècle, après <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName>,<lb/> après <persName ref="#p0233" type="pec">La Fayette</persName>, que nous allons fêter bientôt au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, ) est
						un<lb/> îlot pr<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>vilégié, préparé par une longue culture de sympathie ?<lb/> Non, cet ilot, c'est toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. A chaque instant je<lb/> surprends, ici ou là, les mêmes signes de dévouement réciproque<lb/> unissant votre pays et le
						mien, au point qu'en dépit de l'igno-<lb break="no"/>rance des langues qui nous sépare, nos populations confondraient<lb/> volontiers vos soldats et les nôtres. Je passais, il y a quel-<lb break="no"/>ques jours, non loin de <placeName ref="#l0006" type="pec"
							>Créans</placeName>, à <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, siège momentané<lb/> d'un corps de troupes d'infanterie américaine ; les gens de ce<lb/> bourg qui sont mes amis très dévoués regrettaient seulement de ne<lb/> pas pouvoir dire ce qu'ils
						sentaient. Ils auraient voulu s'expri-<lb break="no"/>mer autrement que par des gestes et ils me priaient de parler<lb/> pour eux. Je n'y manquai pas et devant quatre ou cinq cents<lb/> jeunes soldats américains réunis en cercle autour de moi, je<lb/> traduisis notre
						gratitude, notre confiance, notre affection. A<lb/> l'un d'eux, engagé volontaire, qui ne paraissait pas 16 ans, je<lb/> demandai d'où il était. de <placeName ref="#l0445" type="pec">Saint-Louis</placeName>, dit-il. Je lui parlai<lb/> alors de son pays que je connais ; je
						l'interrogeai sur sa famille,<lb/> sur ses amis et sur les miens. Il était ravi ; moi j'étais trou-<lb break="no"/>blé. Son extrême jeunesse m'attachait à lui ; il me semblait<lb/> beaucoup plus éloigné que ses camarades du foyer tendrement aimé,<lb/> dans ce village inconnu
						où il n'était plus lui-même qu'un inconn<subst>
							<del rend="overwritten">y</del>
							<add place="across">y</add>
						</subst>,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/23271ee6b28d91b79376b716000f07473a0422e8" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> un enfant perdu. Je lui demandai discrètement si ses parents, sa<lb/> mère, n'avaient pas été un peu tristes en le voyant partir....<lb/> Oh non! répondit-il, épanoui, et comme si je lui avais posé une<lb/> drôle de question,
						ils étaient heureux!</p>
					<p rend="indent">Et c'est moi qui avais peine à dominer mon<lb/> émotion devant cette réponse. Je me sentais petit devant cet<lb/> enfant.</p>
					<p rend="indent">Et cet enfant, cet innocent, représentait bien<lb/> sa patrie. Les braves gens de <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, aux sentiments très<lb/> fins et tendres sous leur rude écorce, percevaient tout cela.<lb/> Après mon discours auquel ils
						n'avaient naturellement rien<lb/> compris, mais qu'ils applaudissaient de confiance, l'un d'eux,<lb/> homme d'âge, qui avait son idée, vint me prier à l'oreille d'y<lb/> ajouter quelque chose. Quoi donc ? "Demandez qu'on leur lève<lb/> leurs punitions".</p>
					<p rend="indent">C'est l'usage chez nous, après une inspection<lb/> qui se passe bien, d'effacer les punitions légères, arrêts,<lb/> salle de police, etc....etc... dont sont frappés les hommes. -<lb/>Mais cet ancien usage des armées professionnelles, européennes,<lb/> s'accordait
						si peu avec l'entrain spontané de tous ces jeunes<lb/> engagés du Nouveau Monde, que j'avais peine à comprendre. Mon<lb/> brave homme pourtant insista, si bien que je dus me faire son<lb/> interprète auprès du jeune capitaine lequel, plus surpris encore<lb/> que moi-même,
						finit par nous faire cette réponse qui laissa la<lb/> population étonnée :<lb/>
						<hi rend="align(center)">Il n'y a pas de punitions.</hi>
					</p>
					<p rend="indent">Alors vous comprenez ; on se rend bien compte<lb/> que ce n'est pas par contrainte et sur l'ordre d'un chef seulement<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/b8c819c305b683bc1358dd02f461f8ee621845f2" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> que le peuple des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> a tout quitté pour franchir<lb/> l'Océan; on se rend compte que ce jeune peuple s'est levé de<lb/> tout son coeur et s'est mis en route tout seul, pour
						ainsi dire,<lb/> et de lui-même. Et alors on est tranquille ; on est sûr que la<lb/> justice est bien de notre côté et que la violence ne pourra pas<lb/> triompher.</p>
					<p rend="indent">Et nos populations ne savent pas cependant<lb/> tout ce que je sais, tout ce que je vois ; ceci encore ; les plus<lb/> enthousiastes des officiers et des soldats américains arrivant<lb/> par centaines de milles en croisade contre le militarisme alle-<lb
							break="no"/>mand sont <unclear reason="faded">d</unclear>'origine allemande. Ils marchent, non pas contre leur<lb/> patrie, mais au secours de leur patrie d'origine, victime, avec<lb/> le monde entier, d'une autocratie rétrograde ; ils viennent en<lb/> libérateurs et non
						en conquérants ! Quel châtiment terrible,<lb/> inévitable pour la dynastie des Hohenzollern! Ces jeunes <subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="4 characters"/>
							</del>
							<add place="across">mond</add>
						</subst>es<lb/> émancipés qui se ret<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">o</add>
						</subst>urnent contre les oppresseurs de leur race.<lb/> Quelle moralité inespérée ! Le crime de l'autocratie allemande<lb/> arrivant à soulever la démocratie universelle pour finir par<lb/> éveiller la démocratie allemande elle-même ; tout le monde d'ac-<lb break="no"/>cord
						pour vouloir "que cela finisse!...."</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">Quelques mots encore<add> </add>pour achever de vous<lb/> édifier sur l'impression générale de tranquillité et de certitude<lb/> que je vois régner partout. Et, pour m'éviter l'embarras du choix,<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/8a436051dfe6be4c37991f7d15e5e6c44ed7353d" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> voici les observations personnelles que j'ai prises ça et là,<lb/> au jour le jour:</p>
					<p rend="indent">J'ai dû, en raison de mes deuils, passer récem-<lb break="no"/>ment une nuit à la gare du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, carrefour où correspondent<lb/> avec <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et l'ensemble du front, les
						trains de l'Ouest et du<lb/> Centre de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. C'était précisément à l'expiration des<lb/> fêtes du 18 Août, la pleine période, en outre, des bains de mer<lb/> et des villes d'eaux, qui ont repris leur vogue, par
						parenthèse,<lb/> plus que jamais.- Il faut qu'il y ait bien du monde en route,<lb/> puisqu'on ne trouve pas une place dans un wagon, dans tous les<lb/> sens, pas un lit à louer nulle part! C'était, en outre, la fin<lb/> des permissions, le retour par conséquent d'innombrables
						soldats<lb/> quittant leurs familles pour regagner les armées ou leurs dépôts.<lb/> Je n'assistai pas sans inquiétude à ce formidable passage de<lb/> militaires entremêlés à des voyageurs civils de toutes sortes,<lb/> innombrables, hommes, femmes, enfants, tous en paquets,
						en<lb/> foule, dans cette longue gare sans cesse agrandie, toujours trop<lb/> petite. Par une malchance imprévue, un léger accident sur la<lb/> ligne avait provoqué le retard <subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>e tous les trains ; un retard de<lb/> plusieurs heures. Quelle occasion de crier, de boire, de mani -<lb break="no"/>fester... Jamais foule ne fut mise à épreuve plus exaspérante.<lb/> Et pourtant, cette foule est restée tranquille, de plus en plus<lb/> énorme,
						entassée sur les quais, dans les salles, partout, sans<lb/> un mot, pendant des heures, attendant des trains qui ne venaient<lb/> pas.... M<subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>nuit, une heure, deux heures, trois heures, quatre<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/bb9d79820eeaac8cb54fd931b395c37761e5f644" n="17"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> heures sonnant avec cette s<unclear reason="faded">e</unclear>ule certitude ; "retard important".<lb/> Les uns dormaient, couchés par terre, les autres rêvaient,<lb/> quelques-uns parlaient, mais sans ex<subst>
							<del rend="overwritten">é</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>bérance, toujours tranquil-<lb break="no"/>lement.... Et cette tranquillité était dans l'air ; elle s'im-<lb break="no"/>posait, elle était dictée par la tranquillité générale des es-<lb break="no"/>prits. A tel point que, dans ce va et vient de voyageurs de<lb/>
						toutes sortes, je voyais passer, stationner, attendre, eux aussi,<lb/> quantité de soldats et de travailleurs étrangers ; nul n'y pren<subst>
							<del rend="overwritten">d</del>
							<add hand="#annotation" place="across">ait</add>
						</subst>
						<lb/> garde ; cela semblait la vie normale, inévitable, le sacrifice<lb/> nécessaire ; il y avait là, venant de <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName> ou de <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, ou<lb/> de <placeName ref="#l0339" type="pec"
							>St-Nazaire</placeName>, ou de <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>, allant sur <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, sur le front, ou<lb/> bien arrivant, beaucoup d'Américains, bien entendu, mais aussi<lb/> d'Anglais ; des Italiens, des
						Portugais, des Russes, des Polo-<lb break="no"/>nais, une équipe de prisonniers allemands ; nul n'y prenait gar-<lb break="no"/>de, non plus qu'au passage continuel des trains de permission-<lb break="no"/>naires, des trains de blessés, dorénavant très bien installée,<lb/>
						des convois de pris<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">o</add>
						</subst>nniers, etc...etc.... du matériel et des<lb/> machines américaines des grosses locomotives marquées <placeName ref="#l0184" type="pec">U.S.A.</placeName>,<lb/> qui circulent chez nous comme chez elles, au son de leur cloche,<lb/> allant de nos ports à nos centres
						métallurgiques, dans un chassé-<lb break="no"/>croisé incessant d'hommes et de produits de tous les pays.<lb/> Une organisation internationale, interalliée, veux-je dire, s'est<lb/> imposée d'elle-même sous la contrainte de la guerre. On s'y<lb/> est habitué maintenant ; et
						on en est content, assez fier ; ce<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/6c44c2646d4363add58f3a2abaa94b1c4707ca77" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> n'était pas trop tôt, semble-t-on dire ; le temps et la néces-<lb break="no"/>sité, après la guerre, feront le reste.</p>
					<p rend="indent">Toute cette organisation créée au service de<lb/> la guerre, ne pourra pas se démobiliser ; elle passera d'elle-<lb break="no"/>même, insensiblement, au service de la paix, sans même qu'on y<lb/> pense. Cela ira de soi ; et c'est pourquoi on n'a pas le droit<lb/>
							d<unclear reason="faded">e</unclear> désespérer. Chacun des pays libres alliés, va se trouver en<lb/> face d'un horizon démesurément élargi, avec ses moyens d'action<lb/> insuffisants pour reprendre sa vie d'autrefois. Il y aura donc<lb/> une mise en commun inévitable des
						forces, des ressources de<lb/> tous pour subvenir aux besoins communs. Et naturellement, la<lb/> répartition de ces forces et de ces ressources impliquera des<lb/> lois, des sanctions communes ; une vie internationale enfin,<lb/> celle que nous préconisions et qu'on pouvait
						mettre en action<lb/> sans commencer par tout détruire.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">NOS DISCORDES .</title>
					</p>
					<p rend="indent">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> verra donc, avec la fin de la guerre,<lb/> la réalisation de son idéal ; elle restera plus pacifique que<lb/> jamais, mais c'est pourquoi elle ne peut pas vouloir d'une paix<lb/> précaire ; c'est pourquoi
						elle sacrifie tout et sacrifiera tout<lb/> pour en finir avec la guerre, véritablement.</p>
					<p rend="indent">Elle a sacrifié jusqu'à ses discordes ; tant<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/e7783bad5bf514e0a7163a475545fc88a359563a" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">- 19 -</note> elle est sûre que la justice suit son cours et que rien ne l'ar-<lb break="no"/>rêtera, à l'intérieur comme au dehors. Vous ne pouvez pas même<lb/> soupçonner ce que cette profonde patience d'abnégation imp<subst>
							<del rend="overwritten">lqi</del>
							<add hand="#annotation" place="across">liq</add>
						</subst>ue<lb/> de volonté d'en finir, dans la mesure possible, bien entendu,<lb/> avec toutes les injustices. - La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> supporte, sans rien<lb/> dire, l'arrêt qui vient de condamner <persName ref="#p0424" type="pec"
							>Malvy</persName> ; et, si on en juge<lb/> par ses grands journaux, les seuls que vous connaissiez, - elle<lb/> est parfaitement satisfaite. Erreur complète. Elle a simplement<lb/> inscrit cet arrêt comme un nouveau signe d'audace de la réaction ;<lb/> elle constate que
						la réaction, toujours aveugle, se croit tout<lb/> permis ; - et elle attend, sans rien dire, tranquillement, son<lb/> jour, son heure pour remettre les choses au point. Elle assiste<lb/> de même à la scandaleuse prolongation de la détention provisoire<lb/> de M. <persName
							ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, et elle se rend parfaitement compte qu'on le<lb/> garde sous les verrous, uniquement pour qu'il laisse le Gouver-<lb break="no"/>nement tranquille ; on commence à trouver excessive cette précau-<lb break="no"/>tion et tous les
						prétextes de diffamation dont on l'entoure ; un<lb/> lent et profond revirement se fait dans les masses en faveur<lb/> d'un accusé qu'on n'ose pas mettre en jugement. Et cependant,<lb/> les masses restent tranquilles, et, - il faut bien le dire,- les<lb/> masses ont
						raison.... il faut savoir ce que l'on veut. Avant<lb/> tout, la fin de la guerre. Et pour avoir la <subst>
							<del rend="overwritten">g</del>
							<add place="across">f</add>
						</subst>in de l<del> </del>a guerre,<lb/> la fin des Hohenzollern.</p>
					<p rend="indent">Et là encore l'arrivée des Américains à nos<lb/> côtés, leur loyalisme désintéressé, comme leur puissance,<lb/> attestés par l'immensité et par la promptitude de leur effort,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/f6e35aa15b8d5f3718fd00f30c22e2d742aea317" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">- 20 -</note> tout cela est fait pour rassurer, fixer les esprits, empêcher<lb/> nos populations de s'inquiéter et, en outre, nos gouvernants<lb/> d'abuser de la guerre. L'arrivée des Américains à nos côtés a<lb/> été plus qu'une déclaration
						de guerre, une déclaration de prin-<lb break="no"/>cipe.- C'est la mobilisation d'un peuple pacifique accourant<lb/> au secours des autres peuples pacifiques et fortifiant la volonté<lb/> universelle d'en finir avec la guerre. Ce mot ; "la guerre à<lb/> la guerre", qui
						semblait dérisoire, est devenu la réalité. Ce<lb/> n'est plus la guerre, c'est la croisade,- c'est la révolte des<lb/> démocraties associées contre l'autocratie. Et si nous devons<lb/> assister à l'effondrement de l'autocratie, chacun se dit qu'après<lb/> tout nos sacrifices
						immenses, incalculables, irréparables n'au-<lb break="no"/>ront pas du moins été inutiles et qu'ils porteront leur fruit.<lb/> Moisson douloureuse mais sublime. Et c'est là ce qui éclaire<lb/> bien des visages et fait supporter à la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> le martyre qu'<lb/>elle subit depuis quatre années.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">J'ai tenu à m'expliquer sur tout cela avec mes<lb/> compatriotes de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, pendant les quelques semaines que je<lb/> passe à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. Le pays a été inévitablement
						troublé en mon<lb/> absence par l'incessant travail souterrain de mes adversaires.<lb/> J'ai peu de temps et peu de moyens d'action pour le renseigner.<lb/> Il me faut rester un peu chez moi, présider mon Conseil Muni-<lb break="no"/>cipal, préparer l'élection à la Présidence
						du Conseil Général du<lb/> successeur de M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, empêché, - puisqu'il est toujours en<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/bbaf45b6c7670c4958ebbc60cda64f305e87a535" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">- 21 -</note> prison ; j'assiste à quelques-unes des séances des Conseils de<lb/> révision de la classe 1920. Mais quelle différence avec ce que<lb/> je faisais avant la guerre, quand je pouvais parler à ces popu-<lb break="no"/>lations dont
						je suis l'interprète depuis bientôt un quart de<lb/> siècle, les mettre en garde contre le mensonge des journaux. je<lb/> les vois à peine. Et, d'autre part, je ne puis les appeler en<lb/> réunions publiques. Ce serait la discussion de l'affaire <persName ref="#p0424"
							type="pec">Malvy</persName>
						<lb/> de l'affaire <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>, en pleine offensive, quand nous n'avons<lb/> qu'un seul devoir, une seule préoccupation, marcher avec nos<lb/> alliés contre l'ennemi commun et le vaincre. Réflexion faite,<lb/> j'ai écrit aux plus
						intimes de mes amis la lettre ci-jointe qui<lb/> suppléera aux entretiens dont nous sommes privés. Elle vous<lb/> mettra bien au courant de la complexité de notre vie silencieuse,<lb/> par force, toute entière subordonnée à la volonté de vaincre<lb/> nos a<unclear
							reason="faded">g</unclear>resseurs, - mais sans aucune abdication à l'intérieur, au<lb/> contraire, dans l'attente du jour où se régleront tous les comptes.<lb/> La justice d'a<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">b</add>
						</subst>ord contre le militarisme allemand, l'exécution<lb/> des Hohenzollern ;- la justice intérieure ensuite, comme nous<lb/> la réclamions avant la guerre, et comme nous la réclameron<subst>
							<del rend="overwritten">t</del>
							<add hand="#annotation" place="across">s</add>
						</subst> plus<lb/> que jamais.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">Voici maintenant, pour finir tout de mê<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">m</add>
						</subst>e<lb/> cette lettre, le récit de plusieurs voyages que j'ai faits cet<lb/> été, <subst>
							<del rend="overwritten">p</del>
							<add place="across">s</add>
						</subst>oit pour la Commission Sénatoriale de la Marine et mon<lb/> croupe de l'Aviation, tant dans la <placeName ref="#l0277" type="pec">Loire</placeName> Inférieure et la <placeName ref="#l0535" type="pec">Vendée</placeName>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/fe2f5973211ed8e8dedff8b12584ef57309df5e0" n="22"/>
						<note place="top" type="foliation">- 22 -</note> que tout près de chez moi, aux divers champs de tir américains<lb/> qui fonctionnent dans les environs de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. J'écris cela à<lb/> bâtons rompus, tachant seulement de ne rien
						omettre d'essentiel.</p>
					<p rend="indent">Je commence par mon voyage dans l'Ouest.</p>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">
							<placeName ref="#l0100" type="pec">BREST</placeName> - <placeName ref="#l0339" type="pec">SAINT-NAZAIRE</placeName> - <placeName ref="#l0331" type="pec">MONTOIR</placeName>.</title>
					</p>
					<p rend="indent">A plusieurs reprises je vous ai montré l'or-<lb break="no"/>ganisation complexe de la défense de nos côtes et l'heureuse<lb/> arrivée de vos transports ; comment, grâce à cette organisation<lb/> couronnant l'effort incroyable des <unclear reason="faded"
							>E</unclear>tats-Unis,- effort militaire,<lb/> effort maritime, effort économique et financier, effort chari-<lb break="no"/>table, - 300.000 soldats américains débarquent chaque mois dans<lb/> nos ports. Mais ces ports sont devenus trop petits pour un<lb/> tel afflux de
						bateaux, d'hommes, de matériel. On les agrandit.<lb/> Avec quelles difficultés ! Vous connaissez déjà ce problème,<lb/> vous si jeunes, quand il vous faut innover dans un vieux milieu.<lb/> Venir des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> à <placeName
							ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName>, rien que pour voir <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName>, cela<lb/> vaut le voyage.</p>
					<p rend="indent">Le port de <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName> était un scandale, le con-<lb break="no"/>traste le plus lamentable entre les dons magnifiques de la nature<lb/> et la pauvreté de nos organisations, toujours dépassées, surprises<lb/> par nos
						besoins. Et voilà que dans cette vétusté, dans cette<lb/> ma<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>vaise utilisation, aborde la fourmilière des Américains. Quelle<lb/> révolution à la fois comique et un peu triste. Il n'y a plus à<lb/>
						<placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName> et dans la région que des Américains. On ne rencontre<lb/> qu'eux dans les rues, sur les routes, dans les trains ; -et pas<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/b79c4f0bda452597ac01b7612e2ce1d83a94c358" n="23"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 23 -</note> les Américains seulement, les Américaines, sous l'uniforme<lb/> d'infirmières, de chauffeuses, de cantinières, de déléguées de<lb/> l'admirable <orgName ref="#g0075" type="pec">Y.M.C.A.</orgName> Il faut les voir toutes si
						vivantes, si<lb/> agissantes, si bien portantes et toujours si saines, si gaies!<lb/> Mais je ne peux pas tout retenir. Il faudrait aussi que je vous<lb/> parle du camp énorme de <placeName ref="#l0320" type="pec">Meucon</placeName>, près de <placeName ref="#l0531" type="pec"
							>Vannes</placeName>, pour les manoeuvres<lb/> et le tir de votre artillerie. Je me bornerai à vous parler<lb/> spécialement de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>, de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>, où j'ai vu s'achever, à<lb/>
						côté <subst>
							<del rend="overwritten">q</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>u quai des <placeName ref="#l0039" type="pec">Antilles</placeName>, celui du <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName>, en attendant<lb/> toujours la <placeName ref="#l0277" type="pec">Loire</placeName> navigable ! Mais ces ports ne sont que
						la<lb/> porte ouverte sur le coeur de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; l'activité d'un port<lb/> est en raison directe de ses moyens d'évacuation et c'est ici que<lb/> surgit la complication ; l'insuffisance de nos transports, que<lb/> j'ai signalée
						si vainement en temps de paix et qu'il me faut<lb/> rappeler ici. Entre <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName> et <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, par exemple, c'est depuis<lb/> quelques années seulement qu'on s'est décidé à doubler la
						voie<lb/> unique de <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>. Entre <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> et <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, les trains de<lb/> marchandises bloquaient la ligne et passaient des jours et
						des<lb/> nuits à se garer pour laisser passer les voyageurs. Pas de gares<lb/> spéciales pour les marchandises, pas de gares terminus. Le<lb/> résultat était l'encombrement de nos lignes, <subst>
							<del rend="strikethrough">
								<gap extent="3 words"/>
							</del>
							<add place="above">la limitation de</add>
						</subst>
						<lb/> notre matériel roulant ou son inutilité, le surmenage du person-<lb break="no"/>nel, la gêne des voyageurs, le retard général de tout et de<lb/> tous, la congestion enfin. On commençait pourtant à réagir ; ô<lb/> surprise ! des grands travaux d'avenir étaient projetés
						et même<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/c96d1a9e2a806df7ce6ec32fc70fab19bd978371" n="24"/>
						<note place="top" type="foliation">- 24 -</note> en voie d'exécution quand éclata la guerre. Le mouvement général<lb/> était si intense que l'insuffisance de notre matériel était<lb/> devenue un fléau, particulièrement dans nos régions de l'Ouest.<lb/> C'est dans cet état que
						se fit, cependant par miracle, par la<lb/> coopération des dévouements de tout le pays, la mobilisation. Et,<lb/> pour comble de complication, peu à peu, deux services de chemins<lb/> de fer eurent à s'installer sur nos vieux réseaux, celui de<lb/> l'administration civile et
						celui de la guerre. Double service<lb/> par<del rend="strikethrough">a</del>conséquent, avec des besoins décuplés, un personnel peu<lb/> nombreux ; des lignes, des machines fatiguées, des wagons et<lb/> du matériel pris en abondance par les Allemands dans nos régions<lb/>
						envahies du Nord, bref avec un outillage usé et réduit, l'outil-<lb break="no"/>lage d'un peuple qui, délibérément, répugne à dépenser un franc<lb/> pour en gagner mille, l'outillage d'un pays ancien, soyons justes<lb/> un pays attaché à ses habitudes, à ses petits coins bien
							tran-<lb break="no"/>quilles, à son organisation faite pour lui et non pour l'uni-<lb break="no"/>vers !! On s'en est tiré, comme je vous l'ai dit maintes fois.<lb/> Mais voilà qu'arrivent dix mille Américains par jour avec tout<lb/> leur matériel, sans compter ce qui
						nous est fourni par d'autres<lb/> pa<subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add hand="#annotation" place="across">y</add>
						</subst>s d'outre mer!.....</p>
					<p rend="indent">A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, les travaux d'agrandissement, dont<lb/> plusieurs remarquables, prévus avant la guerre, avaient été aban-<lb break="no"/>donnés, comme sur presque toute la ligne de l'Ouest. La fameuse<lb/> gare des
						chantiers de<placeName ref="#l0540" type="pec">Versailles</placeName> restait, malgré mes protestations<lb/> à la tribune du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, embouteillée par un tunnel préhistorique,<lb/> avec une seule double voie, pour cinq grandes lignes
							convergentes<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/13622ba2e2d1ace6e17efa809ac130ae2db49935" n="25"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 25 -</note> du Sud, de <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> et de <placeName ref="#l0347" type="pec">Normandie</placeName>. <placeName ref="#l0004" type="pec">Le Mans</placeName> faisait exception<lb/> à la règle,
						achevant son admirable gare modèle de triage, la<lb/> gare dite du <placeName ref="#l0306" type="pec">Maroc</placeName>, une merveille, attestant ce que nos ingé-<lb break="no"/>nieurs et nos chefs d'entreprises savent et peuvent faire quand<lb/> nous osons aventurer quelques
						millions. Mais <placeName ref="#l0004" type="pec">Le Mans</placeName> est rela-<lb break="no"/>tivement un grand centre géographique, un <subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">c</add>
						</subst>arrefour obligé de<lb/> s'élargir, bon gré malgré, sur nos réclamations incessantes ; et<lb/> c'est au-delà, dans le dédale des petites artères secondaires,<lb/> où il faut que la vie c<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add hand="#annotation" place="across">i</add>
						</subst>rcule pourtant, c'est dans l'ensemble<lb/> du pays que la congestion devient plus sensible. Su<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add hand="#annotation" place="across">r</add>
						</subst> des petites<lb/> lignes, faute d'intelligence et de fermeté de la part des admi-<lb break="no"/>nistrations locales, on a enlevé les rails pour les transporter<lb/> au front avec les wagons, que j'ai retrouvés de <placeName ref="#l0064" type="pec"
							>Bar-le-Duc</placeName> à<lb/>
						<placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, par exemple. Sacrifice fort compréhensible, c'est entendu<lb/> mais funeste quand même ; l'arrière, dans l'intéret même du<lb/> front, ayant ses besoins. A <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, ma
						ville natale, mais,<lb/> malgré cela ville morte, ville de rentiers, de retraités, de<lb/> curés, de bigotes, ville qui perd un peu de sa vie chaque jour,<lb/> par crainte du changement et par répugnance à tout effort ;<lb/> à <placeName ref="#l0002" type="pec">La
							Flèche</placeName>, devenue parasite, moisie, champignon poussé sur un<lb/> arbre sain, à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> donc, une ligne départementale de<lb/> chemin de fer venait d'être inaugurée, bien malgré elle ; c'était<lb/>
						<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1-2 characters"/>
							</del>
							<add place="across">un</add>
						</subst> grand progrès mais trop grand; la ville n'étant plus admi-<lb break="no"/>nistrée, on n'a même pas pris la peine,- c'est incroyable, mais<lb/> c'est ainsi, - depuis quatre ans, d'y faire les quelques centaines<lb/> de mêtres de terrassement nécessaires pour relier
						les ponts de<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/cfaa1e868907b22592bf3162c80aed867c1c4d81" n="26"/>
						<note place="top" type="foliation">- 26 -</note> la petits ligne à la gare. Il eût fallu quelques hommes et une<lb/> cinquantaine de mille grands,- mais l'administration, l'esprit<lb/> d'organisation et d'initiative manquante ou faisant obstacle,<lb/> les ponts sont là depuis
						cinq ans, sur la rivière et sur la<lb/> douve, attendant toujours, en se rouillant, les voyageurs qui<lb/> ne se plaignent même pas et trouvent tout simple tant d'efforts<lb/> perdus. On ne se plaint pas des fautes d'ordre général, on se<lb/> réserve pour les griefs d'ordre
						particulier ; la routine et<lb/> l'incapacité en ont profité pour ne pas agir. C'est la guerre.-<lb/>Une autre ligne, à réseau normal reliait <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> à <placeName ref="#l0433" type="pec">Sablé</placeName> et<lb/> par là aux
						lignes de <placeName ref="#l0347" type="pec">Normandie</placeName>, de la <placeName ref="#l0066" type="pec">Basse Bretagne</placeName>. Celle-là<lb/> n'était pas à achever, elle était exploitée, faisait son service,<lb/> -mais pas d'administration pour la défendre ; on l'a
						abandonnée.-<lb/>Je me demande comment, malgré toutes ces inepties, la campagne<lb/> a pu continuer de se cultiver, les récoltes de se faire, leurs<lb/> produits de se vendre et finalement l'arrière d'assurer les<lb/> besoins du front.</p>
					<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, il faut bien le dire, le<lb/> redire, pour que la leçon nous profite, c'est dans cet état de<lb/> méconnaissance encrassés des besoins de nos transports et de<lb/> notre activité nationale, - méconnaissance contre laquelle, je<lb/> le répète,
						quelques hommes d'action commençaient à réagir,-<lb/>c'est dans cet état de misérable exploitation de nos voies fer-<lb break="no"/>rées et d'ignorance presque totale de nos voies fluviales, c'est<lb/> dans cet état d'isolement de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> providentiellement baignée<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/9d8e7c7fb11d8411a9a6201039362949a805f436" n="27"/>
						<note place="top" type="foliation">- 27 -</note> par trois mers auxquelles on ne prenait pas même la peine de la<lb/> relier, c'est dans cet état que surgirent tout à<add> </add>coup par mil-<lb break="no"/>liers, par centaines de milliers, les Américains dans nos ports.</p>
					<p rend="indent">Et quels ports!!! J'ai mille fois exprimé ma<lb/> confusion et ma colère en comparant leur décrépitude et leurs<lb/> dimensions étriquées aux proportions de <placeName ref="#l0222" type="pec">Hambourg</placeName>, par exemple<lb/> et des grandes lignes destinées
						à relier l'Amérique à l'<placeName ref="#l0137" type="pec">Asie</placeName> à<lb/> travers <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. C'était le jour et la nuit, l'avenir et le<lb/> passé! Arrivent <subst>
							<del rend="overwritten">l</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>ans ces pauvres vieux ports, aux grands noms,<lb/> des paquebots allemands passés au service des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, comme<lb/> le colossal <placeName ref="#l0533" type="pec">Vaterland</placeName>, plus grand que la plupart de
						nos bassins,<lb/> plus larges que leurs entrées, etc...etc....</p>
					<p rend="indent">Spectacle dérisoire, surprise subite de nos<lb/> ignorances obstinées. Il faut pourtant que tout votre monde et<lb/> tous vos produits soient débarqués, logés, emmagasinés, triés<lb/> transportés.... Où? Comment? Dans quels bassins ? Sur quels<lb/> quais ? Dans
						quels magasins, par quelles voies ? Il n'y avait<lb/> que deux vieilles lignes à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-N<subst>
								<del rend="overwritten">za</del>
								<add place="across">az</add>
							</subst>aire</placeName>, deux lignes qu'il faudrait<lb/> photographier avant qu'elles disparaissent, deux lignes étran-<lb break="no"/>glées, suivant, à grand'peine, à la vitesse de 3 kilomètres à<lb/> l'heure, les quais minuscules de <placeName ref="#l0337" type="pec"
							>Nantes</placeName> le long de la <placeName ref="#l0277" type="pec">Loire</placeName> tor-<lb break="no"/>rentueuse, concurremment avec les tramways, les voitures, les<lb/> piétons. Heureusement au-delà de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>, vers
							<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, la routine<lb/> des populations, par un retour des choses inattendu, a fait la<lb/> fortune à venir du chemin de fer. Des villes comme <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>, comme<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/4f5040b90b9bcdfe9ae89ee250a5c9f3a0b21c75" n="28"/>
						<note place="top" type="foliation">- 28 -</note>
						<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName>, n'avaient pas voulu imiter l'exemple de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName> et se<lb/> sacrifier en tolérant le passage ou même l'approche du chemin<lb/> de fer ; en sorte qu'on avait dû construire les
						gares hors la<lb/> ville, à <placeName ref="#l0490" type="pec">St-Pierre<add hand="#annotation">-</add>de<add hand="#annotation">s-</add>Corps</placeName> pour <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>, aux <placeName ref="#l0603" type="pec">Aubrayes</placeName> pour<lb/>
						<placeName ref="#l0363" type="pec">Orléans</placeName> ; et c'est, pour une fois, l'opposition de la routine<lb/> qui a sauvé le chemin de fer de l'étranglement.- Mais la<lb/> congestion n'en est pas moins restée complète entre <placeName ref="#l0337" type="pec"
							>Nantes</placeName> et<lb/> la mer.</p>
					<p rend="indent">Qu'ont fait alors les Américains pour prendre<lb/> pied? Enthousiastes, impatients de rattraper le temps perdu,<lb/> vont-ils accepter d'attendre leur tour à la gare de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>,<lb/> et se disputer avec nos
						administrations et leur clientèle dix<lb/> wagons quand il leur en faudrait dix mille ?</p>
					<p rend="indent">Non. Un homme arrive à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> avec son<lb/> régiment de réservistes,- le Major, puis Colonel <persName ref="#p0585" type="pec">John Stephan<lb/> SEWELL</persName>, commandant le 17 ème Génie. On lui a sagement
						laissé<lb/> carte blanche. Sa tâche paradoxale est de trouver un port et<lb/> des voies ferrées, là où il n'y en a pas. Et cet homme ne<lb/> s'émeut pas ; il se met à l'oeuvre silencieusement. Au début,<lb/> on lui assigne même le port de <placeName ref="#l0100" type="pec"
							>Brest</placeName> dans son rayon d'action ;<lb/> mais <placeName ref="#l0100" type="pec">Brest</placeName> est loin<add> </add>de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> ; il perd trop de temps à se<lb/> partager entre les deux ports ; il se consacre
						exclusivement à<lb/>
						<placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> et là, que fait-il? Ce qui n'existe nulle part, pas<lb/> même en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, pas même aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, une ville de voies<lb/>
						ferrées, avec ses innombrables magasins, ses kilomètres de vastes<lb/> hangars, avec ses fuseaux de voies indépendantes les unes des<lb/> autres, assurant, sans retard, sans confusion possible, le<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/a2e8995dac96afe9a4261de699e292cf8b45db2a"
							n="29"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 29 -</note> départ, et le retour des wagons. Il s'est mis à l'oeuvre, il y<lb/> a six mois ; 40 % de son plan est aujourd'hui réalisé. Il a été<lb/> chercher du sable dans les dunes voisines ; il a installé en<lb/> plein air, en pyramides
						sans nombre, à la faveur de l'été, les<lb/> premiers dépôts de marchandises, tout ce qui fait vivre une<lb/> armée, un pays, plusieurs armées, plusieurs pays ; -c'est, au<lb/> passage, la stupéfaction des voyageurs qui vo<subst>
							<del rend="overwritten">ei</del>
							<add place="across">ie</add>
						</subst>nt, sur cinq<lb/> kilomètres de longueur, s'élargir, à perte de vue, à côté de<lb/> leur vieille ligne, des échelons sans fin de lignes nouvelles<lb/> parallèles, mais combien de lignes? Leur longueur totale<lb/> atteint, m'a-t-on dit, 285 miles (458 kilometres), deux
						fois la<lb/> distance du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.- Pendant ce temps, les bassins du<lb/> port, déjà travaillés d'un besoin de progrès avant la guerre<lb/> se sont aménagés de telle sorte que
						les paquebots s'y amarrent<lb/> et débarquent leur monde et leur matériel en masse, sans dis-<lb break="no"/>continuer ; <add place="above">je</add> les ai vus ; et tous ces hommes, ces chevaux, ces<lb/> mulets, ces munitions, ces ballots, ces <subst>
							<del rend="strikethrough">
								<gap extent="5 characters"/>
							</del>
							<add place="above">sacs</add>
						</subst>, ces m achines,<lb/> ces pièces détachées, ces matériaux de bois, de fer, d'acier<lb/> ces cloisons démontables, ces fenêtres, ces portes toutes<lb/> prêtes, ces provisions en caisses, indéfiniment descendent à<lb/> quai, puis s'écoulent, se répartissent, laissent la
						place libre<lb/> à tout ce qui suit. C'est la circulation, la v<subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>e, succédant à<lb/> la stagnation. La vie, à tel point qu'on a dû ce<unclear reason="faded">s</unclear>ser d'envoyer<lb/> les troupes à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> pour que tout le matériel puisse ar-<lb break="no"/>river en masse et y
						trouver sa place. Quelle place? Il y a<lb/> six mois c'étaient les prés, les pâturages inondés, puis, à la<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/1097a68b6a8c2d2751f014ef9a25c62670b5c521" n="30"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 30 -</note> fin du mois de Mars, au mois d'Avril, on a commencé les travaux;<lb/> alors c'est devenu, en apparence, le chaos ; j'ai suivi la<lb/> transformation ; aujourd'<subst>
							<del rend="overwritten">g</del>
							<add place="across">h</add>
						</subst>ui c'est l'ordre, une succession sans<lb/> fin de grands hangars surélevés al<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>gnés les uns à la suite ou<lb/> à côté des autres, les voies ferrées passant au milieu et sur<lb/> chaque côté, et toutes ces voies ferrées se rejoignant, venant<lb/> du port, se dirigeant vers l'intérieur, alimentant <placeName ref="#l0337" type="pec"
							>Nantes</placeName>,<lb/>
						<placeName ref="#l0036" type="pec">Angers</placeName>, <placeName ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName>, <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>. <placeName ref="#l0004" type="pec">Le Mans</placeName>, <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le
						front enfin, toute<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et laissant la place aux wagons vides qui reviennent<lb/> et trouvent leur chemin sur d'autres voies. Une ligne spéciale<lb/> de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> à <placeName
							ref="#l0331" type="pec">Montoir</placeName> se suffirait à elle seule. Des corps entiers<lb/> de locomotives sont <subst>
							<del rend="overwritten">c</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>irés des flancs des transports, comme<lb/> d'une boîte de jouets, avec leurs trains de roues, tout prêts<lb/> à être montés dans <subst>
							<del rend="overwritten">l</del>
							<add hand="#annotation" place="across">d</add>
						</subst>es ateliers géants improvisés ; on en monte<lb/> cinq par jour. Mais c'est déjà vieux ; avec des transports<lb/> plus grands, des grues plus puissantes, on arrive maintenant à<lb/> débarquer toute entière, comme une simple pièce de bois, et à<lb/> poser sur rails les
						plus puissantes locomotives arrivant toutes<lb/> prêtes des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, comme on fait pour celles d'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>.<lb/> Il n'y a plus qu'à les mettre en route. Ensuite viendront et<lb/>
						viennent déjà les vagons qu'on attend par dizaine de milles,<lb/> des wagons <subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="2 characters/"/>
							</del>
							<add place="across">au</add>
						</subst> grande capacité, de grande longueur, trop grands<lb/> pour nos plaques tournantes et nous obligeant à de grande chan-<lb break="no"/>gements dans nos gares, sur toute la ligne. Certaines lignes<lb/> de l'intérieur ont été déclarées déjà trop insuffisantes ;
						celles<lb/> du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> à <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName> par exemple ; les Américains, je l'ai vu, ont<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/6032872e385a4d70dcf8333c40d6519a108eb9e1" n="31"/>
						<note place="top" type="foliation">- 31 -</note> commencé à la doubler. A <placeName ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName>, je l'ai vu aussi, ils ont une<lb/> organisation, des lignes à eux. Qui sait s'ils ne finiront pas<lb/> par arriver jusqu'à <placeName ref="#l0002"
							type="pec">La Flèche</placeName>. Quel réveil !!! Quelle révo-<lb break="no"/>lution. C'est une invasion de chemins de fer ; la réalisation<lb/> en quelques mois, quelques semaines, du plan que nous rêvions<lb/> depuis quarante ans ; l'extension subite du programme
							<persName ref="#p0254" type="pec">Freycinet</persName>.<lb/> Par ces voies nouvelles arrive, jusqu'au coeur de notre pa<subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add place="across">y</add>
						</subst>s et<lb/> jusqu'à notre front, l'Amérique elle-même ; le Nouveau-<unclear reason="faded">M</unclear>onde avec<lb/> son sang frais, ses <subst>
							<del rend="overwritten">di</del>
							<add place="across">id</add>
						</subst>ées, son audace, son mépris des risques ;<lb/> et ce n'est pas seulement les armées, c'est toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui<lb/> est vivifiée.</p>
					<p rend="indent">Je n'ai pas manqué de m'entretenir plusieurs<lb/> fois et à fond avec l'homme de génie qui a conçu pour nous ou,<lb/> tout au moins, exécuté ce plan américain -<add hand="#annotation">(</add>le même plan, les<lb/> mêmes transformations, ont été adoptés à
							<placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>.<add hand="#annotation">)</add> J'ai vu le<lb/>
						<persName ref="#p0585" type="pec">C<subst>
								<del rend="overwritten">l</del>
								<add place="across">o</add>
							</subst>lonel SEWELL</persName> à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>, puis il a été notre hôte à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>.<lb/> Il voit bien au-delà de la guerre ; sans doute son oeuvre inté-<lb break="no"/>resse
						immédiatement le présent ; elle est urgente, décisive pour<lb/> hâter notre victoire, mais elle intéresse également l'avenir.<lb/> A quoi bon vaincre, dit-il, châtier, repousser les Allemands<lb/> chez eux, s'ils y peuvent reprendre, une fois la paix faite, leur<lb/> guerre
						économique? Et ils le pourront, si leurs ports re<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add hand="#annotation" place="across">s</add>
						</subst>tent<lb/> les mieux outillés, les mieux desservis de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, si leurs<lb/> produits continuent d'être fabriqués avec les matières premières<lb/> du reste du monde. Que vaudra l'accord économique, l'arme éco-<lb
							break="no"/>nomique des alliés, sans un outillage approprié? Il faut que<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/424c3764e843f2eeea6e6e5dee0fcd9b13615b7b" n="32"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 32 -</note> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> reprenne son activité, revienne à sa destination, à<lb/> son rôle géographique, naturel, qu'elle soit l'entrée de l'<unclear reason="faded">E</unclear>u-<lb break="no"
						/>rope, que ses ports soient accessibles à tous les arrivages<lb/> d'outre mer et dotés des voies ferrées et fluviales capables<lb/> de les relier à l'intérieur et de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>l'Europe</placeName>. Il<lb/> faut qu'après la guerre son énergie agricole et industrielle<lb/> égale son héroïsme pendant la guerre. Le commerce transatlan<lb break="no"/>tique suivra toujours, quoiqu'il arrive, son cours naturel,<lb/> c'est-à-dire les voies les plus
						courtes, les plus faciles,<lb/> celles de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, si elles ne sont pas obstruées, et si sa<lb/> population travaille à les alimenter. Après la guerre, les<lb/> besoins du commerce seront énormes, hors de proportion avec<lb/>
						tout ce qu'on a connu jusqu'ici ; préparons-nous à les satis-<lb break="no"/>faire. La guerre nous aura révélé la toute puissance du crédit.<lb/> En continuant à escompter, non plus de simples réserves de<lb/> numéraire inutilement immobilisé, mais l'activité productrice<lb/>
						de chaque pays, il n'y a pas de limite au développement du<lb/> commerce et par conséquent des transports dans tous les pays.<lb/> Les transports sont la mise en valeur de la production natio-<lb break="no"/>nale, laquelle sera la vraie garantie de nos emprunts, des<lb/>
						emprunts russes mêmes, dont nous assumerons la charge bon gré<lb/> malgré. Les transports, avant la guerre, auraient pu être le<lb/> salut ; ils le seront à plus forte raison après la guerre. Ce<lb/> que les ingénieurs Américains ont fait aux <placeName ref="#l0184"
							type="pec">Etats-Unis</placeName> est grand<lb/> certes, par rapport à ce qui existait en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, mais il faut<lb/> maintenant faire plus encore, beaucoup plus ; la gare terminus de<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/171e0bcdb7927f09316db0436f09662055b002a5" n="33"/>
						<note place="top" type="foliation">- 33 -</note>
						<placeName ref="#l0331" type="pec">Montoir</placeName>, telle que le <persName ref="#p0585" type="pec">colonel SEWELL</persName> l'a conçue, telle que je<lb/> l'ai vue et parcourue, sera plus vaste que les plus grandes<lb/> gares du Monde.</p>
					<p rend="indent">Cette visite à <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName> a été le complément<lb/> bien inattendu de mes voyages aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ; j'y ai vu, en<lb/> grand, l'application des entreprises qui m'avaient
						le plus frappé<lb/> dans vos villes les plus nouvelles, celles où l'on parle de<lb/>
						<placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName> comme d'une vieille vi<subst>
							<del rend="overwritten">ell</del>
							<add place="across">lle</add>
						</subst>, à <placeName ref="#l0464" type="pec">Seattle</placeName> par exemple. Ima-<lb break="no"/>ginez alors ce que sera demain le contraste, dans notre vieille<lb/>
						<placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName>, où <placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName> serait un phénomène monstrueux ; quand on<lb/> y verra surgir une organisation d'un développement très supérieur<lb/> à celle de <placeName ref="#l0139"
							type="pec">Chicago</placeName>! Et je me suis dit que la guerre aura du<lb/> moins cela de bon que, si elle a détruit, hélas ; irréparablement<lb/> une si grande partie de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, elle nous apprendra du moins<lb/> à en
						faire une autre.... Pourvu que cette autre ne soit pas<lb/> trop changée !. Et c'est ici qu'il faut vous attendre à des ré-<lb break="no"/>sistances nécessaires. Nous sommes le pays du soin, du chef-<lb break="no"/>d'oeuvre ;- le mécanisme qui nous manque trop ne devra
						pas<lb/> suppléer à tout. La dévastation allemande aura fait disparaître<lb/> déjà trop de souvenirs de notre passé ; puisse le progrès, sans<lb/> faire de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> un musée, respecter ce qui nous restera. Il<lb/> faudra que nos deu<subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add hand="#annotation" place="across">x</add>
						</subst> Gouvernements soient bien d'accord pour<lb/> assurer ce respect.- Une partie de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> aura été détrui<subst>
							<del rend="overwritten">r</del>
							<add place="across">it</add>
						</subst>e ;<lb/> les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> nous aideront à sauver le reste, mais non à<lb/> l'américaniser.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/cff356aa93ee5e832d3f69111693a0102c30e24a" n="34"/>
					<note place="top" type="foliation">- 34 -</note>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">
							<placeName ref="#l0458" type="pec">SAVENAY</placeName> - <placeName ref="#l0485" type="pec">St-JEAN-de-MONTS</placeName>,-</title>
					</p>
					<p rend="indent">Cela dit, revenons au présent, à la merveille<lb/> de votre intervention et suivons, comme je l'ai fait, la diffu-<lb break="no"/>sion de votre effort. Près de <placeName ref="#l0331" type="pec">Montoir</placeName>, à <placeName ref="#l0458" type="pec"
							>Savenay</placeName>, sur la route<lb/> de <placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>, c'est un hôpital américain, une sorte de "clearing<lb/> house" de vos blessés, renvoyant les uns aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, les<lb/>
						autres au front, et dépassant tout ce que j'avais pu rêver dans<lb/> ce domaine : 10.000 lits ! Je renonce à vous le décrire.</p>
					<p rend="indent">A <placeName ref="#l0485" type="pec">St-Jean-de-Monts</placeName>, c'est encore un camp<lb/> d'aviation, une école de tir aérien, non pour la défense des<lb/> côtes seulement, mais pour former des pilotes, les exercer au<lb/> tir et au vol sur des appareils de
						toutes sortes. Là encore,<lb/> improvisation. J'ai visit<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add hand="#annotation" place="across">é</add>
						</subst> ce camp en formation, le 5 Sep-<lb break="no"/>tembre, sous le commandement de deux officiers pleins de feu,<lb/> le Major <persName ref="#p0394" type="pec">Leslie Mac Dill</persName>, et le <persName ref="#p0421" type="pec">Major Geoffrey Harper
						Bonnell</persName>,<lb/> ce dernier arrivant de <placeName ref="#l0503" type="pec">Tunberry</placeName>, (en <placeName ref="#l0177" type="pec">Ecosse</placeName>), que je connais<lb/> bien et où il a été à bonne école. L'emplacement choisi est un<lb/> vaste espace de terrain
						bien dégagé, abrité par les dunes. Là<lb/> comme partout et avant tout, on a installé l'eau, le téléphone<lb/> le télégraphe, l'électricité, force et lumière, et, en même<lb/> temps les hangars, - hangars très vastes, montés comme par<lb/> enchantement, en quelques heures,
						bien couverts, bien abrités,<lb/> pour des appareils de toutes sortes, particulièrement pour les<lb/> Sopwith et les D.H. 4, moteurs Liberty, - lesquels sont décidément<lb/> de plus en plus répandus ; on en sort, me dit-on, en quantité<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/b47cbef660a05dbbca8e1bedede7c67f8afe617f" n="35"/>
						<note place="top" type="foliation">- 35 -</note> considérable, 16 par jour dans une seule usine, à <placeName ref="#l0072" type="pec">Dayton</placeName>.-<lb/>Mêmes progrès pour les mitrailleuses installées à bord de ces<lb/> avions ; combien de fois ai-je déploré que nous
						n'avons que les<lb/> Lewis avec des bandes de 90<add> </add>cartouches; <subst>
							<del rend="overwritten">é</del>
							<add place="across">e</add>
						</subst>nfin sont venues les<lb/> Vickers avec 500, et maintenant les Américains se servent des<lb/> Browning qui tirent, sans ratés, jusqu'à 1.100 coups à la minute,<lb/> et même jusqu'à 1.500. Les ateliers sont déjà en pleine<lb/> activité, ateliers de montage, de
						réparation des moteurs, ate-<lb break="no"/>liers de menuisiers et de charpentiers, magasins de pièces déta<lb break="no"/>chées en grand nombre et d'hélices.</p>
					<p rend="indent">Ces hangars métalliques sont montés à plus<lb/> grands frais que ceux de <placeName ref="#l0596" type="pec">Fromentine</placeName> dont je vous ai déjà parlé,<lb/> parce que les pièces en sont apportées jusqu'à présent de<lb/>
						<placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, par train et par camion. On comprend avec quelle im-<lb break="no"/>patience est attendu le plein rendement du port de <placeName ref="#l0339" type="pec">St-Nazaire</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Les pilo<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>es sont encore peu nombreux, mais<lb/> en pleine action ; ils seront bientôt 300. J'ai constaté que<lb/> les barraques de l'Etat-Major du camp de <placeName ref="#l0485" type="pec">St-Jean-de Monts</placeName> sont<lb/> beaucoup moins bien installées que les hangars.
						Le matériel<lb/> continue à être mieux traité que le personnel ; c'est un tort<lb/> que je me suis permis de critiquer.</p>
					<p rend="indent">Les exercices de tir se font sur la plage,<lb/> excellente, avec des ballonnets, des silhouettes fixes, des<lb/> avions remorqueurs. Deux jeux de cibles peuvent fonctionner en<lb/> même temps. On gagne ainsi du temps et les tireurs se forment<lb/> vite.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/468bc7517c7ea705e0c68c37cec25646850fc3f0" n="36"/>
					<note place="top" type="foliation">- 36 -</note>
					<p rend="align(center)">
						<title rend="underline">LES CHAMPS DE TIR AMÉRICAINS DANS <placeName ref="#l0456" type="pec">LA SARTHE</placeName>.</title>
					</p>
					<p rend="indent">C'est la même préoccupation qui a inspiré<lb/> l'organisation des nombreux champs de tir de l'infanterie<lb/> américain<subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add hand="#annotation" place="across">e</add>
						</subst>, qu'on trouve un peu partout. Dans une partie seule-<lb break="no"/>ment de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, j'en ai visité cinq. à <placeName ref="#l0404" type="pec">Pontvallain</placeName>, à <placeName ref="#l0604" type="pec"
							>Moncé</placeName>,<lb/> à <placeName ref="#l0605" type="pec">St-Jean du Bois</placeName>, à la <placeName ref="#l0323" type="pec">Milesse-la-Bazoge</placeName> et à <placeName ref="#l0311" type="pec">Ma<subst>
								<del rend="overwritten">z</del>
								<add hand="#annotation" place="across">y</add>
							</subst>et</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Autre conquête de l'énergie américaine. Un<lb/> champ de tir, c'est une belle prairie, un bois sacrifiés. - On<lb/> prétendait n'en pouvoir trouver un seul à créer dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> ;<lb/> et, de fait, le tir était chez
						nous particulièrement négligé.<lb/> Quand un homme avait tiré, dans son année, une ou deux douzaines<lb/> de cartouches, c'était tout. Les Américains en distribuent en<lb/> moyenne 167 par homme en trois ou quatre jours, selon le temps ;<lb/> plus d'un million par bataillon.
						Le résultat de cette instruction<lb/> intensive est automatique, certain. Après trois semaines d'exer-<lb break="no"/>cice, dont une semaine seulement d'exercice à feu, tous les hom-<lb break="no"/>mes savent tirer ; et ils tirent, non à 200 mètres, mais à 600,<lb/> et
						davantage, ce qui vous donne les dimensions de vos champs<lb/> de tir, et ce qui leur assure une supériorité écrasante sur<lb/> l'armée allemande dont ils démolissent maintenant, à coup sûr,<lb/> les mitrailleurs. Le tir à la cible n'est à leurs yeux que le<lb/> couronnement
						de l'instruction du tir. Un homme sait viser, avec<lb/> leur méthode, avant de tirer à la cible. Ils le placent, ils le<lb/> façonnent de telle sorte qu'il lui devient naturel de bien tirer.<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/4d9ee7632092e90ad9f1a467bcb606507535166e" n="37"
						/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 37 -</note> J'ai assisté de très près à cette instruction, supérieurement<lb/> et passionnément dirigée par le colonel <persName ref="#p0418" type="pec">MACNAB</persName>, avec le <persName ref="#p0753" type="pec">Major<lb/>
							GOLDSMITH</persName> et surtout avec le <persName ref="#p0003" type="pec">Major ABBOTT</persName>, du <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, officier<lb/> qui n'est pas de carrière pourtant, mais n'en est pas moins l'un<lb/> des plus remarquables
						collaborateurs du <persName ref="#p0244" type="pec">Général FORBIS GLENN</persName>,<lb/> Commandant l'armée américaine au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>. Chaque homme est confié<lb/> à un instructeur, lequel est sous le contrôle d'un ou plusieurs<lb/>
						officiers. L'instructeur est étendu, à plat ventre, à côté<lb/> du tireur et ne le lache pas tant qu'il n'a pas pris la bonne<lb/> position, <del rend="strikethrough">,</del>le pli. Cela fait, le tireur arrive presque machi-<lb break="no"/>nalement à placer ses balles dans le
						mille ou "Bull's eye". Des<lb/> dispositions très pratiques et grandioses permettent à tous les<lb/> soldats d'un bataillon de tirer au moins quatre fois par jour<lb/> et chaque fois 20 balles, soit, environ 80 balles par jour. Le<lb/> nombre des cibles, larges d'environ deux
						mêtres carré chacune,<lb/> très nettes, très apparentes, n'est pas infé<subst>
							<del rend="overwritten">ir</del>
							<add place="across">ri</add>
						</subst>eur à 100, et<lb/> dépasse souvent 150 ; ce qui suppose un champ de tir d'au moins<lb/> 400 mêtres de largeur. Des signaux indiquent clairement au<lb/> tireur et à ses chefs les résultats de chaque tir. Ces champs<lb/> de tir sont des réunions spo<subst>
							<del rend="overwritten">t</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst>tives autant que militaires. Un<lb/> des chefs me disait ; "il est vrai que nous sommes venus pour<lb/> com<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">b</add>
						</subst>attre l'autocratie, mais c'est aussi, pour beaucoup de nous,<lb/> une belle partie de chasse ; et, puisqu'il n'y a plus chez nous,<lb/> pour ainsi dire, d'occasions de chasser le gros gibier, c'est<lb/> un plaisir de venir tirer le boche!" Propos fantaisiste,<lb/>
						bien entendu, mais il y a quelque chose d'une grande chasse,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/82094a4a91bfea507d2da14be07c9107b6d93b05" n="38"/>
						<note place="top" type="foliation">- 38 -</note> tout de même, et d'une immense battue dans l'expédition. Quoi<lb/> qu'il en soit, il faut avoir vu cette multitude de soldats<lb/> américains en action pour comprendre comment, non contents de<lb/> débarquer en <placeName
							ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ils s'y sont déjà répandus, installés et<lb/> entraînés au point de pouvoir rejoindre, en quelques semaines,<lb/> le front et y apporter leur concours décisif.</p>
					<p rend="indent">Le tir ne vient d'ailleurs qu'en seconde ligne<lb/> dans leurs exercices ; le premier effort consiste à les habi-<lb break="no"/>tuer à se protéger contre les gaz. J'ai assisté à ces manoeu-<lb break="no"/>vres. En un clin d'oeil, au premier signal, un bataillon
						est<lb/> paré ; exercice essentiel. Ainsi, à peine débarqués, tous les<lb/> hommes savent qu'après qu<subst>
							<del rend="overwritten">t</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>tre années de guerre dont nous avons<lb/> fait l'expérience pour eux, le plus grand danger qui les menace,<lb/> ce n'est plus l'obus ni la balle, et encore moins le sabre ou<lb/> la baîonnette, mais les gaz. Et cela fait, les voilà bien<lb/> prêts ; ils l'ont prouvé ;
						ils le prouvent tous les jours. Ce<lb/> n'est pas l'enthousiasme américain seulement qui triomphe des<lb/> armées allemandes à notre front, c'est l'organisation américaine,<lb/> c'est votre entrainement, votre méthode et votre volonté de ne<lb/> pas marchander vos
						sacrifices.</p>
					<p rend="indent">Au reste, cette volonté est un des éléments de<lb/> votre feu sacré. Cela est si vrai que vos organisateurs se<lb/> lamentent de ne pas être plus au péril. Chacun brûle de se<lb/> faire tuer. Le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName>
						envie le sort de son fils<lb/>
						<persName ref="#p0754" type="pec">Quentin</persName> tué, et n'accepte pas qu'on le plaigne. Les deux chefs<lb/> du camp d'aviation de <placeName ref="#l0485" type="pec">St-Jean-de-Monts</placeName> se rient de la mort ; la<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/bba9537263dd42274bd749c3865a6a29e808c577" n="39"/>
						<note place="top" type="foliation">- 39 -</note> seule préoccupation de l'un d'eux était de se demander comment<lb/> il pourrait jamais reprendre, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, après la vie<lb/> intense de la guerre, une vie normale ; il
						pensait d'ailleurs,<lb/> avec beauco<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>p d'autres officiers américains dans son cas, que<lb/> sa place à son retour dans son pays serait prise ; et c'est une<lb/> raison de plus, dès lors, pour ne pas tenir à la vie. Le<lb/>
						<persName ref="#p0585" type="pec">Colonel SEWELL</persName> me disait hier à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> où nous l'avons naturel-<lb break="no"/>lement comblé de toute l'affection et des attentions que vous<lb/> pensez, après que des artistes d'élite
						qui sont nos hôtes lui<lb/> eurent donné, avec mes filles, un concert pour lui tout seul :</p>
					<p rend="indent">"C'est trop beau, j'ai presque honte d'être<lb/> aussi heureux quand, en Amérique, mes amis me croient en danger".<lb/> Et cependant, à côté de lui, deux tout jeunes gens étaient là,<lb/> qui avaient bien fait leur devoir, tous deux grièvement blessés,<lb/>
						<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">e</add>
						</subst>n congé de convalescence et qu'il fallait réconforter comme<lb/> lui ; mais son sentiment n'en était pas moins celui de tous vos<lb/> compatriotes ; accepter quelques heures de détente, sans doute<lb/> mais rarement et pour se précipiter ensuite, d'autant plus<lb/>
						ardemment à la bataille, c'est-à-dire à la victoire. Et en<lb/> effet, je ne vois pas un Américain qui ne soit pas convaincu de<lb/> la prochaine et complète défaite des armées allemandes ; et<lb/> cette conviction s'est communiquée à toute la <placeName ref="#l0207"
							type="pec">France</placeName> ; elle<lb/> ne peut manquer de se communiquer à toute <subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> et particu-<lb break="no"/>lièrement à nos ennemis, aux Allemands surtout, qui faisaient<lb/> grand cas des Américains, qui les connaissaient ou croyaient les<lb/> connaître mieux que nous. Sans parler de l'<rs
							ref="#p0290" type="pec_person">Emp<subst>
								<del rend="overwritten">r</del>
								<add place="across">e</add>
							</subst>reur Guillaume</rs>,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/a547e39206e2e478793c3c678d36842b44093776" n="40"/>
						<note place="top" type="foliation">- 40 -</note> mieux renseigné que personne, je pense souvent à ce que doit<lb/> être l'accablement du <persName ref="#p0627" type="pec">Tzar Ferdinand</persName> qui projetait, jadis, sur<lb/> mon conseil, bien avant la guerre, d'aller
						demander aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-<lb break="no"/>Unis</placeName> aide et protection pour son peuple persécuté.. Voilà<lb/> les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> contre lui!</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">Je constatais la tranquil<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>ité de nos popu-<lb break="no"/>lations ; le mot est trop faible pour les<add> </add>grandes villes ; je<lb/> vous ai <del rend="strikethrough">dé</del> parlé déjà de <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, de <placeName ref="#l0292" type="pec"
							>Lyon</placeName> ; la physionomie de<lb/>
						<placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName>, où je suis resté deux jours, la semaine dernière, était<lb/> plus que tranquille, joyeuse. Tous vos jeunes Américains y<lb/> ont apporté leur gaieté, leur entrain, et, comme ils viennent<lb/> pour nous aider, c'est un
						devoir naturellement pour la jeunesse<lb/> française de les fêter ; les jeunes Nantaises n'y manquent pas;<lb/> elles déambulent dans la fameuse <placeName ref="#l0428" type="pec">rue Crébillon</placeName>, aussitôt sorties<lb/> de leurs magasins, et je vous assure qu'elles
						n'ont pas besoin<lb/> de parler anglais ni les Américains de parler français pour<lb/> que leurs rires se rencontrent et se trouvent à l'unisson....<lb/> C'est bien de la franche gaieté juvénile, sans arrière pensée.<lb/> On est content, voilà tout ; on est jeune, et cela
						suffit pour<lb/> se bien entendre. Et pui<subst>
							<del rend="overwritten">,</del>
							<add place="across">s</add>
						</subst>, comment dire ? cela se sent partout:<lb/> cela se respire ; on a repris confiance ; les derniers succès<lb/> de nos armées alliées, <subst>
							<del rend="overwritten">,</del>
							<add place="across">s</add>
						</subst>'accentuant, se généralisant sur tous les<lb/> fronts, annoncent un changement de fortune ; un vent de satis<lb break="no"/>faction souffle sur le pays, et de foi dans la justice ; car on<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/668f77aed1f8f397a98b69d3d78a963d40a7d264"
							n="41"/>
						<note place="top" type="foliation">- 41 -</note> sent bien que si les Américains, si les Anglais, si les Belges,<lb/> si les Italiens, si les Portugais, si les Serbes et les Grecs<lb/> mêmes, tant de peuples enfin sont avec nous, chez nous, c'est<lb/> bien que notre cause est
						juste, qu'elle intéresse non pas la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> seule, mais l'humanité ; et on se dit que nous n'avons<lb/> pas prodigué nos sacrifices pour nous tout seuls mais pour le<lb/> monde ; et que le monde nous en récompense. Et cette grande<lb/> idée parle au coeur de tous.-
						Et puisqu'en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> on rit même<lb/>
						<subst>
							<del rend="strikethrough">de</del>
							<add place="above">à</add>
						</subst> la douleur, vous concevez qu'on ne manque pas de se réjouir<lb/> même par avance, du succès et de la fin de tant d'épreuves ; et<lb/> des promesses d'un avenir de paix certaine.....</p>
					<p rend="indent">Encore un signe de cette assurance heureuse.<lb/> Je ne me lasse pas de voyager, d'aller, de venir, parce que<lb/> tout me parle ; c'est l'occasion, pour moi, de refaire ma pro-<lb break="no"/>vision de confiance, et de m'enrichir d'une vie sans cesse<lb/>
						renouvelée. Lire les nouvelles des journaux ne me dit rien ; je<lb/> ne les comprends vraiment bien qu'en les lisant dans un regard<lb/> en entendant leur musique au son de la voix humaine ; je ne les<lb/> ai jamais si bien comprises que ces jours-ci, à la portière de
						mon<lb/> Wagon, dans une interminable station du petit chemin de fer de<lb/>
						<placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> à <placeName ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName>. Toute une modeste famille du pays recondui-<lb break="no"/>sait à la gare ses hôtes regagnant <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Et chacun
						parlait<lb/> et parlait, comme si on était resté des mois sans se voir. Enfin<lb/> le train parut se mettre en marche et alors ce fut le recommen-<lb break="no"/>cement des adieux ; et l'un<add> </add>disait : "Voilà nos vacances finies !"<lb/> et l'autre de répondre ; "
						C'était bien court". Et un troisième<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/dba674a45147deed4ec90e0023d9c92d688888c0" n="42"/>
						<note place="top" type="foliation">- 42 -</note> de répliquer : "Nous vous attendons à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>!". - Mais une des<lb/> jeunes filles qui restaient sur le quai, secoua la tête en<lb/> s'écriant, toute illuminée de contentement ;
						"Non, non, pas<lb/> maintenant!<lb/>
						<hi rend="underline align(center)">"Nous irons vous voir après la victoire !"</hi>
					</p>
					<p rend="indent">"Oui, oui, c'est cela, répondirent en choeur<lb/> tous les autres. Nous irons à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>
						<hi rend="underline">ce jour-là</hi> !"</p>
					<p rend="indent">Et la petite, qui avait son idée, reprit:<lb/> "Je veux voir cela <hi rend="underline">à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>
						</hi> !" Et il m'est apparu à ce moment<lb/> que c'était bien le sentiment général de tout le pays et que<lb/> toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> se donnait rendez-vous à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> pour la victoire,<lb/>
						et non pas la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> seulement, tout le monde;- et qu'il se<lb/> préparait non pas l'affreuse orgie, le triomphe de la haine,<lb/> mais la grande fête de la délivrance, la joie d'avoir contribué<lb/> à délivrer l'Humanité. Ce
						sont là de beaux, de nobles senti-<lb break="no"/>ments, bien plus nobles que je ne puis les exprimer, d'autant<lb/> plus nobles qu'ils ne s'expriment pas et sont en vérité dans<lb/> l'air.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">
						<placeName ref="#l0106" type="pec">La Bulgarie</placeName> demandant la paix, abandonnant<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, précédant la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, peut-être, et provoquant dans<lb/> le désordre des
						nationalités autrichiennes d'autres défections<lb/> pro<subst>
							<del rend="overwritten">ab</del>
							<add place="across">ba</add>
						</subst>bles ; les succès anglais en <placeName ref="#l0373" type="pec">Palestine</placeName>, les vôtres et les<lb/> nôtres sur <placeName ref="#l0479" type="pec">la Somme</placeName>, en <placeName ref="#l0125" type="pec">Champagne</placeName>, autour de <placeName
							ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, sont chaque<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/136e653cc54ecdfaed425dfe0cce979267e0201d" n="43"/>
						<note place="top" type="foliation">- 43 -</note> jour de bonnes nouvelles qui confirment les impressions dont<lb/> j'ai voulu vous faire part.</p>
					<p rend="indent">Approchons- nous donc de la fin ?</p>
					<p rend="indent">Oui, sans doute, si, par la fin, on n'enten-<lb break="no"/>dait que la lassitude de nos ennemis et leur défaite ; mais<lb/> après ? c'est alors que le secours américain nous sera précieux<lb/> quand, après nous avoir aidée <subst>
							<del rend="overwritten">è</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>e votre élan, vous aurez à<lb/> retenir ceux d'entre nous qui voudraient abuser de la victoire,<lb/> et poursuivre autre chose qu'une paix juste, la paix du Droit.<lb/> Quand il faudra que nous nous contentions de la libération<lb/> légitime et nécessaire de
							l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>, quand il faudra<lb/> que nos énergumènes renoncent à conquérir, comme ils y comp<lb break="no"/>taient, la Rive Gauche du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et le reste ; quand il
						faudra<lb/> qu'on se contente de la chute de l'autocratie allemande sans<lb/> exiger l'impossible anéantissement de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; quand il<lb/> faudra que les Slaves, les Polonais, obtiennent justice, mais<lb/> non pas au<subst>
							<del rend="overwritten">q</del>
							<add place="across">x</add>
						</subst> dépens les uns des autres ; quand il faudra que les<lb/> Grecs renoncent à tirer des Bulgares, -dont ils ont failli être<lb/> les alliés,- une éternelle vengeance ; quand il faudra que<lb/>
						<placeName ref="#l0150" type="pec">Constantinople</placeName> appartienne à tout le monde, pour le salut de<lb/> tout le monde, - quand il faudra que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> retrouve ses<lb/> moyens de vivre mais non ses moyens de
						nuire.....</p>
					<p rend="indent">Alors commenceront les grandes, les terribles<lb/> difficultés. La guerre heureusement nous a préparés à les ré-<lb break="no"/>soudre ; elle nous aura instruits, malgré nous. Par exemple,<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/d435b3d51042796883643c24617cccba8ea3f88b" n="44"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 44 -</note> le seul moyen de ne pas laisser dans <placeName ref="#l0061" type="pec">les Balkans</placeName> le foyer per-<lb break="no"/>sistant des incendies et des guerres futures, ce sera, - à<lb/> défaut d'une justice pratiquement
						impossible à établir dans ce<lb/> riche et malheureux pays ensemencé de discorde et de barbarie,<lb/> peuplé d'un inextricable mélange séculaire de victimes et de<lb/> bourreaux, - ce sera le remède américain que j'ai toujours<lb/> préconisé, le remède terre à terre, le
						chemin de fer, la poste,<lb/> le téléphone. Remède infaillible, dont nous ressentons déjà<lb/> les effets chez nous. Quand <subst>
							<del rend="overwritten">n</del>
							<add place="across">v</add>
						</subst>ous aurez couvert la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de<lb/> voies ferrées et de fils électriques, quand vous aurez contrib<subst>
							<del rend="overwritten">y</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>é<lb/> à la remise en état de navigabilité de ses rivières et de ses<lb/> canaux, quand vous l'aurez aidée à vaincre puis à renaître, -<lb/>alors ne vous pressez pas de rappeler aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> vos régi-<lb break="no"
						/>ments du génie ; autorisez le <persName ref="#p0585" type="pec">Colonel SEWELL</persName>, devenu général<lb/> à quitter <placeName ref="#l0339" type="pec">Saint-Nazaire</placeName> mais pour l'envoyer avec ses hommes, son<lb/> matériel et son feu sacré dans la vallée du
							<placeName ref="#l0532" type="pec">Vardar</placeName> ; confiez-lui<lb/> le soin d'aérer, de civiliser ces pays sauvages, de l'<placeName ref="#l0016" type="pec">Adriatique</placeName>
						<lb/> à la <placeName ref="#l0316" type="pec">Mer Egée</placeName> ; reprenez votre géniale enquête de 1912 dans les<lb/>
						<placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName> mais pour la conclure ; vous Américains, dignes fils des<lb/> hardis pionniers des plus grands jours de la vieille <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>,<lb/> soyez les héritiers, les continuateurs de
						l'oeuvre bienfaisante<lb/> à laquelle vous devez la vie, puis l'indépendance ; éclairez<lb/> les derniers repaires de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> où la guerre prépare ses<lb/> éternels guet-apens ; faites-nous, à votre tour, des routes,<lb/> tout
						un réseau de routes, celles qui rendront le vol, le pillage,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/c1887168edfe3171daf23650165c852ea8a453ca" n="45"/>
						<note place="top" type="foliation">- 45 - <del rend="strikethrough">le crime</del>
						</note> le crime de plus en plus rare et plus risqué, des routes qui<lb/> réconcilieront les hommes en les rapprochant les uns des<lb/> autres, en leur permettant de développer et d'échanger le<lb/> produit de leur travail et de mettre en commun leurs initiatives.</p>
					<p rend="indent">Que votre diplomatie n'essaie pas de se<lb/> vieillir dans l'imitation de la nôtre ; qu'elle nous rajeunisse<lb/> au contraire, et nous sauve en nous imposant le plus possible<lb/> de justice et de lumière. Alors ce sera vraiment la diplomatie<lb/> pratique et
						idéale qui convient à votre pays, celle dont la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> attend avec confiance les bienfaisantes rénovations, la<lb/> diplomatie sincère, honnête, désintéressée, la diplomatie<lb/> de la paix.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
							<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
						</signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">
								<hi rend="underline">
									<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
							</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/eccb6300347b333be9293505b91bdc4bb014e3be" n="46"/>
					<note hand="#annotation" place="top(left)">
						<placeName ref="#l0005">Molitor</placeName>
					</note>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre n° 418.</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0006" type="pec">CLERMONT-CRÉANS</placeName> (<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>)<lb/>
							<date when-iso="1918-08">Août 1918</date>.</dateline>
						<fw place="align(left)">
							<hi rend="underline">PERSONNELLE.</hi>
						</fw>
						<note hand="#annotation" place="margin">Copie</note>
						<salute rend="indent">Mon cher <add hand="#annotation" place="inspace">ami</add>
						</salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Je voudrais vous voir souvent, pendant ces quel-<lb break="no"/>ques semaines que je vais passer à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. J'ai besoin de<lb/> m'entretenir à coeur ouvert avec vous, comme je le fai-<lb break="no"/>sais, avant la
						guerre, avec ceux de nos amis qui parta-<lb break="no"/>gent nos convictions, et que je m'efforce de représenter<lb/> en conscience, au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, depuis plus de vingt ans.</p>
					<p rend="indent">Ces amis où sont-ils, que font-ils, que pensent-<lb break="no"/>ils? En temps de paix, j'allais les trouver au moins deux<lb/> fois pa<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst> an. Nous nous tenions ainsi mutuellement au cou-<lb break="no"/>rant et en complète union. Mais, depuis la guerre, tout a<lb/> été bouleversé ; il nous faut <subst>
							<del rend="overwritten">b</del>
							<add place="across">v</add>
						</subst>ivre dans l'ignorance de ce<lb/> qui <subst>
							<del rend="overwritten">n</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>nt<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add hand="#annotation" place="across">é</add>
						</subst>resse le plus chacun de nous ; - et cela au momen<subst>
							<del rend="overwritten">y</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>
						<lb/> où nous sommes le plus malheureux et où nous aurions le<lb/> plus besoin de nous aider réciproquement de nos conseils<lb/> et de notre appui. Electeurs et élus, mandants et mandatai-<lb break="no"/>res sont devenus, malgré eux, mais en fait, depuis quatre<lb/> années,
						des étrangers les uns pour les autres. Nous vivons<lb/> isolés par nos deuils, par la difficulté des communications<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="margin">Monsieur <add hand="#annotation">.....</add>
							</addrLine>
							<addrLine>
								<add hand="#annotation">
									<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>
								</add>
							</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/ce5d424bd2ff61943feafdf974cc1233f51b04ee" n="47"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> et plus encore par la cra<subst>
							<del rend="overwritten">n</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>nte de faire le jeu de nos enne-<lb break="no"/>mis en soulevant, dans des réunions publiques, des discus-<lb break="no"/>sions et des divisions intérieures. Nos correspondances par<lb/> lettres, si actives soient-elles, n'ont pu suppléer à cette<lb/> suspension
						anormale des relations personnelles entre le<lb/>
						<orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et le pay<subst>
							<del rend="overwritten">x</del>
							<add hand="#annotation" place="across">s</add>
						</subst> ; les adversaires de notre régime en<lb/> profitent, avec le<unclear reason="faded">u</unclear>rs journaux, plus acharnés que jam<unclear reason="faded">a</unclear>is,<lb/> pour essayer de bouleverser l'opinion, recruter les mé<lb break="no"/>contents, les faibles,
						les faux-frères, pour faire, en un<lb/> mot, le pr<unclear reason="faded">o</unclear>cès du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et de nos libertée publiques.<lb/> Ils profitent de la guerre ! Vous avez vu les conséquences<lb/> de leur venimeuse campagne, que
						la censure a tolérée, par-<lb break="no"/>fois même encouragée, dans les attaques incessantes qui<lb/> tendent à discréditer non pas quelques hommes seulement,<lb/> mais les masses et les organisations populaires, c'est à<lb/> dire la chose publique, la République. Il ne faut
						pas nous<lb/> faire d'illusion ; cet état de choses durera aussi longtemps<lb/> que l'ennemi n'aura pas été chassé de no<subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>re ter<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst>itoire et<lb/> que, nos armées servant la patrie sur le front, la grande<lb/> majorité des citoyens seront abs<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">e</add>
						</subst>nts de leurs foyers. Il<lb/> nous faut donc prendre patience. Et c'est pourquoi, ne sa-<lb break="no"/>chant que faire pour renseigner nos populations, sans pou-<lb break="no"/>voir les réunir, ni faire appel à la Presse, je voud<unclear reason="faded"
						>r</unclear>ais<lb/> tout au moins personnellement vous prier de leur exposer<lb/> ce qui suit, dans la mesure où vous le jugerez opportun<lb/> et quand vous en trouverez l'occasion.<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/b65229d7a8586e13794d1daf78109434fa06e8e0" n="48"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> Sans respect sincère pour l'union sacrée dont ils préten-<lb break="no"/>dent , en apparence, se réclamer, nos adversaires de l''in-<lb break="no"/>térieur ne cessent de multiplier contre notre patriotisme<lb/> les plus
						honteuses accusations. Ils feignent d'oublier que<lb/> ces deux mots : <hi rend="underline">patriote</hi> et <hi rend="underline">républicain</hi> n'en font qu'un,<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, depuis la Révolution. A les entendre, tous
						les<lb/> démocrates seraient plus ou moins des traît<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst>es ou des du-<lb break="no"/>pes ; et ceux-là seuls qui n'ont pas su mériter la confian-<lb break="no"/>ce du pays, avant la guerre, seraient dignes, aujourd'hui,<lb/> de le conduire à la victoire. Ne vous laissez pas entamer<lb/> par cette éternelle manoeuvre de la
						calomnie. Comprenez<lb/> qu'on veut vous faire perdre confiance en vous-mêmes, en<lb/> votre capacité de choisir votre Gouvernement et de diriger<lb/> les destinées de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. On veut que vous a<subst>
							<del rend="overwritten">v</del>
							<add place="across">b</add>
						</subst>andonniez<lb/> votre direction, pour la confier à qui? Aux influences de<lb/> réaction dont vous aviez si laborieusement réussi à vous<lb/> affranchir. On exploite contre vous les malheurs, les fau-<lb break="no"/>tes du pays, et on veut vous faire oublier ses
						mérites.</p>
					<p rend="indent">Les malheurs? Est-ce nous qui avons voulu cette<lb/> guerre? L'immense majorité du pays voulait l'éviter, la<lb/> prévenir. Est-on coupable du crime de l'assassin qui vous<lb/> guette en p<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>
						<del> </del>eine sécurité et qui vous attaque par surprise.</p>
					<p rend="indent">C'est cette/surprise même qui a forcé l'estime universelle<lb/> pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; c'est là, avec l'héroisme de ses armées et<lb/> la noble résistance de sa Population, ce qui a groupé autour<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/9e708ea3fc473bcb389f5bd962bbbfc8949da020" n="49"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> d'elle le monde, dont elle est devenue le coeur. Elle a ,<lb/> dans son ensemble, voulu la paix avec autant de foi qu'elle<lb/> repousse aujourd'hui la guerre. C'est là, pour elle, un ti-<lb break="no"/>tre de gloire
						inoubliable.</p>
					<p rend="indent">Les fautes ? Qui donc n'en fait pas ? Dans quel pays<lb/> dans quel monde vivant et humain règne l'infaillibilité?</p>
					<p rend="indent">Les mérites, les actes : Expliquons-nous. Précisons.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">I° <hi rend="underline">AVANT LA GUERRE.</hi> - L'action de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ré-<lb break="no"/>publicaine, à ses débuts et au lendemain des désastres qu<add hand="#annotation">'</add>
						<lb/>elle avait l'ingrate mission de réparer, a été naturelle-<lb break="no"/>ment timide ; il est facile de la critiquer sans comprendre<lb/> qu'elle a <subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add place="across">é</add>
						</subst>té entravée par mille routines séculaires, par<lb/> des habitudes invétérées de gaspillage des pouvoirs publics<lb/> et de forces perdues. Je n'ai cessé de le proclamer ; mais<lb/> elle a été grande et réelle quand mê<unclear reason="faded">m</unclear>e, et au dedans
						et au<lb/> dehors. Ses services sont aussi évidents que les calomnies<lb/> de ses adversaires ont êté tend<unclear reason="faded">a</unclear>ncieuses. Pour réduire notre<lb/> examen de conscience à son champ le plus l<unclear reason="faded">i</unclear>mité, et pour<lb/> m'en
						tenir aux faits dont vous avez été témoins, comment<lb/> avez-vous mon collègue et ami <persName ref="#p0376" type="pec">Laroche</persName> remplir son devoir de<lb/> représentant de notre pay<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">s</add>
						</subst>, jusqu'à son dernier souffle, si<lb/> ce n'est comme un homme de bien et de dévouement par excell<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add hand="#annotation" place="across">en</add>
						</subst>-<lb break="no"/>ce? pour ne parler que de mes devoirs, à moi, quelle est<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/1e401c36f1fd6040ec20540f0a307581e17f271d" n="50"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> celle de mes initiatives qui n'a pas commencé par être<lb/> dénaturée, salie, ridiculisée, contrariée, présentée com-<lb break="no"/>me un ac<add hand="#annotation" place="inspace">t</add>e de vile ambition personnelle? Et
						cependant qui<lb/> donc avait raison, <subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="2 characters"/>
							</del>
							<add hand="#annotation" place="across">d e</add>
						</subst> mes détracteurs ou de moi? On com-<lb break="no"/>mence à s'en rendre compte. - On le reconnaitra plus tard.</p>
					<p rend="indent">Pénétré du désir bien naturel de faire bénéficier<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de mon expérience des immenses progrès réalisés<lb/> à l'étranger, par ses concurrents, j'ai réclamé avant tout<lb/> sa rénovation économique ; j'ai
						voulu lui rapporter l'exem-<lb break="no"/>ple de ces progrès, ignorés ou aveugléme<subst>
							<del rend="overwritten">t</del>
							<add place="across">n</add>
						</subst>t méconnus par le<lb/> patriotisme mal compris de la réaction, hostile à tout<lb/> changement. Je n'étais pas un révolutionnaire, certes ; on<lb/> me reprochait plutôt d'être trop conservateur ; je demandais<lb/> seulement que notre pays ne suivit pas de tro<unclear
							reason="faded">p</unclear> loin le mou-<lb break="no"/>vement général du monde. <unclear reason="faded">J'a</unclear>i réclamé, en même temps, sans<lb/> y manquer jamais, la rénovation de notre défense nationale.<lb/> Quelles railleries m'ont accueilli et quelle
						malveillance,<lb/> quand je précon<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="5 characters"/>
							</del>
							<add place="across">isais</add>
						</subst>, par exemple, alors dans le désert,<lb/> la navigation sous<add hand="#annotation">-</add>marine et aérienne, et tant d'autres<lb/> progrès agricoles, industriels, sociaux, alors jugés pré-<lb break="no"/>maturés, ou chimériques, ou subversif ! Mes efforts se<lb/>
						heurtaient à l'indifférence ou à l'hostilité de ceux qui<lb/> étaient pourtant les premiers intéressés à leurs succès<lb/> mais dont je dérangeais les habitudes ou les calculs ; on<lb/> riait <unclear reason="faded">g</unclear>rossièrement de ma persistance à vouloir créer,
							pour<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/2c35da2ac09dbd5f97ad58a728448501db66a081" n="51"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> républicaine, l'atmosphère de confiance et le<lb/> crédit qu'elle méritait dans le monde, et à lui recruter<add hand="#annotation">,</add>
						<lb/> jusqu'au delà de l'Océan, les amitiés que n'a jamais con-<lb break="no"/>nues la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> impériale. Rappelez-vous nos réunions d'il<lb/> y a quinze ans, quand on vous reprochait de seconder mon<lb/> oeuvre ; quand on
						essayait de vous accabler avec moi sous<lb/> les cris de "<placeName ref="#l0187" type="pec">Fachoda</placeName>!" poussés contre l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, alors<lb/> notre soi-disant " ennemie héréditaire", - la"perfide <placeName
							ref="#l0024" type="pec">Albion</placeName>"<lb/> et ensuite sous les cris de "à <placeName ref="#l0139" type="pec">Chicago</placeName> ; " poussés contre<lb/> les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, "le pays des dollars", etc., etc.... On<lb/> riait
						quand je voulais donner en exemple, il y a dix ans,<lb/> l'idéalisme, la générosité des Américains !!! On riait !<lb/> Qui donc riait? Non pas vous ! Non pas les populations, mais<lb/> ceux-là seuls qui prétendaient les <subst>
							<del rend="overwritten">r</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>iriger sans rien savoir<lb/> et qui leur reprochaient de voir clair. Nos populations,<lb/> elles, avaient la foi, elles avaient bien compris, dans<lb/> leur jugement droit, que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> devait s'y prendre de<lb/>
						<subst>
							<del rend="overwritten">d</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>ongue main, à l'avance, pour se faire des amis, et, au<lb/> besoin, des alliés. Où en serions-nous, aujourd'hui, si la<lb/> politique de défiance et d'isolement égoïste où nous pous-<lb break="no"/>sait la réaction avait <unclear reason="faded">p</unclear>révalu? Sans
						secours, nous étions<lb/> à la merci de la domination impériale allemande. Notre iso-<lb break="no"/>lement assurait son triomphe.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">2° <hi rend="underline">DEPUIS LA GUERRE.</hi> - Là encore, et pendant ces<lb/> quatre années, que de fautes ont été commises ! Qui donc le<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/27aee65a7d8201d0ac21624b96ccdcf0b2468286" n="52"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> conteste, et qui n'en a pas fait de bien plus graves encore<lb/> que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> républicaine, dans les monarchies qu'on nous<lb/> donnait pour modèles, à commencer par l'<placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et par<lb/> l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>? Et chez nos amis eux-mêmes, dans les royaumes<lb/> de <placeName ref="#l0229" type="pec">Grande-Bretagne</placeName> et d'<placeName ref="#l0254"
							type="pec">Italie</placeName>, dans l'<placeName ref="#l0181" type="pec">empire russe</placeName> ! Que de<lb/> fautes, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ont été corrigées ou atténuées, depuis<lb/> la guerre, grâce au dévouement et au contrôle du
							<orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>.<lb/> Combien d'autres auraient pu être évitées ou atténuées, si<lb/> tant de bons citoye<unclear reason="faded">n</unclear>s, passionnément attachés comme moi<lb/> au triomphe du droit sur la violence, et, par
						conséquent<lb/> à notre lutte contre l'ignoble militarisme allemand, n'a-<lb break="no"/>vaient pas été systématiquement tenus à l'écart, par le<lb/> Gouvernement, uniquement en raison des services qu'ils<lb/> avaient rendue à la République, et des calomnies que ces<lb/> ser<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">v</add>
						</subst>ices leur avaient values dans les journaux de la réac-<lb break="no"/>tion ! Je dois m'abstenir de réflexions sur ce point, et<lb/> m'en tenir à cette simple indication, pour deux motifs:</p>
					<p rend="indent">A. - - <hi rend="underline">Un motif personnel :</hi> Je n'ai jamais voulu<lb/> récriminer, et ce n'est pas maintenant que je me départi-<lb break="no"/>rai de cette r<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">è</add>
						</subst>gle de conduite. Mes amis et mes advers<subst>
							<del rend="overwritten">ia</del>
							<add place="across">ai</add>
						</subst>res<lb/> eux-mêmes savent que je n'ai pas agi par ambition personnel-<lb break="no"/>le ; j'ai abandonné, pour entrer au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, mon poste de<lb/> ministre à l'ambassade de <placeName ref="#l0278" type="pec"
							>Londres</placeName>, au moment où j'arriv<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>is<lb/> sans conteste au couronnement de la carrière la plus en-<lb break="no"/>viable qui <unclear reason="faded">s</unclear>oit. Ils savent que je ne me suis pas enrichi<lb/> que je n'ai pas enrichi mes enfants ni aucun des miens ;<pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/ad091d99e6cfedb16bb06d64bef0a370cc2a99b9" n="53"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> ils savent que je n'ai jamais sollicité du Gouvernement,<lb/> depuis mon entrée au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, aucun poste, aucune mission<lb/> aucun honneur. Si j'ai été nommé à la <placeName
							ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName>, en 1899, c'est<lb/> sur la demande personnelle, instante du Président de la<lb/> Conférence, l'<rs ref="#p0012" type="pec_person">ambassadeur de <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>
						</rs>. Si le prix Nobel m'a<lb/> été décerné, c'est spontanément, en dehors de toute propo-<lb break="no"/>sition du Gouvernement Français. Ils savent aussi que je ne<lb/> me suis pas reposé, et que toute mon activité désintéressé<lb/> s'est exercée au service de la
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, dont l'avenir est<lb/> i<subst>
							<del rend="overwritten">sn</del>
							<add hand="#annotation" place="across">ns</add>
						</subst>épar<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add hand="#annotation" place="across">a</add>
						</subst>ble de celui de la démocratie. Toute mon existence<lb/> parlementaire n'a été, comme celle d'un grand nombre de mes<lb/> collègues de la chambre et du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, qu'un long effort pour<lb/> instruire la démocratie, pour lui
						donner confiance en elle-<lb break="no"/>même et faire appel aux sources rénovatrices qui sont en<lb/> elle.</p>
					<p rend="indent">B, - - Un motif d'ordre général et momentané ;<lb/> Les affaires <persName ref="#p0424" type="pec">Malvy</persName> et <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>. – – Je ne suis plus seule<lb break="no"/>ment sénateur, je suis juge. Membre de la
						Haute-Cour, je<lb/> le sera de nouveau demain, et plus d'une fois encore peut-<lb break="no"/>être. Je suis donc tenu plus que personne à respecter la<lb/> chose jugée et à m'absten<unclear reason="faded">i</unclear>r de livrer la Justice à la sus-<lb break="no"/>picion du
						pays. Certes, cette justice n'est pas satisfaisan-<lb break="no"/>te à mes yeux, mais j'ai eu toute liberté pour essayer de<lb/> la corriger à l'intérieur de notre assemblée. Il s'en est<lb/> fallu d'assez peu que mes protestations e<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst> celles de mes<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/193d2a88e71243215fde923b928b375479427857" n="54"/></p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note>
						<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">c</add>
						</subst>ollègues de la minorité l'aient emporté sur les votes de<lb/> l a majorité. La lutte a été passionnément disputée ; elle<lb/> n'aura pas été vaine, et je dois attendre qu'elle ait pro-<lb break="no"/>duit ses effets sans provoquer de scandale. A supposer que<lb/> je
						veuille m'expliquer publiquement sur ce que je pense de<lb/> notre récent arrêt condamnant M. <persName ref="#p0424" type="pec">Malvy</persName>, et si je dis que<lb/> j'ai combattu cet arrêt de toutes mes forces, je mettrai<lb/> nécessairement en discussion, avec mes votes,
						ceux de mes<lb/> collègues du Département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName> qui se<add> </add>sont exprimés<lb/> dans un sens différent du mien ou diamétralement opposé au<lb/> mien. Bien plus, je livrerai aux polémiques le vote de la<lb/> majorité
						toute entière, c'est à dire la sentence que je<lb/> dois faire respecter. Je me suis borné à réclamer, à titre<lb/> personnel, la publication de nos votes ; nous n'avons pas <subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>e<lb/> droit de les cacher à nos mandants. Je ne puis, je ne dois<lb/> rien faire de plus, car l'affaire <persName ref="#p0424" type="pec">Malvy</persName> n'est que la préface<lb/> de l'affaire <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>. A supposer que je
						me laisse <unclear reason="faded">a</unclear>ll<subst>
							<del rend="overwritten">l</del>
							<add place="across">e</add>
						</subst>r<lb/> pa<subst>
							<del rend="overwritten">lr</del>
							<add hand="#annotation" place="across">rl</add>
						</subst>er librement de la première, dans une réunion publique.<lb/> Comment me taire sur la seconde alors que M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> était<lb/> l'an dernier encore, Président de notre Conseil général, et,<lb/> auparavant, président du
						Conseil des Ministres. Or, je ne<lb/> dois pas<add> </add>parler de la douloureuse situation de M. <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>;<lb/> je ne le veux pas, et je m'en abstiendrai, pour lui, pour<lb/> vous-<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="5 characters"/>
							</del>
							<add hand="#annotation" place="across">mêmes</add>
						</subst>, aussi longtemps que la Justice ne se sera pas<lb/> prononcé sur les abominables accusations dont il est l'objet.<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/167d56dff8a938695e68dacfbe4ef0e212f8c866" n="55"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> Je crois que ces accusations sont absolument injustifiées.<lb/> Tout bon Français doit l'espérer, aussi longtemps que l'ac-<lb break="no"/>cusé n'aura pas été appelé à se défendre. En attendant,<lb/> pour n'encourir aucun
						reproche de ma conscience, je me<lb/> suis strictement borné à p<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst>
						<subst>
							<del rend="overwritten">r</del>
							<add hand="#annotation" place="across">o</add>
						</subst>tester, à maintes reprises, au-<lb break="no"/>près de nos gouvernants, contre le régime funeste et inex-<lb break="no"/>plicable de la prison préventive auquel il est soumis de-<lb break="no"/>puis sept mois. Je ne dois rien à M. <persName ref="#p0106" type="pec"
							>Caillaux</persName>, et je n'at-<lb break="no"/>tends rien de lui ; on le sait ; on en a la preuve ; mais<lb/> c'est précisément pourquoi j'ai le droit de protester hau-<lb break="no"/>tement contre l'abandon dont il a été l'objet de la part<lb/> de ceux de ses collègues
						du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> qui lui doivent, au<lb/> contraire, beaucoup... Et c'est pourquoi j'ai tenu <unclear reason="faded">à</unclear> me<lb/> distinguer de ceux-là en allant seul, quoique malade, cet<lb/> hiver, le voir régulièrement dans sa
						prison et le so<unclear reason="faded">u</unclear>tenir<lb/> de ma sympathie dans son<add> </add>malheur.</p>
					<p rend="indent">Si je commettais l'erreur de dire publiquement,<lb/> en ce moment, ce que je pense et du procès <persName ref="#p0424" type="pec">Malvy</persName> et du pro-<lb break="no"/>c<unclear reason="faded">è</unclear>s <persName ref="#p0106" type="pec"
							>Caillaux</persName>, je manquerais à mon devoir de juge, et on me<lb/> reprocherait avec raison de compromettre la défense natio-<lb break="no"/>nale et la cause même de la dém<subst>
							<del rend="overwritten">c</del>
							<add hand="#annotation" place="across">o</add>
						</subst>cratie.</p>
					<p rend="indent">Je suis donc condamné au silence, jusqu'à nouvel<lb/> or<subst>
							<del rend="overwritten">r</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>re, mais je n'ai pas été condamné à l'inaction. Un jour<lb/> viendra où je pourrai vous faire connaître quel a été mon<lb/> effort, depuis la guerre, dans le triple domaine de la po-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/30a893da0a05d64f7a6239c967288794d8cc8f17" n="56"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note>litique intérieure, de la politique étrangère et de la<lb/> défense nationale. Mais, dès à présent, mes amis ne sont-<lb break="no"/>ils pas fixés? Le sens invariable de mon effort dans le<lb/> passé leur indique
							clairement<add> </add>ce qu'il a pu être par la sui-<lb break="no"/>te. Effort au service de la Justice, d'abord ; effort in-<lb break="no"/>lass<subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>ble de rapprochement, ensuite, auprès de nos amis<lb/> anglais, italiens, neutres, et particuli<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">è</add>
						</subst>rement auprès des<lb/> américains ; effort, enfin, pour le développement de notre<lb/> aviation mili<subst>
							<del rend="overwritten">at</del>
							<add hand="#annotation" place="across">ta</add>
						</subst>ire et pour l'organisation de notre défense<lb/> des côtes, grâce à laquelle nos alliés américains nous en<lb break="no"/>voient chaque mois, malgré les sous-marins allemands<add hand="#annotation">,</add>
						<lb/> 300<add hand="#annotation">.</add>000 hommes.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<p rend="indent">3° <hi rend="underline">APR<subst>
								<del rend="overwritten">E</del>
								<add place="across">È</add>
							</subst>S LA GUERRE.</hi> – Il est trop vrai que nous<lb/> n'avons pas pu prévenir l'agression allemande ; mais nous<lb/> n'avons rien négligé pour contribuer à la repousser vic-<lb break="no"/>torieusement, par les efforts combin<subst>
							<del rend="overwritten">,</del>
							<add place="across">é</add>
						</subst>s de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de<lb/> ses alliés ; cela fait, il nous restera, après la guerre,<lb/> un grand devoir à remplir, celui d'empêcher qu'elle ne<lb/> puisse recommencer. Et l'accomplissement de ce devoir su-<lb break="no"
						/>prême doit être, dès aujourd'hui, notre préoccupation. Il<lb/> nous faut la victoire d'abor<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst> et avant tout ; elle n'est<lb/> plus do<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>teuse. Mais il nous faudra, ensuite, plus que jamai s<add hand="#annotation">,</add>
						<lb/> une organisation de la paix, c'est à dire une juste paix,<lb/> sans conquêtes, sans menaces, une p<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>ix qui soit, non pas<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7c8bl0sv/7508c21a5a2793e43375c1e016f4f722b1c7066e" n="57"/>
						<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> la satisfaction de l'orgueil, de l'ambition, de la haine,<lb/> mais une garantie essentielle de sécurité pour nos petits-<lb break="no"/>enfants. Il nous faudra, en un mot, la Société et non plus<lb/> la guerre des nations.
						Cette <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, je m'ef-<lb break="no"/>force, avec mes amis républi<subst>
							<del rend="overwritten">v</del>
							<add place="across">c</add>
						</subst>ains et nos alliés, de la pré-<lb break="no"/>parer. Elle s'impose. Cela est si vrai : cela est devenu<lb/> si évident, après l'expérience de ces quatre années de dé-<lb break="no"/>vastations stériles, que les réactionnaires, qui l'ont si<lb/> obstinément niée,
						commencent à la découvrir. Les voilà qui<lb/> dans leurs journaux, jadis si hostiles, adoptent notre soi-<lb/>di<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">s</add>
						</subst>ant rêve d'une <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>
						<del rend="strikethrough">après la victoire</del>
						<lb/> libres, comme la réalité du salut. La <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>,<lb/> après la victoire, sera leur refuge, leur maison ; et les<lb/> voilà qui s'appretent déjà à faire de cette future maison<lb/> leur château fort. Encore un peu et
						ils nous diront, ils<lb/> nous disent déja: "La maison est à nous, c'est à vous d'en<lb/> sortir!"</p>
					<p rend="indent">Vaine parole : les ralliés de la Paix et de la<lb/>
						<orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, comme ceux de la République, finiront<lb/> bon gré mal gré, par être les ralliée de la vérité. Je ré-<lb break="no"/>ponds que beaucoup d'entre eux auront souffert et, par<lb/> là, se seront instruits. Ils ne
						grossiront pas nos rangs,<lb/> c'est possible, mais ils plaideront notre cause. Et c!<subst>
							<del rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">e</add>
						</subst>st<lb/> l'essentiel.</p>
					<p rend="indent">Que ne l'ont-ils comprise et plaidée plus tôt, dans<lb/> tous les pays, en commençant par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>!</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
							<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
						</signed>
					</closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
