<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 523 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (April 25, 1919)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°523 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 avril 1919)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1919-04-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">12 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">12 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1919-04-25">25 avril 1919</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1919-04-25">April 25, 1919</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1919-04-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0522_23avril1919.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0524_25avril1919.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-08-03" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-02-18" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2020-09-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-09-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/122c27b0257cea9a8388a1c28231eb9f502584c5" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 523</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1919-04-25">25 Avril 1919</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">LE LUNDI DE PAQUES à <placeName ref="#l0416" type="pec">REIMS</placeName> .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent"> La <orgName ref="#g0001" type="pec">Dotation Carnegie</orgName> devrait organiser des<lb/> pélerinages à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, à <placeName ref="#l0562" type="pec">Ypres</placeName>, à <placeName ref="#l0272" type="pec"
						>Lens</placeName>, à <placeName ref="#l0624" type="pec">Albert</placeName>, à <placeName ref="#l0045" type="pec">Arras</placeName>, à<lb/>
					<placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, dans tous les pays où le milita<subst>
						<del rend="overwritten">ir</del>
						<add place="across">ri</add>
					</subst>sme a semé la ruine<lb/> et la mort. C'est ce que je fais, pour ma part, chaque fois<lb/> que je le puis. Je compte, au retour des vacances, si ma santé<lb/> me le permet, faire en sorte que tout le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement français</orgName><lb/>
					entreprenne ce voyage, d'ailleurs bien facile. On part le<lb/> matin pour <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et on en revient pour dîner à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, dans la<lb/> même journée.</p>
				<p rend="indent">Voyez donc si vous ne pourriez, de votre côté,<lb/> prendre une initiative analogue.</p>
				<p rend="indent">A l'occasion des fêtes de Pâques, j'ai tenu<lb/> à ce que ceux de mes enfants ou neveux qui n'ont pas vu d<del> </del>e<lb/> villes et de campagnes détruites par la guerre, aillent, avant<lb/> l'épanouissement du printemps, à <placeName ref="#l0416" type="pec"
						>Reims</placeName>. L'horreur du spectacle<lb/> sera peut-être atténuée, quand la terre, malgré tout, reverdira.<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/d9d94dd9f6b1736027c782a7dc214a9f1ebec86d" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> C'est du moins ce que je pensais ; aujourdhui j'en doute. La<lb/> mauvaise herbe pousse toujours ; <add hand="#annotation" place="above">et les
						fleurs sauvages;</add> elle poussera au milieu des<lb/> ruines ; elle les achèvera. J'ai a<subst>
						<del rend="overwritten">an</del>
						<add place="across">ss</add>
					</subst>ocié le personnel de la<lb/>
					<placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName> et de la <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName> à ce voyage. Ceux et<lb/> celles qui ont eu pour fonction de nous aider d'abord à pré-<lb break="no"/>venir, s'il était possible, puis à repousser
					cette guerre ne<lb/> doivent pas ignorer ce qu'elle a été.- Nous leur devons cette<lb/> visite. <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> l'a faite. A bientôt le tour d'<persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName> et de<lb/>
					<persName ref="#p0008" type="pec">Miss Alexander</persName> et celle de tous les amis de notre <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName>.</p>
				<p rend="indent">Le bureau de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName> n'aura pas<lb/> besoin de se transformer en agence. Nombre d'entreprises se<lb/> fondent ou vont se fonder pour organiser ces voyages. Le jour<lb/> où nous sommes partis, j'ai patronné
					une société "<hi rend="underline">Nos promenades</hi>".<lb/> qui comptait plus de cent voyageurs. Les trains, fort bien<lb/> organisés, sans luxes en partie avec le matériel des chem<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>ns<lb/> de fer allemands, avaient été quadruplés ou quintuplés. La<lb/> gare était pleine, archi-<add hand="#annotation" place="inline">p</add>leine. On eût dit des trains de<lb/> plaisir ; c'est inévitable ; la vie reste la vie, même au spec<lb break="no"/>tacle de la
					mort.</p>
				<p rend="indent">Tout le voyage, aller et retour, en 3ème classe,<lb/> a coûté 20 francs par personne, chacun payant sa place, sauf,<lb/> bien entendu, le personnel de la <orgName ref="#g0001" type="pec">Dotation</orgName>. Nul ne peut donc,<lb/> une fois en <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName>, en ce moment ou on dépense 20 francs comme<lb/> on en dépensait quatre ou cinq avant la guerre, se refuser à<lb/> faire le voyage par économie.</p>
				<p rend="indent">J'ai vu <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> plusieurs fois, pendant le<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/4be97c8074866d21cd95e290a674f9e1f6311af2" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> bombardement, quand son vaillant Maire,
					presque octogénaire,<lb/>
					<persName ref="#p0372" type="pec">Langlet</persName>, me promenait allègrement sous les obus et les éboule<lb break="no"/>ments. Alors, il restait encore des maisons intactes. Aujourd'<lb/>hui le bombardement a systématiquement, quartier par quartier,<lb/> tout abattu, tout vidé
					; on aperçoit des maisons debout, quand<lb/> on descen<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">d</add>
					</subst> de la g<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">a</add>
					</subst>re, mais le toit et les planchers de chaque<lb/> étage sont dans la cave. Des pans de mur tiennent encore en<lb/> place, par miracle. On me dit qu'il ne reste pas cinq maisons<lb/> intactes dans cette grande ville industrielle richissime, de<lb/> plus de cent mille ames.
					Et cependant l'attachement de l'homme<lb/> à son foyer est tel qu'on y compte encore 15.000 habitants ou<lb/> revenants. - Et les ruines romaines, heureusement encore à<lb/> peu près intactes, attestent que cela a toujours été la loi, <subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>ci<lb/> comme ailleurs. Je ne sais comment le Gouvernement s'y prendra<lb/> pour relever ces ruines, et pour ramener dans ce chaos l'ordre<lb/> et la vie ; on lui reproche de ne rien faire, en attendant, et<lb/> je crois bien que l'administration française, celle que
					"le<lb/> monde nous envie", va j<subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>stifier bien des malédictions. Elle a<lb/> pourtant déblayé les rues ensevelies sous les décombres ; on<lb/> peut y passer, on y passe en automobile.</p>
				<p rend="indent">Pour vous donner une idée de l'étendue et de la<lb/> profondeur du désastre, un <add place="above">de</add>
					<subst>
						<del rend="overwritten">d</del>
						<add place="across">m</add>
					</subst>es collègues, <persName ref="#p0631" type="pec">Vallé</persName>, sénateur de<lb/>
					<placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName>, a sa propriété<add> </add>à <placeName ref="#l0172" type="pec">Dormans</placeName>, avant <placeName ref="#l0182" type="pec">Epernay</placeName> ; c'est une<lb/> maison ou un château dans le genre de <placeName ref="#l0006"
						type="pec">Créans</placeName>, mais en bordure<lb/> du chemin de fer. Elle semble avoir été épargnée. Tel fut<lb/> l'avis d'un architecte qui ne l'avait vue que du train et se<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/05915e3a0f053c95e488d80a9ac2ac0aed800d6a" n="4"/><note
						place="top" type="foliation">- 4 -</note> figurait qu'elle serait réparée à bon compte. Tout heureux de<lb/> cette impression, <persName ref="#p0631" type="pec">Vallé</persName> l'emmena chez lui, mais pour apprend<subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>e,<lb/> après la visite, qu'il lui faudrait dépenser plus de 300.000 frs<lb/> pour remettre à peu près la maison en état ; la maison seule-<lb break="no"/>ment : le parc avant perdu les arbres et les eaux vives qui fai-<lb break="no"/>saient son charme. Une source
					jaillissait à la porte même de<lb/> la propriété ; elle est maintenant tarie. Les tranchées où<lb/> les obus ont coupé, bouleversé les terrains d'où elle venait.</p>
				<p rend="indent">Les vignobles, si renommés dans cette partie de<lb/>
					<placeName ref="#l0125" type="pec">la Champagne</placeName>, ont été atteints gravement. Ceux qui ont échappé<lb/> aux obus, aux passages de troupes, aux dévastations classiques,<lb/> ont succombé au souffle mortel des gaz, ou sim<subst>
						<del rend="overwritten">epl</del>
						<add place="across">ple</add>
					</subst>ment à<lb/> l'abandon. Les vignobles de <placeName ref="#l0125" type="pec">la Champagne</placeName> étaient des cultures<lb/> modèles de luxe et de sollicitude chaque propriétaire y<lb/> dépensait 4.000 francs par hectare, chaque année. Privée de<lb/> ces soins raffinés,
					la vigne épargnée par le feu, a été envahie<lb/> par l'herbe, par le mildew, le phyllo<subst>
						<del rend="overwritten">w</del>
						<add hand="#annotation" place="across">x</add>
					</subst>era, toutes les maladies<lb/> qui guettent les corps précieux et délicats. Elle est morte<lb/> d'inanition, me dit un propriétaire. Il en reste pourtant et<lb/> beaucoup ; peut-être un quart de ce qui faisait la richesse de<lb/> la contrée. Aux environs d'<placeName
						ref="#l0182" type="pec">Epernay</placeName>, les coteaux célèbres d'<placeName ref="#l0627" type="pec">Ay</placeName><lb/> n'ont pas souffert. On y voyait des équipes de femmes travail-<lb break="no"/>ler à la toilette de chaque cep, avec là même tranquillité, la<lb/> même
					confiance, le même attachement aux vieux principes de la<lb/> culture locale, que si rien ne s'était passé.</p>
				<p rend="indent">On n'imagine pas ce que la guerre a détruit de<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/a5588ae6c7e91207894fb0eb6ba7c6f4514a6ba1" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> réserves accumulées. Dans les caves monumentales de <placeName ref="#l0416" type="pec"
						>Reims</placeName>, que<lb/> j'ai visitées jadis et dans celles des environs, ou les grands<lb/> marchands de vins collectionnaient les séries de crûs et<lb/> d'années, 40 millions de bouteilles ont été bues par les armées,<lb/> toutes les armées sans distinction. On prétend
					que les armées<lb/> allemandes ont été vaincues sur <placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName>, entre autres raisons,<lb/> parce que la plupart de leurs chefs étaient ivres.</p>
				<p rend="indent">Les vignobles de <placeName ref="#l0125" type="pec">la Champagne</placeName> et les caves que<lb/> la guerre n'a pas touchés sauveront ce qui pourra survivre de<lb/>
					<placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, qui sera malgré tout la ville des grands vins de Cham-<lb break="no"/>pagne. Mais que restera-t-il de ses biscuiteries, de<add> </add>ses indus-<lb break="no"/>tries textiles ! Là, tout est anéanti. Tout ce que<add> </add>les
					Allemands<lb/> d'ont <del rend="strikethrough">pas</del> pu voler, ils l'ont détruit. C'est bien la suppres-<lb break="no"/>sion de notre concurrence, de notre existence économique qu'ils<lb/> ont poursuivie. Leur plan satanique, s'ils ne pouvaient prendre<lb/> la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, était de s'en débarrasser, et d'y faire le vide,<lb/> quitte à combler ce vide plus tard à leur profit, avec la sura<lb break="no"/>bondance de leur activité et de leur population. - Leur<lb/> défaite a déconcerté leur calcul ; et
					cependant, quelle que soit<lb/> l'énormité des indemnités qu'ils pourront payer, elles n'appro-<lb break="no"/>cheront pas de l'énormité de ce que nous avons perdu et de ce<lb/> qu'il nous faudra payer pour <subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">c</add>
					</subst>ompenser ces pertes. On m'assure<lb/> que, pour déblayer <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et pouvoir y commencer les travaux de<lb/> restauration, il faudra enlever deux millions de tonnes de<lb/> décombres, et que cette seule opération <hi
						rend="underline">préliminaire</hi> coûtera<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/2591694075d53dece9c6277a9eebf31df5e6c60d" n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> soixante millions de francs. Où trouver<subst>
						<del rend="overwritten">a-t</del>
						<add place="across">ons</add>
					</subst>-nous la main-d'oeuvre,<lb/> sans parler des matériaux, nécessaire à de tels travaux d'Hercu-<lb break="no"/>le <subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
						<add place="across">?</add>
					</subst></p>
				<p rend="indent">Je ne parle plus de la Cathédrale ; c'est<lb/> trop triste. J'y pense constamment.</p>
				<p rend="indent">Des barbares parleront de réparations. Les<lb/> Allemands riaient en disant qu'ils nous en reconstruiraient<lb/> une autre, plus belle, plus grande, en ciment armé.</p>
				<p rend="indent">La C<subst>
						<del rend="overwritten">ha</del>
						<add place="across">at</add>
					</subst>hédrale de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> était l'âme vivante de<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> du Moyen-Age. Cette âme vivante de tant de générations<lb/> d'artistes et de poêtes, de tant de milliers et de<add
					> </add>milliers<lb/> d'êtres humains qui s'étaient voués, de père en fils, -n'ayant<lb/> pas encore à leur service l'imprimerie, - à faire passer leur<lb/> activité, leur pensée, leur rêve, leur amour, leurs révoltes,<lb/> leurs aspirations idéales dans la pierre et à nous
					transmettre,<lb/> comme un legs sans prix, cette pierre transfigurée, animée, en<lb/> souvenir de leur sacrifice, en témoignage de leur foi, de leurs<lb/> espérances, de leur bonté ; pour nous encourager, longtemps après<lb/> eux, à faire comme eux et à construire, nous aussi,
					pour<lb/> l'avenir, notre monument d'abnégation ; cette âme vivante, la<lb/> guerre ne l'a pas anéantie, elle l'a tuée. Il en reste pourtant<lb/> l'image, le squelette, le spectre. Et si cette image peut<lb/> durer, si elle ne s'écroule pas, comme on le craint, sous l'ébran-<lb
						break="no"/>lement des coups affreux qu'elle a<add> </add>reçus, - elle est plus belle<lb/> encore, plus touchante, plus surhumaine qu'elle n'a jamais été.<lb/> La façade est relativement indemne, - elle n'était<del rend="strikethrough">,</del> pas exposée<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/94292822d5ae1b3f3e308822ec03b7684bb3c0b0" n="7"/><note place="top" type="foliation">- 7 -</note> de front aux batteries allemandes ; l'une des deux tours celle<lb/> de gauche, dès les premiere bombardements de 1914, a plus souf-<lb break="no"
					/>fert encore de l'incendie des échafaudages de bois qui l'entou-<lb break="no"/>raient que des obus ; les pierres rougies, calcinées, rongées<lb/> par les flammes, ont éclaté ou se sont dépouillées, pour<lb/> ainsi dire, de leur peau, sur presque toute sa surface, sans<lb/>
					cependant lui enlever sa forme, l'adoucissant plutot, la rédui-<lb break="no"/>sans à sa plus simple, sa plus adorable e<subst>
						<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
						<add place="across">x</add>
					</subst>pression. Des blocs<lb/> énormes de pierre semblent suspendus à un fil invisible et<lb/> pend<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add hand="#annotation" place="across">e</add>
					</subst>nt en l'air, dans l'espace. Comment les retenir, les<lb/> relever? Et, quand ils tomberont, quelle avalanche nouvelle<lb/> de désastre!</p>
				<p rend="indent">La tour de droite est plus semblable à ce qu'<lb/>elle était, par sa couleur restée grise et ses formes plus res<lb break="no"/>pectées, mais on y voit pourtant de terribl<del rend="strikethrough">e</del>es brèches. Un<lb/> angle, des colonnes, presque au somme<add
						hand="#annotation" place="inline">t</add>, reposent sans base,<lb/> sur rien.</p>
				<p rend="indent">Quelle étant la solicité cyclopéenne de cette<lb/> cathédrale de grêce et de légèreté ! Elle a résisté à des obus<lb/> de 380 éclatant en pleine nef, secouant ses piliers jusqu'au sol,-<lb/>ouvrant des crevasses, des trous béants, énormes. Et, malgré<lb/> tout,
					l'ensemble tient encore. On voit seulement à travers<lb/> les sculptures et les colonnes <add hand="#annotation" place="above">et les rosaces;</add> et les statues affinées par la<lb/> souffrance, on voit le ciel bleu transparaître, comme à travers<lb/> les arbres d'une forêt
					ravagée par la tempête.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/276a0e106f016086d2c3f27af5c3a8f1e8f65b5f" n="8"/>
				<note place="top" type="foliation">- 8 -</note>
				<p rend="indent">Elle a résisté à l'acharnement de ces brutes<lb/> qui se réjouissaient et s'applaudissaient, chaque fois que leurs<lb/> longue-vues leur disait ; "le coup a porté !" Ces brutes qui<lb/> détruisaient ainsi la gloire du passé, celle de l'avenir<lb/> étaient les dignes
					successeurs des destructeurs de tous les<lb/> âges, ceux dont le crime a substitué ses irréparables souil-<lb break="no"/>lures aux plus pures, aux plus divines et aux plus fécondes<lb/> créations humaines, ces brutes étant les hideuses créatures du<lb/> militarisme ; en d'autres
					termes, de l'égoïsme ; elles exis-<lb break="no"/>teront toujours et de plus en plus malfaisantes partout où<lb/> l'égoïsme règnera.</p>
				<p rend="indent">J'ai voulu me rendre compte des effets de ce<lb/> bombardement de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> pendant quatre années et demi, autour de<lb/> la ville ; je suis allé aux environs et tout d'abord à <placeName ref="#l0083" type="pec"
						>Betheny</placeName>,<lb/> le champ bien connu de nos grandes revues militaires et diplo-<lb break="no"/>matiques, puis de nos premières épreuves mondiales de<add> </add>l'aviation<lb/> triomphante. Je me rappelle avec quel intérêt passionné je<lb/> suivais de <placeName
						ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, où j'étais alors chargé d'affaires de<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, les manifestations de l'alliance Russe pacificatrice;<lb/> que de lettres ai-je écrit à mon Gouvernement à ce sujet ! Je<lb/> me rappelle avec quelle confiance j'ai encouragé, depuis lors,<lb/> il y a seulement dix années,
					les essais prodigieux de<del rend="strikethrough">s</del> l'avia-<lb break="no"/>tion. Ceci tuera cela, pensais-je ; l'aviation tuera la guerre.<lb/> Et il en eut été ainsi, si les partisans de la guerre, inquiets<lb/> de tant de progrès pacifiques, n'avaient pas réussi à
						précipiter<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/0cf397c7eccd97e19cf9ed25bc35e7191348e1de" n="9"/><note place="top" type="foliation">- 9 -</note> le d<del> </del>énouement. De <placeName ref="#l0083" type="pec">Betheny</placeName>, pauvre village, il ne reste rien<lb/> que ces
					grenades et des obus qui font explosion trop souvent<lb/> sous le choc imprudent, parfois inévitable, de la canne ou de<lb/> la pioche <subst>
						<del rend="strikethrough">du</del>
						<add place="above">d'un</add>
					</subst> visiteur ou d'un ouvrier, et augmentent le chiffre<lb/> de nos victimes. Autre difficulté de la restauration des<lb/> cultures dans nos régions dévastées ; les terres y sont lité-<lb break="no"/>ralement ensemencées de projectiles. C'est par milliers qu'on<lb/> en relève
					entre <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et <placeName ref="#l0102" type="pec">Brimont</placeName> : par exemple, où je suis allé<lb/> en auto, après avoir vu <placeName ref="#l0083" type="pec">Bétheny</placeName>.</p>
				<p rend="indent">J'ai tenu à visiter ce fort de <placeName ref="#l0102" type="pec">Brimont</placeName>, qui<lb/> domine <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, et qui a pu, presque impunément, pendant toute la<lb/> guerre, assassiner la malheureuse ville sans défense.
					Séjour<lb/> infernal, d'où l'artillerie allemande protégée, terrée, sous<lb/> des étages superposés de cavernes, dirigeait, à coup sur, son<lb/> tir, et détruisait, à tour de rôle, quartier par quartier, la<lb/> ville. Et j'ai fait partie avec les Allemands des deux confé-<lb
						break="no"/>rences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> ; et j'ai signé avec leurs représentants les<lb/> conventions solennelles interdisant expressément ces bombar-<lb break="no"/>dements!!...</p>
				<p rend="indent">La tentation pour les Allemands était trop<lb/> grande. Trop de richesse, trop de bien-être et trop de beauté<lb/> s'offrait à leurs ressentiments et à leurs calculs.</p>
				<p rend="indent">Vue des remparts du fort de <placeName ref="#l0102" type="pec">Brimont</placeName>, la ville<lb/> de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> apparaît, à une di<subst>
						<del rend="overwritten">s</del>
						<add place="across">z</add>
					</subst>aine de kilomêtres à vol d'oiseau,<lb/> comme un paisible troupeau, dont la cabane du berger était la<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/a69852164acb9ec68260f164b6d99e7c648ff399" n="10"/><note place="top" type="foliation">- 10 -</note> cathédrale, reposant dans la
					plaine. Nul spectacle ne donne<lb/> mieux l'impression de sécurité, de confiance dans le lendemain.<lb/> Ce paisible troupeau et cette cabane de berger ont été la cible<lb/> de l'artillerie allemande. Quelle sera demain la conscience des<lb/> nommes qui ont pris part, pendant
					quatre ans, à cet exercice<lb/> de tir, s'ils ont une conscience ? Et si cette conscience ne<lb/> s'éveille pas, quelle sera leur déception d'a<subst>
						<del rend="overwritten">b</del>
						<add place="across">v</add>
					</subst>oir échoué,<lb/> détruit pour détruire, sans en profiter, pour rien ?.. Et leur<lb/> volonté de revanche? .. Allons-nous continuer à laisser<lb/> assommer <persName ref="#p0023" type="pec">Archimède</persName>, détruire <placeName ref="#l0047" type="pec"
						>Athènes</placeName>, <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>, <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et<lb/> la suite .</p>
				<p rend="indent">La route de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> au fort de <placeName ref="#l0102" type="pec">Brimont</placeName> est une<lb/> des plus sinistres de toutes celles que j'ai parcourue depuis<lb/> la guerre. Pourquoi plus sinistre que d'autres ?
					Peut-être<lb/> en raison du contraste entre le chef-d'ouvre de la civilisation<lb/> et la barbarie destructric<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst>. La campagne coupée de tranchées,<lb/> souillée<del rend="strikethrough">s</del> de trous d'obus, de fils de fer barbelés, de camou-<lb break="no"/>flages, de tanks et de carcasses de toutes sortes abandonnées,<lb/> est dévastée, méconaissable, comme les autres, mais pas
					plus<lb/> que les autres. Les arbres seulement semblent plus déchiquetés,<lb/> parce que leurs troncs, hier encore si vivants et si ma<subst>
						<del rend="overwritten">f</del>
						<add place="across">g</add>
					</subst>nifiques,<lb/> alignés en superbes allées ou s<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>litaires, sont énormes ; chacun<lb/> d'eux était comme une cathédrale d'arbres dont il ne reste qu'un<lb/> moignon répugnant. D'autres ont conservé quelques branches<lb/> mortes, au printemps! des bras décharnés qu'ils tendent au ciel<lb/> en contorsions doulo<unclear
						reason="faded">u</unclear>reuses, comme s'ils souffraient encore et<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/1d2caf7d0cbf1b2d856626242b660a28d094a85a" n="11"/><note place="top" type="foliation">- 11 -</note> imploraient. Le spectacle de ces malhreureux arb<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>es tués, muti-<lb break="no"/>lés, en pleine vie, est aussi pénible, plus pénible même que<lb/> celui des villes détruites ; car une ville se reconstruit, -et<lb/> encore, à présent, j'en doute, - mais un arbre ne repousse pas.<lb/> C'est un cadavre qu'on n'enterre
					pas.</p>
				<p rend="indent">Une partie seulement de nos compagnons a pu<lb/> venir avec moi jusqu'à <placeName ref="#l0102" type="pec">Brimont</placeName>, grâce à l'obligeance que me<lb/> témoignent nos autorités militaires ; nous sommes revenus en-<lb break="no"/>suite prendre tous, avec la
					foule, le train de 4 heures à<lb/>
					<placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>. J'ai voulu m'arrêter, encore avant de partir, devant la<lb/> Cathédrale. Un soleil radieux l'éclairait ; elle était baignée<lb/> de clarté, illuminée. Les trois portails, à peu près intacts.</p>
				<p rend="indent">avaient conservé leur teinte grise, sombre ; on eût dit qu'ils<lb/> sortaient du sol ; puis à mesure que la grande façade s'élevait<lb/> et dressait ses deux tours, ses deux bras, elle se colorait<lb/> en rose, elle rayonnait, elle se détachait comme une forme<lb/>
					idéale sur le fond intensément bleu du ciel ; elle était dans<lb/> le ciel, elle montait au ciel. J'ai vu l'<placeName ref="#l0015" type="pec">Acropole</placeName>, j'ai vu les<lb/> plus beaux monuments de la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> antique et de
						<placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>, je n'ai<lb/> rien vu de plus majestueux, de plus n<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>ble et de plus pur que cette<lb/> assomption de la cathédrale de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, monument du rêve élevé<lb/> au rêve, protestant jusque dans la mort contre les violences,<lb/> contre les iniquités de la vie.</p>
				<p rend="indent">Cette vie ne sera, pour nos enfants, que la<pb facs="iiif:10.34847/nkl.3d6173ik/d5d93e29701dd50f71bf478e22f32ac18d5e2a19" n="12"/><note place="top" type="foliation">- 12 -</note> mort, le supplice et la servitude si nous, qui comprenons et<lb/> qui sentons, nous ne
					savons pas nous organiser pour laisser,<lb/> après nous, tous ensemble, tous inconnus, tous désintéressés,<lb/> tous sincères, une oeuvre qui ne sera pas seulement un souvenir,<lb/> mais un enseignement, une direction, le salut pour les descen-<lb break="no"/>dants de nos
					descendants.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
