<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 168 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 15, 1916)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°168 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 aout 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-08-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1916-08-15">15 aout 1916</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1916-08-15">August 15, 1916</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1916-08-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0167_14aout1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0169_1aout1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-06" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-02" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-05" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/cdac30b36c8df62b0a628be221893b90ebd4a0c5" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° <subst>
						<del rend="strikethrough">167</del>
						<add hand="#annotation" place="above">168</add>
					</subst><del rend="strikethrough"><add hand="#annotation">bis</add></del></head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le <date when-iso="1916-08-15">15 Août 1916</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">RAPPORT ANNUEL CONCERNANT l'ACTIVITÉ du BUREAU EUROPÉEN<lb/> de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue PIERRE-CURIE</placeName> .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent">Je réponds à votre lettre du 12 Juillet par<lb/> laquelle vous me demandez de vous adresser un Rapport sur<lb/> l'activité générale du BUREAU EUROPEEN pour 1915-1916.</p>
				<metamark function="separation" style="crosses"/>
				<p rend="indent">Au début de la guerre, les détracteurs de notre<lb/> action pour la conciliation et pour la paix ont pu se demander<lb/> si le maintien, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, de notre Bureau Européen de la <orgName ref="#g0001" type="pec"
						>Dotation<lb/> Carnegie</orgName> n'était pas inutile, dangereux même et, en tous cas,<lb/> dérisoire. Ils ne le pensent plus aujourd'hui, et cette évolul-<lb break="no"/>tion des esprits suffirait à justifier, s'il en était besoin, à<lb/> nos yeux, notre organisation. Tous
					les jours, nous entendons<lb/> les Gouvernements et les interprètes autorisés de l'opinion dans<lb/> les pays qui luttent contre le militarisme allemand invoquer à<lb/> l'appui de leur résistance et de leur bon droit ce f<del> </del>ait qu'<lb/>"<hi rend="underline">ils ont voulu
						la paix</hi>". s'il en est ainsi, quelle reconnaissance<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/75873ac3496d718e28dbcbb47b23e6fa374d3bbe" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> doivent-ils aux hommes de bonne volonté qui ont multiplié leurs<lb/> sacrifices et
					leurs efforts pour leur fournir cet argument!</p>
				<p rend="indent">C'est un résultat <subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add place="across">é</add>
					</subst>norme qu'on puisse dire, par<lb/> exemple, aujourd'hui, sans contestation possible, comme on le<lb/> répête tous les jours : "<hi rend="underline">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> voulait la paix</hi> quand l'Allema-<lb break="no"/>gne lui a
					déclaré la guerre!". Et c'est ce qu'on peut dire éga-<lb break="no"/>lement pour la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, pour la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, pour la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, pour<lb/>
						l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, pour le <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>. La guerre actuelle n'est autre<lb/> chose que la résistance de plusieurs <subst>
						<del rend="overwritten">p</del>
						<add place="across">P</add>
					</subst>uissances pacifiques coa-<lb break="no"/>lisées contre l'agression d'une grande puissance belliqueuse.<lb/> Ces dispositions pacifiques ont été mises en évidence, dévelop-<lb break="no"/>pées et popularisées par des efforts concrets et connus, notam-<lb break="no"/>ment
					par l'assistance qu'a prodiguée <persName ref="#p0113" type="pec">M. A. CARNEGIE</persName> aux oeuvres<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, oeuvres dont notre organisation inspiratrice à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> est
					devenue un prolong<del> </del>ement et un méthodique soutien.</p>
				<p rend="indent">Abandonner notre organisation, sous prétexte qu'<lb/>elle n'a pas empêché l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de déchaîner la guerre, c'eût<lb/> été répudier le mérite que revendiquent aujourd'hui les Gouver-<lb break="no"/>nements. Je me suis
					refusé et je me refuse à cette répudiation.<lb/> Il est trop vrai que nous n'avons pas empêché la guerre ; mais<lb/> nous avons servi la paix, servi le Droit de telle sorte que c'est<lb/> la paix et que c'est le Droit qui sont mis en cause par l'agres-<lb break="no"/>sion
					allemande et non pas des intérêts politiques ; les peuples<lb/> savent qu'ils combattent non pour l'ambition de l'un ou de l'aut<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>e,<lb/> mais pour le Droit et pour la paix de tous. Rien n'est plus<lb/> clair. Or cette clarté n'est pas le fait du hasard. Elle est <pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/e9b4f9a7a318844cb426d4b9b42a000f9dcd1306" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> dû
					sans doute, à la simple force du progrès, mais aussi, pour<lb/> une part, à notre éducation internationale.</p>
				<p rend="indent">Cela est si vrai que jamais le bienfait des oeuvres<lb/> internationales n'a été mieux compris qu'à l'heure actuelle.<lb/> Ceux-là mêmes qui n'ont cessé de railler ou de combattre nos ef-<lb break="no"/>forts s'en inspirent et les imitent. <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName> est redevenu un cen-<lb break="no"/>tre où se auccèdent et se multiplient les manifestations interna-<lb break="no"/>tionales. Ces manifestations, par le fait même qu'elles sont<lb/> dirigées contre le régime de la domination et du caporalisme
						al-<lb break="no"/>lemands, sont en faveur du régime de la démocratie pacifique. C'est<lb/> ce que fait ressortir notamment ma lettre N° 163. Commentant<lb/> notre revue internationale du 14 Juillet. Nous avons successive-<lb break="no"/>ment reçu à <placeName ref="#l0001"
						type="pec">Paris</placeName> les visites des <orgName ref="#g0054" type="pec">Parlements russe</orgName>, <orgName ref="#g0051" type="pec">anglais</orgName>, <orgName ref="#g0053" type="pec">ita-<lb break="no"/>lien</orgName>, <orgName ref="#g0083" type="pec"
						>portugais</orgName> ; je vous ai signalé la netteté des déclarations<lb/> de mes collegues de la <orgName ref="#g0026" type="pec">Douma</orgName>, <persName ref="#p0455" type="pec">Milioukoff</persName>, <persName ref="#p0012" type="pec">Maklakoff</persName>, qui nous<lb/>
					avaient fêtés jadis, en 1909, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, et qui n'ont en rien<lb/> changé de langage ! Une coalition non pas seulement d'armées,<lb/> mais de peuples et de parlements s'est formée pour la défense de<lb/> nos principes contre
					l'agression du militarisme allemand.</p>
				<p rend="indent">Les événements donnent donc raison plus que jamais,<lb/> aujourd'hui, aux défenseurs de l'oeuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, et c'est<lb/> pourquoi je reste d'accord avec eux, partout où je les retrouve,<lb/> dans l'<placeName
						ref="#l0033" type="pec">Amérique du Sud</placeName>, avec mon ancien collègue brésilien Ruy<lb/>
					<persName ref="#p0041" type="pec">Barbosa</persName>, par exemple, ou aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> avec <persName ref="#p0136" type="pec">Choate</persName>. C'est<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/2e6d2d23e122009280f0771ed1822c95a6df1789" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note> pourquoi, envers et contre tous, depuis deux ans, j'ai conservé et<lb/> assumé entièrement la Direction du Bureau Européen de la<lb/>
					<orgName ref="#g0001" type="pec">DOTATION CARNEGIE</orgName>.</p>
				<p rend="indent">Qu'à fait ce Bureau depuis la guerre?</p>
				<p rend="indent">Il a vécu. Il a évité les violences et les accusa-<lb break="no"/>tions dont le chauvinisme et l'ignorance avaient beau jeu pour<lb/> le menacer dans la période où l'opinion déçue n'était que trop<lb/> naturellement portée à s'en prendre à ceux qui lui avaient
					le<lb/> plus parlé de la paix avant la guerre. A ce moment, tous nos<lb/> collaborateurs du Bureau étant mobilisés, nous n'avions plus que<lb/> des femmes <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre-Curie</placeName> ; elles ont fait là, une fois de plus,<lb/> sous ma direction
					quotidienne, la preuve de leurs services. J'ai<lb/> assumé, en prenant cette direction suivie, une tâche sérieuse et<lb/> sur les difficultés de laquelle je ne me suis pas fait d'illu-<lb break="no"/>sion, mais je n'ai pas hésité un seul instant ; mon devoir était<lb/>
					évident.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0113" type="pec">M. CARNEGIE</persName> était alors accusé, je ne sais pourquoi,<lb/> de sympathies allemandes, et tout au moins d'indifférence en face<lb/> des plus effroyables violations du Droit commises par l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName><lb/> en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Il fallait dissiper toute équivoque<lb/> sur un point d'une telle gravité et agir avec la plus absolue,<lb/> netteté ; il
					fallait abandonner la fondation ouvertement, si elle<lb/> abandonnait nos principes, ou la soutenir, sous ma responsabilité,<lb/> si elle y restait fidèle. C'est ce que j'ai fait. Ma corres-<lb break="no"/>pondance a eu pour effet de prouver que notre organisation restait<lb/>
					fidèle ; les lettres que j'ai reçues du <persName ref="#p0002" type="pec">Président N. Murray B UTLER</persName><lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/fbce293e0cf1304841603d421bf6d39161f577fe" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> dont j'ai publié les principales dans nos Bulletins et dans<lb/> la presse européenne, ont été, sur ce point essentiel, catégoriques.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est pas tout. Ma correspondance a eu un autre<lb/> but que l'affirmation de cet accord qui, pour moi, n'a jamais<lb/> fait doute: ce n'est pas pour éclaircir la clarté de l 'évidence<lb/> que je vous ai adressé, depuis la guerre. <add hand="#annotation"
						place="inspace">165</add> lettres numérotées,<lb/> toujours rédigées par moi personmellement avec un très grand soin<lb/> et accompagnées de nombreuses annexes, j'avais un autre but, moins<lb/> négatif: mes lettres. mes récits, mes envois de documents, de<lb/>
					<unclear reason="faded">p</unclear>hotographies, de souveni<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add hand="#annotation" place="across">r</add>
					</subst>s, avaient pour objet d'éclairer nos<lb/> amis américains, discrètement , honnétement, sans le tapage d'une<lb/> publicité suspecte ou trop passionnée, sur le véritable état des<lb/> esprits en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> ; elle<subst>
						<del rend="strikethrough">a</del>
						<add hand="#annotation" place="above">s ont</add>
					</subst> fait ressortir comment notre attache-<lb break="no"/>ment même à la cause de la paix nous imposait la guerre jusqu'au<lb/> bout, c'est-à-dire jusqu'à l'anéantissement des causes de la<lb/> guerre, jusqu'à l'écrasement du militarisme allemand et jusqu'à<lb/> la confusion
					du militarisme, en général. C'est dans cet esprit<lb/> et pour donner à mes lettres une consécration positive que je ne<lb/> me suis pas toujours tenu à des correspondances d'ordre privé;<lb/> j'ai publié, quand il a été nécessaire, soit des déclarations,<lb/> soit des
					protestations qui devaient prévenir toute confusion,<lb/> toute hésitation dans l'esprit de nos amis ; c'est ainsi, par<lb/> exemple, que j'ai fait savoir à <persName ref="#p0096" type="pec">M. W. BRYAN</persName> et à ses partisans,<lb/> qu'un abîme nous séparait quand il
					préconisait la paix à tout<lb/> prix, et que je restais d'accord avec <del rend="strikethrough">tout</del> mon passé en préconisant <pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/a46fcc4fd3b75f7a8de86555870a8053c7b99135" n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> au contraire,
					la guerre "jusqu'au bout". Je crois que des<lb/> manifestations étaient nécessaires pour orienter nettement<lb/> mes amis americains dans une crise de conscience qui était pour<lb/> eux non pas internationale seulement, mais nationale. Je n'ai<lb/> pas voulu qu'ils puissent me
					reprocher, plus tard, mon silence,<lb/> ou même un excès de réserve.</p>
				<p rend="indent">Ces manifestations, ces visites, ces correspondances,<lb/> en s'ajoutant à toutes les obligations résultant pour moi de la<lb/> guerre, je n'aurais pas pu, matériellement, m'en acquitter, sans<lb/> notre organisation du Bureau Européen. Ce qu'est devenue<lb/> cette
					organisation pendant la guerre, vous le <subst>
						<del rend="strikethrough">savez</del>
						<add hand="#annotation" place="above">saurez</add>
					</subst> par le<lb/> rapport que vous adressera <add hand="#annotation" place="above">prochainement</add>
					<persName ref="#p0517" type="pec">Mme. Puech</persName>, rapport dont j'ai <subst>
						<del rend="overwritten">lu</del>
						<add hand="#annotation" place="across">pesé</add>
					</subst><lb/> et approuvé tous les termes.</p>
				<p rend="indent">Je me résume : N<del> </del>ous avons vécu. L'oeuvre du bu-<lb break="no"/>reau central, fruit de vingt années de préparation, n'a pas<lb/> succombé, comme tant d'autres, avec la guerre ; son bienfait<lb/> est reconnu, proclamé par les Gouvernements et par nos
						adver-<lb break="no"/>saires eux-mêmes ; elle reprendra son activité plus nécessaire<lb/> que jamais, la paix venue, normalement, avec l'expérience du<lb/> malheur en plus.</p>
				<metamark function="separation" style="crosses"/>
				<p rend="indent">Par ce même courrier, ou par le prochain, je vous<lb/> enverrai mon rapport sur l'action non moins intéressante à mes<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.0be87e3x/a5d4e41eeb4f66254db43665a9e57ec90a73f3a5" n="7"/><note place="top" type="foliation">- 7 -</note>yeux et non moins efficace de la <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName>. Il est fastidieux<lb/> de toujours recommencer à
					démontrer l'évidence. <hi rend="underline">La <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName><lb/> ne s'explique ni plus ni moins facilemont que le désintéresse-<lb break="no"/>ment</hi>. Le grand mérite et la faiblesse de la <orgName ref="#g0089" type="pec"
						>Conciliation</orgName> est<lb/> qu'elle est une oeuvre désintéressée de prévention et d'éduca-<lb break="no"/>tion. Elle n'a pas <subst>
						<del rend="strikethrough">prévenu</del>
						<add hand="#annotation" place="above">empêché</add>
					</subst> la guerre actuelle, mais elle a<lb/> grandement contribué à préparer et à fortifier l'union interna-<lb break="no"/>tionale, la défense du Droit et de la civilisation. Ce n'est<lb/> rien pour qui nous demande des résultats tangibles. C'est immense<lb/> pour qui
					comprend.</p>
				<p rend="indent">Mais ne confondons pas la <orgName ref="#g0089" type="pec">Conciliation</orgName> oeuvre per-<lb break="no"/>sonnelle, apostolique de persuasion confian<subst>
						<del rend="overwritten">c</del>
						<add hand="#annotation" place="across">t</add>
					</subst>e et l'administration<lb/> qu'elle a dû engendrer sous forme de Bureau de documentation et<lb/> d'informations.</p>
				<closer><signed rend="indent">Votre affectueusement devoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
