<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°160 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (12 juillet 1916)</title>
				<title xml:lang="en">Letter number 160 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (July 12, 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-07-12"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + 6 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + 6 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une annexe de six pages.</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a six pages annex.</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1916-07-12">12 juillet 1916</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1916-07-12">July 12, 1916</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1916-07-12"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0159_5juillet1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0161_13juillet1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-06" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-02" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-07-31" who="#floriane.chiffoleau">Corrections in the body</change>
			<change when-iso="2020-07-07" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-07-06" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/3f1483b97b512dc2ce5db8122c3583933743894e" n="1"/>
				<div type="letter">
					<head rend="underline">LETTRE N° 160.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
						</fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1916-07-12">12 Juillet 1916</date>.</dateline>
						<title rend="align(center) underline">LE <orgName ref="#g0050" type="pec">PARLEMENT FRANCAIS</orgName> en COMITÉ SECRET.</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Pour la première fois, depuis quarante-trois ans,<lb/> depuis ce que nous appelions "la guerre", -comme s'il n'y avait<lb/> pas d'autre guerre...., - pour la première fois depuis la fonda-<lb break="no"/>tion de la République en <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName>, le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> a délibéré en<lb/> Comité Secret. La constitution, sagement, a<add> </add>prévu pourtant ce<lb/> secret, mais <subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add hand="#annotation" place="across">o</add>
						</subst>n craigna<subst>
							<del rend="overwritten">n</del>
							<add hand="#annotation" place="across">i</add>
						</subst>t d'y recourir ; on pensait, à tort, que<lb/> la présence et le contrôle du public et de la presse, étaient<lb/> une condition nécessaire de nos débats ; livrés à nous-mêmes,<lb/> n'allions-nous pas être sans frein, tomber dans l'anarchie ?</p>
					<p rend="indent">L'expérience était considérée comme redoutable ;<lb/> elle pourrait être funeste à notre régime parlementaire et "ache-<lb break="no"/>ver de le déconsidérer" disaient les adversaires du parlement.<lb/> Sollicitude bien suspecte à <subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="2 characters" reason="deleted"/></del>
							<add hand="#annotation" place="across">me</add>
						</subst>s yeux, car la plupart de ceux de<lb/> mes collègues et ceux des journaux qui se déclaraient hostiles<lb/> au Comité Secret obéissaient en réalité à leur défiance de la<lb/> démocratie. Ils sont obligés aujourd'hui de reconnaître qu'ils<lb/> se sont trompés une fois
						de plus. Le comité Secr<unclear reason="faded">e</unclear>t s'est tenu<lb/> dans la plus parfaite correction : il a fait honneur à notre <address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/26401956bac3953a64915c1450cabe0b69c29897" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> égime parlementaire ; il aura contribué à le justifier et à<lb/> faire taire ses détracteurs. <persName ref="#p0142" type="pec">M.
							Clémenceau</persName>, lui-même, qui n'a<lb/> pas eu à s'en louer, écrit ce matin : "De quelque façon qu'on<lb/> envisage la conclusion de l'affaire, il est acquis que <hi rend="underline">toutes les<lb/> passions, tous les dissentiments se sont fondés dans la
							commune<lb/> conscience d'un devoir supérieur envers la patrie</hi>, et que, du<lb/> premier mot au dernier, le débat s'est poursuivi dans une haute<lb/> tenue de dignité."</p>
					<p rend="indent">Je n'ai pas le droit de parler de ces deux semaines<lb/> où le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement français</orgName>, livré à lui-même, a discuté librement<lb/> avec le Gouvernement de son choix, le passé, le présent, l'ave-<lb break="no"/>nir de la
						Guerre actuelle. J'aurais pourtant un bel éloge à<lb/> faire de ces séances que trop d'émotions pouvaient troubler en<lb/> pleine bataille de <placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, et au moment même où commençait, sur<lb/>
						<placeName ref="#l0479" type="pec">la Somme</placeName>, notre offensive générale. J'en suis sorti pénétré d'une<lb/> conviction fortifiée non seulement dans le succès de la guerre,<lb/> mais dans l'avenir de nos institutions républicaines. Je regrette<lb/> bien que <rs
							ref="#p0290" type="pec_person">l'Empereur d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName></rs> n'aît pû, par miracle, être<lb/> exactement renseigné sur ce qui s'y est passé. Il y aurait vu le<lb/> plus impressionnant témoignage de la résolution d'un peuple
							dé-<lb break="no"/>cidé à se sacrifier pour repousser le militarisme allemand et<lb/> pour en délivrer le monde.</p>
					<p rend="indent">La Chambre, après une semaine de débats, s'est<lb/> mise d'accord, par une très grande majorité, (444 voix contre<lb/> 97, et quelques abstentions, sur 566 membres) pour soutenir le<lb/> Gouvernement dans la poursuite de la guerre. Mais non, c'est <pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/033757dee51fed0ed26b0d5bf50eedc306ac4079" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> mieux que cela, la poursuite de la guerre n'était pas en cause :<lb/> la seule question était de soutenir et, au besoin, de stimuler<lb/>
						l'énergie du Gouvernement. La minorité qui a refusé sa confiance<lb/> au Gouvernement était loin de lui reprocher la prolongation de la<lb/> guerre ; elle trouvait, au contraire, son énergie insuffisante. -<lb/> De même, au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>,
						nous avons été unanimes à donner au Gouverne-<lb break="no"/>ment notre confiance pour agir : six voix seulement, dont celle<lb/> de <persName ref="#p0142" type="pec">M. Clémenceau</persName>, qui ne représente certes pas l'esprit pacifi-<lb break="no"/>que, ont refu<unclear
							reason="faded">s</unclear>é cette confiance.</p>
					<p rend="indent">Don<subst>
							<del rend="overwritten">x</del>
							<add hand="#annotation" place="across">c</add>
						</subst>, la moralité de ces deux longues délibéra-<lb break="no"/>tions secrètes est que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> veut, après deux années écoulées<lb/> p<subst>
							<del cert="medium" rend="overwritten">o</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>us que jamais pousser la guerre jusqu'au bout.</p>
					<p rend="indent">Cette guerre, en réalité, n'est pas la guerre,<lb/> c'est la révolte contre la guerre. Plus la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a été paci-<lb break="no"/>fique, plus elle doit repousser définitivement la guerre qui<lb/> nous a été faite,
						malgré nous, malgré tout, malgré la raison,<lb/> malgré le droit, malgré <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>. Il faut que cette guerre<lb/> finisse véritablement, qu'elle soit condamnée, exécutée ; qu'elle<lb/> ne puisse pas recommencer. Guerre sans merci à
						l'agresseur qui<lb/> a rompu la paix et déchaîné sur le monde la Barbarie ! Voilà en<lb/> deux mots l'état d'âme du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> entière.</p>
					<p rend="indent">Je ne trahis aucun secret si je dis que le <rs ref="#p0089" type="pec_person">Prési-<lb break="no"/>dent du Conseil</rs>, avec une force admirable, a fait valoir préci-<lb break="no"/>sément la volonté pacifique de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName> pour justifier sa vo-<lb break="no"/>lonté de repousser victorieusement et définitivement la guerre.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/74364fa9a23e2b192d85dd41d84b5d399f8abbb6" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note>
					<p rend="indent">Il y a deux ans, au début de la guerre, les chau-<lb break="no"/>vins dénonçaient <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName> et les socialistes, et les internatio-<lb break="no"/>nalistes, soi-disant antipatriotes. Aujourd'hui, c'est le chau-<lb
							break="no"/>vinisme qui commence à devenir muet, et ce sont les partisans de<lb/> la paix qui nous conduiront à la victoire.</p>
					<p rend="indent"><persName ref="#p0089" type="pec">M. A. Briand</persName> est un ancien socialiste, resté pa-<lb break="no"/>cifique ; il a toujours fait partie de mon groupe. <persName ref="#p0616" type="pec">Albert<lb/> Thomas</persName>, ministre des Munitions, <persName
							ref="#p0584" type="pec">Sembat</persName>, étaient avec moi à la<lb/> conférence franco-allemande de <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName>. De même, en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>,<lb/>
						<persName ref="#p0402" type="pec">Lloyd George</persName>, était avec nous, à fond ; de même, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>
						<persName ref="#p0012" type="pec">Makla-<lb break="no"/>koff</persName>, <persName ref="#p0455" type="pec">Milioukoff</persName>. C'est l'esprit de justice, la révolte du<lb/> Droit violé qui nous anime et nous rend invincibles.</p>
					<p rend="indent">Je croyais à la victoire bien avant le Comité<lb/> Secret ; maintenant, et sans même tenir compte de l'optimisme<lb/> nécessaire des Gouvernants, l'esprit de notre Comité Secret,<lb/> c'est-à-dire l'esprit de la nation tout entière, a fortifié et<lb/> motivé ma
						confiance. Nous ne pouvons pas ne pas vaincre, et la<lb/> raison en est bien simple : nous combattons pour l'avenir de nos<lb/> enfants; l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, elle, ne combat que pour l'avenir d'un<lb/>
						<persName ref="#p0360" type="pec">Kronprinz</persName>!</p>
					<p rend="indent">Quelle différence entre sa cause et la nôtre! Notre<lb/> sacrifice est fécond. Le sien est stérile. Elle est trompée<lb/> par les mensonges de son Gouvernement ; nous sommes, au contraire,<lb/> illuminés par notre bon Droit. Guerre dynastique d'un côté,<lb/>
						guerre nationale, humaine, universelle de l'autre. C'est la lutte <pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/1ccf9f78f984b3e28161651d4e038c7c949c82c2" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> du fini contre l'infini ; de l'ombre contre la lumière.</p>
					<p rend="indent">N'en parlons plus et attendons.</p>
					<p rend="indent">Nos sacrifices prolongés sont immenses ; chaque<lb/> jour c'est un deuil nouveau, une saignée plus lamentable ; chacun<lb/> de nos enfants sacrifié emporte avec lui l'héritage d'un long<lb/> passé!:</p>
					<p rend="indent">"Et je puis voir répandre un sang si précieux !</p>
					<p rend="indent">"Et je laisse avec lui périr tous ses aïeux !" <lb/> Toute la tragédie humaine est résumée dans cette guerre ! et<lb/> cependant, le plus humble de nos soldats revenant chez moi, de<lb/>
						<placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, en permission, me ferait rougir de honte si j'osais<lb/> faiblir devant lui.... Ces jeunes gens de vingt-trois ans, que<lb/> nous avons vus blessés à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, au début de la
						guerre, ceux qui<lb/> survivent, sont devenus des vétérans.... et des<add> </add>héros, sans le<lb/> savoir. Mourir pour eux n'est plus rien. Ils s'oublient tota-<lb break="no"/>lement. Déjà ils n'existent plus que pour l'avenir.... eux, des<lb/> enfants ! Vaincre, voilà leur
						seul but, leur seule pensée. Vain-<lb break="no"/>cre pour qui ? Pour eux-mêmes ? Non, pour le pays, pour la<lb/> justice, pour l'idée!</p>
					<p rend="indent">J'admets que nous aurons encore bien des difficultés,<lb/> des revers même, - nous sommes prêts à tout : mais ce qu'il faut<lb/> savoir, c'est que le moindre succès suffira pour soutenir les<lb/> courages, les exalter ; que dis-je, les pousser jusqu'à l'abné-<lb
							break="no"/>gation volontaire et fanatique.</p>
					<p rend="indent">Et ce qui est vrai pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> l'est aussi,<lb/> maintenant, pour l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, l'Empire britannique tout entier <pb
							facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/39af0f0a5bfc1561e5e49b4bfee04b0f9a8c34a7" n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> électrisé, et pour la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, et pour <placeName ref="#l0254" type="pec"
						>l'Italie</placeName>... Cela ne fait<lb/> que commencer pour eux ; plus la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> souffrira, plus irrésis-<lb break="no"/>tible sera son exemple, sa contagion.</p>
					<p rend="indent">Laissons cela. Vous n'avez pas besoin que je<lb/> vous affirme ma certitude. J'ai eu l'occasion d'interroger tous<lb/> ces temps-ci, soit en particulier, soit ailleurs, le <rs ref="#p0089" type="pec_person">Président<lb/> du Conseil</rs>, ou je l'ai entendu
						spontanément répondre à quelques-<lb break="no"/>unes des questions qui me préoccupent. Il a été vraiment supé-<lb break="no"/>rieur, non seulement à l'élite des hommes d'Etat qui l'entourent<lb/> ou qui le combattent, il a été supérieur à lui-même. La guerre<lb/> l'a élevé
						au-dessus de toute atte<del rend="strikethrough">i</del>nte.</p>
					<p rend="indent">Indépendamment de ce qu'il a pu dire en Comité<lb/> secret, j'ai résumé, pour moi, quelques-unes de ses déclarations<lb/> personnelles ; j'aurais voulu me rappeler textuellement ce qu'il<lb/> a dit pour expliquer l'attitude de la <placeName ref="#l0426"
							type="pec">Roumanie</placeName>, enclavée, et<lb/> pendant longtemps sans secours, entre des voisins puissamment<lb/> armées ; ce qu'il a dit du noble rôle de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> qui n'a pas eu,<lb/> comme nous, à subir la guerre, mais
						qui délibérément, y est<lb/> allée ! Et de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, et des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, et du <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>! Tout,<lb/> dans son langage, était un témoignage
						encourageant de gratitude<lb/> pour les services rendus, un acte de foi raisonnée dans le tri-<lb break="no"/>omphe du Droit. Je me suis borné aux trois résumés suivants,<lb/> bien insuffisants mais fidèles en <del rend="strikethrough"><gap extent="6 characters"
								reason="deleted"/></del> substance et portant tous<lb/> trois sur des points qui m'intéressaient particulièrement. Vous<lb/> les trouverez ci-joint, à titre personnel, bien entendu, quoiqu'<lb/>ils n'aient vraiment rien de secret.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué </signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">D'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
							<addrLine><hi rend="underline indent"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi>.</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/4e5580b82f046f7ba75351f18da0064fa22c777f" n="7"/>
					<head>
						<add hand="#annotation" place="top">avec la lettre <hi rend="underline">160</hi></add>
					</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1916-07-10">10 Juillet 1916</date></dateline>
						<note hand="#annotation"><hi rend="underline">Ne pas</hi> envoyer au St <gap extent="1 word" reason="illegible"/></note>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
							<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
						</fw>
						<salute rend="indent"><rs ref="#p0089" type="pec_person">Monsieur le Président du Conseil</rs>,</salute>
						<fw hand="#annotation" place="margin">
							<hi rend="underline">
								<unclear cert="high" reason="faded">Personnelle</unclear>
							</hi>
						</fw>
					</opener>
					<p rend="indent">Mes observations volontairement très réservées<lb/> n'avaient d'autre objet que de provoquer les très importantes<lb/> déclarations que vous avez faites au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> en Comité Sec<del> </del>ret.<lb/> Vous comprendrez que je
						tienne à conserver, <hi hand="#annotation" rend="underline">au moins pour moi</hi>, la<lb/> substance de ces déclarations qui répondaient, sur la plupart des<lb/> points, à mon attente. J'en ai rédigé, d'après mes notes, le<lb/> résumé personnel ci-joint. Pour épargner vos
						instants, permet-<lb break="no"/>tez-moi de vous le soumettre en vous priant, si vous n'y voyez<lb/> pas d'inconvénient, de me dire si vous le trouvez fidèle. Dans<lb/> le cas où vous en jugeriez autrement, je vous serais reconnais-<lb break="no"/>sant de bien vouloir
						m'indiquer, s'il est possible, les rectifi-<lb break="no"/>cations qu'il comporterait.</p>
					<closer>
						<salute rend="indent">Croyez, <rs ref="#p0089" type="pec_person">Monsieur le Président du Conseil</rs>, à mes<lb/> sentiments de haute considération et bien dévoués.</salute>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">D'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <rs ref="#p0089" type="pec_person">Monsieur le Président du Conseil</rs>,</addrLine>
							<addrLine><hi rend="underline indent"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName></hi>.</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/f75b78412c736cb7cc7b53423e372397ec5a0ab1" n="8"/>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)">
							<date when-iso="1916-07-10">10 Juillet 1916</date>
						</dateline>
					</opener>
					<p rend="indent">I° LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> PACIFIQUE AVANT LA GUERRE.</p>
					<metamark function="separation" style="line"/>
					<p rend="indent">La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a conquis une autorité morale d'autant plus grande,<lb/> aux yeux du monde et à ses propres yeux, qu'elle était profondé-<lb break="no"/>ment attachée à la paix, avant la guerre. Elle a cru, de bonne<lb/>
						foi, - sans rien oublier du passé dont elle attendait fermement<lb/> la réparation par le Droit, - que les conflits entre les nations<lb/> devaient et pourraient se régler de plus en plus par la concilia-<lb break="no"/>tion ou par la Justice. Elle a donné maintes preuves de
						cette<lb/> conviction au cours des dernières années. Elle y a confirmé sa<lb/> conduite. Il est vrai qu'on a abusé de sa bonne foi ; mais c'est<lb/> son honneur et sa force aujourd'hui. Elle a été surprise, mais<lb/> dans la sincérité de son effort pacifique. C'est
						aujourd'hui un<lb/> des motifs de sa volonté unanime de repousser jusqu'à la victoire<lb/> définitive la guerre qu'elle n'a pas cherchée, qu'elle n'a pas<lb/> voulue et dont la responsabilité retombe toute entière sur ses<lb/> ennemis. Quant à sa préparation militaire, loin
						de s'en désinté-<lb break="no"/>resser, le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> n'a jamais refusé un crédit demandé pour<lb/> la défense nationale.</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/89bc2c93c239823f4155d693da015035d9fbb95d" n="9"/>
					<p rend="indent">2° <hi rend="underline">LA DIPLOMATIE SECRETE <del rend="strikethrough">?</del></hi></p>
					<p rend="indent">Il est évident que la diplomatie secrète ne peut<lb/> pas être celle d'une démocratie. Diplomatie secrète et démo-<lb break="no"/>cratie sont des mots inconciliables. Certes, on ne peut traiter<lb/> sur la place publique les affaires extérieures d'aucun
						pays,<lb/> démocratique ou autre ; mais entre l'étalage et le secret, il y<lb/> a un abîme. Il faudra chercher, trouver, une organisation per-<lb break="no"/>mettant d'instituer, dans le domaine de la di<del> </del>plomatie, comme<lb/> on l'a fait dans le domaine militaire,
						le contrôle parlementaire<lb/> nécessaire. Aucun pouvoir personnel occulte ne peut s'exercer<lb/> dans une <subst>
							<del rend="strikethrough">diplomatie</del>
							<add hand="#annotation" place="above">démocratie</add>
						</subst>, et engager la nation, à son insu ; c'est<lb/> inadmissible. Il faut que la nation soit consultée, sinon, bien<lb/> entendu, à tout propos et à tout instant, au moins avant qu'elle<lb/> puisse être définitivement engagée. Il faut que cet engagement<lb/> ne puisse
						être conclu en dehors de l'approbation et dans l'igno-<lb break="no"/>rance de ses représentants ; il faut qu'il soit, d'une façon ou<lb/> d'une autre, soumis au contrôle, à une sorte de <hi rend="underline">referendum</hi> de<lb/> la nation. Certes, ce contrôle de notre
						diplomatie n'est pas<lb/> facile à concevoir, encore moins à organiser. Il faut pourtant<lb/> y arriver.</p>
					<metamark function="separation" style="crosses"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/7eea75e55c70e63f2d6a2dd4593f5dfaf57a936b" n="10"/>
					<p rend="indent">3°, - <hi rend="underline">LES REPRÉSAILLES ?</hi></p>
					<p rend="indent">C'est une question terriblement complexe mais<lb/> sur laquelle il est impossible que le Gouvernement n'exprime pas<lb/> nettement son opinion.</p>
					<p rend="indent">On me cite les déclarations publiques de <persName ref="#p0531" type="pec">M. le<lb/> Professeur Louis Renault</persName>, Jurisconsulte du Ministère des Affai-<lb break="no"/>res Etrangères, dont la haute autorité est universellement re-<lb break="no"/>connue.
						J'ai le plus grand respect pour l'opinion de <persName ref="#p0531" type="pec">M. Louis<lb/> Renault</persName> ; mais il est clair que ni lui ni aucun autre juriscon-<lb break="no"/>sulte international n'a pu prévoir, avant la guerre, les crimes<lb/> sans nom dont le
						Gouvernement allemand se rendait coupable en<lb/> déclarant cette guerre et en la poursuivant au mépris de ses<lb/> engagements les plus solennels, au mépris des traités signés<lb/> par lui, au mépris du droit des gens et du Droit de <title ref="#w0013" type="pec"
							>l'Humanité</title>.</p>
					<p rend="indent">Cela dit, je suis le premier à proclamer, moi<lb/> aussi, bien entendu, que l'armée Française, - dans l'hypothèse<lb/> où s'est placé <persName ref="#p0531" type="pec">M. Louis Renault</persName>, c'est-à-dire l'armée Française<lb/> avançant, à son tour, sur le
						territoire allemand, - n'y commettra<lb/> pas les crimes qui ont déshonoré l'armée allemande. Aucun chef<lb/> Français ne les ordonnera ; aucun soldat Français ne les exécu-<lb break="no"/>terait.</p>
					<p rend="indent">Cela est l'évidence ; je n'ai pas besoin de le dé-<lb break="no"/>clarer <subst>
							<del rend="overwritten">.</del>
							<add hand="#annotation" place="across">;</add>
						</subst>
						<del rend="strikethrough">Nous le savons tous</del>; tout le monde le sait.</p>
					<p rend="indent">Mais, il y a une autre hypothèse en face de la-<lb break="no"/>quelle nous sommes bien obligés de nous placer, car cette hypo-<lb break="no"/>thèse, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> en a fait une effroyable réalité : c'est le<lb/>
						système de terrorisation allemande, employé froidement et de <pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/b94d0bdcd1234f1ba1870838f8526ae4dc485f55" n="11"/> parti-pris par le Gouvernement allemand croyant ainsi démoraliser<lb/> nos populations et paralyser, par suite, notre défense.
						C'est<lb/> l'envoi de zeppelins pour bombarder nos villes ouvertes, c'est<lb/> la destruction des paquebots et des passagers innocents par les<lb/> sous-marins, par les torpilles et par les mines ; c'est l'emploi<lb/> des gaz asphyxiants, etc… etc… Ces moyens des
						terrorisation<lb/> infâme, nous n'avons jamais pensé, nous, à nous en servir ; ja-<lb break="no"/>mais nous n'avons conçu ces odieuses machinations ; les faits le<lb/> prouvent… Mais le jour où le Gouvernement allemand nous a<lb/> surpris par ses initiatives inouïes, ses
						inventions infernales en<lb/> cette matière, le jour où l'emploi de ces moyens justement pro-<lb break="no"/>hibés, inexcusables, est devenu pour lui une arme, ce jour-là<lb/> il a bien fallu nous armer à notre tour, après lui, pour repous-<lb break="no"/>ser ses attaques.
						Allez-vous, par humanité, laisser triompher les<lb/> plus odieux attentat contre l'humanité ? Non, certes, - et c'est<lb/> pourquoi nous avons été réduits, là comme ailleurs, à la néces-<lb break="no"/>sité de repousser l'agression allemande en lui opposant les moyens<lb/>
						mêmes qu'elle n'avait pas craint d'inaugurer contre nous. Sinon,<lb/> en laissant le champ libre à ces initiatives atroces, nous les<lb/> encouragions ! Nous livrions à notre pays et la civilisation aux<lb/> pires attentats de la barbarie, assurée par nous de l'impunité.</p>
					<metamark function="separation" style="double_line"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a0da80mv/fc698c9c695caf5d9b042969c6830241a6f72faa" n="12"/>
					<p rend="indent">Voici ces déclarations, extraites d'une conférence<lb/> par <persName ref="#p0531" type="pec">M. Louis Renault</persName>, à l'<orgName ref="#g0032" type="pec">Ecole des Sciences Morales et<lb/> Politiques</orgName>, le 13 Février 1915, sous ce titre : <hi
							rend="underline">"l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et</hi><lb/> le Droit des Gens"<note anchored="true" n="1" place="bottom">(1) Conférence publiée par la Librairie <persName ref="#p0007" type="pec">Felix Alcan</persName>, dans sa bibliothè-<lb
								break="no"/>que d'histoire contemporaine sous ce titre : "La Guerre".<lb/><add hand="#annotation" place="bottom" rend="align(right)">pages 105-106</add></note>  :: </p>
					<p rend="indent">"Alors, je pose la question concrète, angoissan-<lb break="no"/>te, qui est celle-ci : nous avançons, nos troupes sont sur le<lb/> territoire allemand, qu'est-ce qu'elles vont y faire ?</p>
					<p rend="indent">Je me place au point de vue des règles du droit.<lb/> Est-ce que nous devons traiter les Allemands d'après leurs pro-<lb break="no"/>pres idées ? C'est extrêmement délicat, et je vous dirai que je<lb/> n'ai pas eu d'opinion à donner en dehors, que c'est une
						opinion<lb/> toute personnelle, que j'ai beaucoup réfléchi et que j'ai été<lb/> très tourmenté avant d'arriver à une solution approximative, - je<lb/> ne suis pas plus ambitieux que cela- : je crois fermement que<lb/> nous sommes déliés de tout engagement envers les Allemands
						à<lb/> raison de leur conduite – mais que nous ne sommes pas déliés de<lb/> tout engagement envers nous-mêmes. Nous ne pouvons pas et nous<lb/> ne devons pas dire à nos troupes de faire ce que les troupes alle-<lb break="no"/>mandes ont fait chez nous, elles ne le feraient
						pas, je l'espère.<lb/> Il y aura là, dit-on, une cause de faiblesse. Oui. Mais il y a<lb/> une cause de grandeur morale, de valeur morale et c'est cela que<lb/> nous ne devons pas abdiquer. Je crois, par exemple, que nous<lb/> ne devons jamais manquer la parole donnée, que
						nous ne devons<lb/> jamais tuer des femmes, des enfants, des vieillards quoique on<lb/> ait tué des femmes, des enfants, des vieillards chez nous ; nous<lb/> devons monter que nous valons mieux qu'eux et que ceux qui dé-<lb break="no"/>fendent la civilisation ne se conduisent
						pas comme ceux qui dé-<lb break="no"/>fendent la "Kultur". "</p>
					<metamark function="separation" style="double_line"/>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
