<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 169 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 1, 1916)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°169 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 aout 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-08-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">21 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">21 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la
										première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of
										the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à
									la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the
									end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du
									dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la
								marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>
							</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it
								is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>
							</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Perros-Guirec</origPlace> le <origDate when-iso="1916-08-01">1 aout
									1916</origDate>
							</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Perros-Guirec</origPlace> on <origDate when-iso="1916-08-01"
									>August 1, 1916</origDate>
							</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date
									when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957"
									>1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>,
									<persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles
									de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON
									Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et
									Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques
					(correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts
					(correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2987863">Perros-Guirec</placeName>
					<date when-iso="1916-08-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0168_15aout1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0170_15septembre1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-06" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-02" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-05" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/26b3ca15e449b95f7606e5006702c696ceee5cf6" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N°169.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline">
							<orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>
						</hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)">
						<placeName ref="#l0008" type="pec">PERROS-GUIREC</placeName>, <date when="1916-08">Août 1916</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> HABITUÉE à la GUERRE.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">Une guerre prolongée m'avait toujours sem<unclear reason="faded">b</unclear>lé ne<lb/> pouvoir être qu'un mal. Deux
					années d'expérience m'apprennent<lb/> qu'elle présente aussi beaucoup d'avantages pour bien des gens,<lb/> - (sans parler des
					neutres) – et pour les seuls pays belligérants.<lb/> Je m'explique maintenant qu'il se soit <subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add place="across">é</add>
					</subst>tabli si profondément<lb/> une tradition en faveur de cette monstruosité, et je prévois<lb/> comment et pourquoi la
					vieille erreur que nous croyions condamnée<lb/> pourra survivre à la guerre actuelle. Beaucoup de malheureux,<lb/> certes, y
					auront perdu, mais, parmi ceux-là, les uns, les meil-<lb break="no"/>leurs, auront disparu, les autres seront sans force,
					inorganisés,<lb/> accablés de travail, muets de chagrin, tandis qu'un plus petit<lb/> nombre, enrichis ou enorgueillis du deuil
					général, resteront une<lb/> réclame vivante et agissante pour la guerre. Non seulement ceux-<lb break="no"/>là devront eux-mêmes à
					la guerre tout ce qu'ils seront, mais ils<lb/> feront souche ; ils feront école ; leur succès passé orientera<lb/> l'avenir de
					leurs enfants et de leurs émules. Toute la considé-<lb break="no"/>ration, tous les avantages, tout l'orgueil qu'ils auront gagnés<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/f229be1d1d7a8876e9cdd42715e78329a69b3f46" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> pendant la guerre feront masse en faveur des guerres futures, en<lb/> faveur des
					ligues pour la guerre, des journées pour la guerre,<lb/> des entreprises pour la guerre. La carrière de la guerre restera<lb/> en
					souvenir et en perspective, pour un certain nombre de gens,<lb/> la grande affaire, l'ambition par excellence. Pour ce qui
						concer-<lb break="no"/>ne l'argent, nombre de braves gens auront pu reprendre à leur<lb/> compte et amplifier ce mot de la
					comédie d'<persName ref="#p0665" type="pec">Halév<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add hand="#annotation" place="across">y</add>
						</subst>
					</persName> : "Mes enfants!<lb/> si nous avons la chance que la guerre durant encore six mois : j'au-<lb break="no"/>rai mon
					million !". La guerre aura duré déjà quatre fois six mois<lb/> et on ne parle plus d'un million, mais des millions gagnés et
					à<lb/> gagner. Une nouvelle classe de riches s'est formée.</p>
				<p rend="indent">Mais les millions le sont pas tout. Voyons plus<lb/> haut : il faut faire entrer en ligne de compte, bien au-dessus
					des<lb/> avantages matériels, de grandes satisfaction<add hand="#annotation" place="inline">s</add> idéales, les unes<lb/>
					justifiées et très nobles de, les autres fausses et mauvaises, que<lb/> la guerre apporte, suivant ce qu'a été la guerre.
					Parlons-nous<lb/> d'une guerre offensive <subst>
						<del rend="overwritten">.</del>
						<add hand="#annotation" place="across">?</add>
					</subst> de l'agression allemande ? Si elle avait<lb/> été victorieu<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add hand="#annotation" place="across">s</add>
					</subst>e, c'était la gloire pour les Allemands ; c'étai<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst>nt<lb/> l'orgueil, l'ambition, le patriotisme exalt<unclear reason="faded">é</unclear>s; le succès couvrait<lb/> tout.
					Malheureuse, on lui trouvera des excuses, et c'est l'in-<lb break="no"/>succès plus que la guerre que bien des Allemands
					regretteront.<lb/> Parl<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>ns–nous allons<add hand="#annotation">,</add> au contraire<add hand="#annotation">,</add> d'une guerre défensive, celle
					que sou-<lb break="no"/>tient la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ? <del rend="strikethrough">
						<gap extent="2 characters"/>
					</del>
					<subst>
						<del rend="overwritten">q</del>
						<add place="across">Q</add>
					</subst>uel qu'en soit le résultat, quel <subst>
						<del rend="strikethrough">
							<gap extent="few characters"/>
						</del>
						<add place="above">que</add>
					</subst> soit<lb/> le prix effroyable de notre succès, le seul fait d'avoir résisté<lb/> sera déjà une récompense de nos
					sacrifices. Nous aurons été dans<lb/> notre bon droit, nous aurons servi la bonne cause, diront les uns ;<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/1d613ad138ad26d876e8174281f817aa5a1d115f" n="3"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note>
					<lb/> tandis que les moins héroïques constateront que nous ne pouvions<lb/> faire autrement ; qu'il est encore heureux que nos
					sacrifices<lb/> n'aient pas été faits en pure perte ; que nous aurions pu souf-<lb break="no"/>frir tout autant pour finir par
					être vaincus. Donc il faut faire,<lb/> dans la guerre actuelle, la part de l'immense soulagement qu'é-<lb break="no"/>prouvera la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> d'avoir échappé au danger en contribuant à<lb/> l'effondrement du
					militarisme allemand, effondrement d'autant<lb/> plus précieux qu'il aura coûté plus cher. Ceux qui auront pri<add
						hand="#annotation" place="inline">s</add>
					<lb/> part à cette victoire du bien sûr le mal et qui survivront, seront<lb/> grandis, améliorés, à leur propres yeux. Une mère
					continuera de<lb/> pleurer son fils tombé sur le champ de bataille, mais elle se<lb/> dira que sa mort à libérer des générations
					d'autres aux e<unclear reason="faded">n</unclear>fants...<lb/> Et la nation tout entière se dira cela. Le deuil de tous de-<lb
						break="no"/>viendra le sacrifice de tous, la fierté de tous ; la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ac-<lb
						break="no"/>tuelle sera saignée, affaiblie mais vivifiée dans sa descendan-<lb break="no"/>ce par tout ce qu'elle aura donné
					d'elle-même, volontaireme<unclear reason="faded">n</unclear>t.<lb/> Un culte s'établira pour célébrer son sacrifice, culte
					national<lb/> et universel. Et ce culte deviendra lui-même une compensation et<lb/> une g<del> </del>lorification de la guerre.
					C'est par centaines et centai-<lb break="no"/>nes de milliers que les peuples accourront, aussitôt la paix<lb/> rétablie, pour
					visiter la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>
					sauvées. Nos<lb/> infortunées régions envahies deviendront un lieu de pèlerinage<lb/> universel. La postérité se déclarera leur
					débitrice. Et cette<lb/> dette sacrée, toute idéale, n'en sera pas moins la source d'un<lb/> renouveau prodigieux de vitalité.
					Dans cette atmosphère de <pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/a0a17c569921f4c41371e6a2adf307b50e0a823b" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> considération et de gratitude, nous ferons largement la part de<lb/> l'influence
					qu'exerceront jusque dans leur descendance tous ceux<lb/> qui auront contribué à la délivrance du pays et du monde ; il<lb/>
					faudra faire aussi la part des pensions, - (voyez l'exemple des<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et le nombre des pensions distribuées aux innombrables<lb/> descendants
					des combattants de la Guerre de l'Indépendance ; )- il<lb/> faudra faire la part des situations privilégiées qui le <subst>
						<del rend="overwritten">d</del>
						<add hand="#annotation" place="across">r</add>
					</subst>evien-<lb break="no"/>dront de droit ; la part des mariages…. Toutes nos héritières,<lb/> heureusement, voudront épouser
					des héros ! Leurs enfants et petits-<lb break="no"/>enfants vivront de la gloire de leurs pères. Nous arrivons ainsi<lb/> à un
					total énorme d'avantages qui balanceront les maux de la<lb/> guerre ; sans parler de la prodigieuse reprise d'activité qui ne<lb/>
					peut manquer de suivre la guerre et s'annonce déjà, même avant<lb/> la fin…..</p>
				<p rend="indent">Sans doute on s'efforcera de ne pas confondre les<lb/> honneurs avec les profits de la guerre. Il sera malaisé<del
						rend="strikethrough">s</del> pourtant<lb/> de savoir dans quelle mesure ces profits représenteront des ser-<lb break="no"
					/>vices rendus à la Défense Nationale. Quoiqu'il en soit, ne nous<lb/> faisons pas d'illusion ! Si les enfants de tous ceux qui
					auront<lb/> gagné matériellement à la guerre encaissent sans conteste leur<lb/> profit, la guerre actuelle sera sûrement à
					recommencer. Le len-<lb break="no"/>demain de la guerre dépendra moins de l'importance de la victoire<lb/> que des sanctions
					intérieures qui dev<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>ont compléter les sanctions<lb/> extérieures de la paix. C'est en vain qu'après avoir châtié nos<lb/> agresseurs, nous
					prétendrions épargner dans notre pays les<lb/> coupables qui auront indûment profité de l'agression. Il faut<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/00ce765fb514be3c2abd85553a385a8b1100c726" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> certes et avant tout que les misérables qui ont déclaré la guer-<lb break="no"/>re
					soient punis. Mais un châtiment devra suivre<add hand="#annotation">,</add> en outre<add hand="#annotation">,</add> pour<lb/> ceux
					qui l'auront fomentée et exploitée, quels qu'<unclear reason="faded">i</unclear>ls soient.</p>
				<p rend="indent">Si la guerre laisse les belligérants dans un état<lb/> de lassitude matérielle et morale telle qu'il n'y ait pas plus
					de<lb/> justice après qu'avant la guerre, le grand crime sera couvert et<lb/> par conséquent encouragé.</p>
				<p rend="indent">En <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, il n'y aura pas de paix possible si,<lb/> par un
					misérables respect de scrupules dynastiques, le peuple<lb/> allemand doit conserver le Gouvernement qui l'a sacrifié folle-<lb
						break="no"/>ment en déclarant la guerre à ses voisins, s'il est condamné à<lb/> rester dans l'<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 word"/>
						</del>
						<add place="across">avenir</add>
					</subst> un troupeau passif, indifféremment victime<lb/> ou bourreau. Que nos alliés ne s'y trompent pas, ce n'est pas<lb/> en
					maintenant sur le trône allemand le <persName ref="#p0360" type="pec">Kronprinz</persName> maudit qu'ils<lb/> soutiendront le
					prestige du régime impérial. La dynastie des<lb/> Hohenzollern doit être condamnée moins par ses vainqueurs que<lb/> par des juges
					; et de même celle des Habsbourg, celle du <rs ref="#p0627" type="pec_person">Tzar<lb/> de <placeName ref="#l0106" type="pec"
							>Bulgarie</placeName>
					</rs>, du <rs ref="#p0666" type="pec_person">Sultan de <placeName ref="#l0150" type="pec">Constantinople</placeName>
					</rs>. Ces condamnations de-<lb break="no"/>vront être prononcées non militairement, mais par le Tribunal de<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, création du <rs ref="#p0160" type="pec">Tzar de <placeName ref="#l0432"
							type="pec">Russie</placeName>
					</rs>, transformé en haute cour de<lb/> Justice criminelle. Cette première sanction internationale ob-<lb break="no"/>tenue, la
					conscience publique, dans chacun des pays qui auront<lb/> souffert de la guerre, réclamera la seconde sanction d'ordre<lb/>
					intérieur ; c'est-à-dire le châtiment de quiconque aura fait<lb/> o<unclear reason="faded">b</unclear>stacle à l'oeuvre normale de
					la paix pour exploiter l'oeuvre<lb/> monstrueuse de la guerre.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/9fc26090b67a2ed6833913d61be6cc7e500132e6" n="6"/>
				<note place="top" type="foliation">- 6 -</note>
				<p rend="indent">Croire qu'après la guerre les Gouvernements pourro<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">n</add>
					</subst>t<lb/> jeter un voile complaisant sur les causes de la guerre et les<lb/> laisser impunément prendre rac<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>ne et se renouveler, c'est s'aveu-<lb break="no"/>gler volontairement. Si, la paix rétablie, les profiteurs de la<lb/>
					guerre peuvent étaler sans vergogne les bénéfices de leurs opé-<lb break="no"/>rations ; si on peut parler de la guerre comme la
					commerce na-<lb break="no"/>turel, une bonne affaire, alors la paix ne sera qu'un mensonge.<lb/> Or, nous sommes déjà sur cette
					voie. On ne parle actuellement<lb/> que des gens enrichis par la guerre ; et non des spéculateurs<lb/> seulement. Rien n'est plus
					difficile à déf<unclear reason="faded">i</unclear>nir que la situation<lb/> de ces enrichis ; rien de <unclear reason="faded"
						>p</unclear>lus scabreux à établir que la limite<lb/> entre le gain licite et illicite. Les gains des plus favorisés<lb/> ou
					des moins scrupuleux se sont éparpillés dans tout le pays,<lb/> répartis dans une quantité de petits de bourses auxquelles il
					ne<lb/> sera pas possible de réclamer l'application des lois sur les<lb/> bénéfices de guerre. Des commissions spéciales é<unclear
						reason="faded">t</unclear>abliront aisé-<lb break="no"/>ment que certains de ses bénéfices ont été à l'origine excessifs,<lb/>
					mais il leur sera souvent difficile d'aller au-delà du premier<lb/> abus : elles ne pourront guère rechercher la foule
					incalculable<lb/> de tous les gens qui auront, à leur tour, profiter de ces abus,<lb/> soit comme intermédiaires, soit comme
					artisans. Il faudra tenir<lb/> compte aussi au principal bénéficiaire de tout ce qu'il aura dû<lb/> distribuer de bénéfices
					indirects, sur son propre gain, et des<lb/> risques parfois considérables qu'il aura pris seul à sa<add> </add>charge;<lb/> et des
					services, enfin, que par son initiative et son énergie il<lb/> aura rendus à la patrie, alors qu'il fallait aller au plus
					vite<lb/> et au mieux, par tous les moyens, même les plus aventureux….</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/c8450be6208215c92a3526f18e36a3624c1d8ea6" n="7"/>
				<note place="top" type="foliation">- 7 -</note>
				<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, et j'y insiste, si l'argent ou-<lb break="no"/>vertement gagné par un entrepreneur peut
					apparaître plus ou moins<lb/> au grand jour, il en sera autrement des profits qu'il aura susci-<lb break="no"/>tés autour de lui,
					lesquels profits se cumulent ont fréquemment avec<lb/> des salaires exceptionnels, avec des allocations journalières tou-<lb
						break="no"/>chées par la femme, les enfants d'un contribuable mobilisé, ou<lb/> encore avec des exemptions d'impôts, de
					loyers, etc… etc… <lb/> Quantité de femmes son matériellement plus à leur aise depuis la<lb/> guerre qu'auparavant.</p>
				<p rend="indent">Voilà, en tout cas, beaucoup d'argent gagné et<lb/> répandu sur le pays en poussière de bénéfice<add
						hand="#annotation" place="inline">s</add> de guerre ; et cet<lb/> argent, il sera d'autant plus difficile au Trésor de le
					récupérer<lb/> directement qu'il se sera plus largement dépensé et changé en<lb/> bien-être. Là est le danger : <hi
						rend="underline">le bien-être de la guerre</hi>. La<lb/> preuve que beaucoup d'argent a été gagné, c'est qu'on en <del
						rend="strikethrough">a</del> dépen-<lb break="no"/>s<subst>
						<del rend="overwritten">é</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst> partout. Au début de la guerre, pendant quelques mois, le<lb/> pays a senti la gêne, mais à présent c'est autre
					chose.</p>
				<p rend="indent">Depuis longtemps je constate la reprise d'une in-<lb break="no"/>tense circulation de nos chemins de fer. C'est à ne
					pas le<lb/> croire, mais c'est ainsi. On n'a jamais tant voyagé, et par con-<lb break="no"/>séquent tant dépensé. Tout d'abord
					j'ai mis ce mouvement extra-<lb break="no"/>ordinaire sur le compte des <subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>oldats et des blessés allant et ve-<lb break="no"/>nant gratuitement du front à l'intérieur, et sur le compte aussi<lb/>
					des familles des soldats et des blessés ; mais non, l'erreur est<lb/> devenue impossible. On voyage beaucoup parce qu'on a
					beaucoup<lb/> d'argent. Et d'où vient cet argent ? Des fournitures militaires,<lb/> des réquisitions ? Sans doute, mais de
					beaucoup d'autres sources ; <pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/72f88aa6fb9f458b771bde3196b3e8b67f33f8fc" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note>
					<lb/> à commencer par la richesse générale et l'activité persistante,<lb/> malgré tout, du pays.</p>
				<p rend="indent">J'accompagnais récemment au front nos collègues d es<lb/>
					<orgName ref="#g0051" type="pec">Parlements coloniaux britanniques</orgName>, <orgName ref="#g0084" type="pec"
					>canadiens</orgName>, <orgName ref="#g0085" type="pec">australiens</orgName>, afri-<lb break="no"/>cains. C'était le mois dernier,
					en Juillet. Ils étaient stupé-<lb break="no"/>faits de voir, depuis <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> jusqu'à
					nos tranchées au nord de<lb/>
					<placeName ref="#l0148" type="pec">Compiègne</placeName>, les récoltes préparées comme en temps de paix, sym-<lb break="no"/>bole
					de paix et de prospérité, en pleine guerre ! Je n'oublie pas<lb/> que sur un grand nombre de points du front tout est
					dévasté,<lb/> par le bombardement, par le rava<unclear reason="faded">g</unclear>e des explosions, du f<unclear reason="faded"
						>e</unclear>r, du fe<subst>
						<del rend="overwritten">r</del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>,<lb/> du poison ; je ne parle pas, bien entendu, des régions où la ba-<lb break="no"/>taille a fait fureur comme à
						<placeName ref="#l0539" type="pec">Verdun</placeName>, comme en <placeName ref="#l0125" type="pec">Champagne</placeName>,
					comme à<lb/>
					<placeName ref="#l0477" type="pec">Soissons</placeName>, à <placeName ref="#l0045" type="pec">Arras</placeName>, dans le Nord ;
					mais l'étonnant est que paral-<lb break="no"/>lèlement à ce formidable service de destruction<add hand="#annotation"
						place="inline">s</add> de la guerre,<lb/> les chemins de fer continuent de faire leur service de paix et<lb/> plus que jamais
					; double service, pour les soldats et pour les<lb/> voyageurs, pour les armées et pour l'intérieur du<add> </add>pays. Ces
					deux<lb/> services, contradictoires au début, se sont conciliés ; les che-<lb break="no"/>mins de fer assurent à la fois, avec la
					même régularité, la guerre<lb/> et la paix, la mo<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>t et la vie. Leurs recettes dépassent celles<lb/> des années de paix. Il y a deux horaires juxtaposés maintenant,<lb/>
					celui des armées, celui du public ; tous deux marchent ensemble,<lb/> font très bon ménage, comme s'ils devaient durer toujours.
					C'est<lb/> à peine si l'on fait attention aujourd'hui au va et vient des<lb/> militaires, des blessés, des convalescents, des
					permissionnaires ;<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/50cc33dd3e94996a8ce15d038fe7fbbcc90e57ec" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> des trains de marchandises et de munitions et de matériel d'ar-<lb break="no"
					/>tillerie : cela paraît normal ; la nation armée s'est fait sa<lb/> vie. Et cela partout, sur les voies ferrées, sur les routes,
					dans<lb/> les villes et dans les campagnes. <subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add hand="#annotation" place="across">D</add>
					</subst>e part et d'autres on se fait<lb/> place. Le militaire a compris l'utilité du civil qui le nourrit<lb/> et
					l'approvisionne, l'utilité de la femme et de l'enfant. Il<lb/> respecte ce dont il faisait au début bon marché. C'est ainsi<lb/>
					que dans nos pays de culture, les convois de troupes, de camions,<lb/> d'artillerie, d'autos-canons ou mitrailleurs, suivent les
					routes<lb/> sans empiéter sur les champs et réciproquement, les récoltes é-<lb break="no"/>tendant leurs belles nappes verdoyantes
					ou déjà dorées jusqu'à la<lb/> route bien entretenue. On comprend que c'est le champ qui paie<lb/> l'entretien de la route et tout
					le reste. Il faut donc ména-<lb break="no"/>ger le champ. Tenons compte aussi de ce fait, ta<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">n</add>
					</subst>t de fois rele-<lb break="no"/>vé parce qu'il est très grave, que la grande majorité des sol-<lb break="no"/>dats en
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> sont des cultivateurs : ils respectent la terre,<lb/> leur terre
					sacrée.</p>
				<p rend="indent">Même à proximité du front, des consignes très nettes<lb/> sont observées, les quantités les besoins d'y faire
					exception, des<lb/> mesures spéciales sont prises. A-t-on besoin, pour les troupes,<lb/> de champs d'exercices ou de manoeuvres,
					on réserve expressément<lb/> le terr<del> </del>ain nécessaire et on épargne les alentours. C'est ainsi<lb/> que nous voyons, au
					carrefour de plusieurs chemins bordant des<lb/> chants opulents, de blé, d'orge, de seig<subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add hand="#annotation" place="across">l</add>
					</subst>e, d'avoine ou de maïs,<lb/> de pommes de terre ou de betterave, un sentier porter cette<lb/> indication, avec une flèche
					: <hi rend="underline">
						<orgName ref="#g0031" type="pec">Ecole des Grenadiers</orgName>
					</hi>. Ou bien celle –<lb/> ci : <hi rend="underline">Cours d'obusiers</hi>. C'est au milieu de ces richesses, en<lb/> prenant
					grand soin de n'y pas toucher, que l'armée procède à ses <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/b89928b730a095037b2fd4e9677d30adae05581b" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> exercices de dévastation. En fait, chaque parcelle de terre est<lb/> cultivée, à
					l'exception des tranchées et des cordons de fils de<lb/> fer de seconde et troisième lignes où les herbes poussent,<lb/> ronces
					naturelles dans les ronces artificielles ; mais en dehors<lb/> de ces étroites lignes, volontairement sacrifiées, le pays
					entier<lb/> n'est que moissons mûres. Je suis allé, depuis lors, en Bourgo-<lb break="no"/>gne, aux environs de <placeName
						ref="#l0170" type="pec">Dijon</placeName>. Jamais l'aspect de notre vignoble<lb/> n'a été plus beau. La vendange s'annonce
					très bien. Le vin sera<lb/> excellent et hors de prix. Les viticulteurs feront des fortu-<lb break="no"/>nes. J'en dirais autant
					de la prospérité des campagnes que j'ai<lb/> traversées en allant en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>. C'est
					un spectacle stupéfiant !<lb/> Quelle leçon pour l'avenir ! Des femmes, des enfants, des vieil-<lb break="no"/>lards ont pur mener
					à bien tout ce travail <subst>
						<del rend="overwritten">:</del>
						<add hand="#annotation" place="across">!</add>
					</subst> – <subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add hand="#annotation" place="across">P</add>
					</subst>endant la récolte,<lb/> il est vrai, l'autorité militaire envoie des régiments entiers<lb/> en permission ; ils se
					succèdent et se relaient, de la fenaison<lb/> aux récoltes, puis aux vendanges. On emploie aussi des prison-<lb break="no"/>niers
					allemands : terrible problème. Quand on les voit si bien<lb/> portants chez nous et quand on sait que les nôtres meurent de<lb/>
					faim et de fatigue en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et quand on se dit que nous ren-<lb break="no"
					/>verrons là-bas, après la guerre, ces hommes valides en échange des<lb/> nôtres épuisés. Nous aurons préparé ainsi une
					renaissance alle-<lb break="no"/>mande, tandis que les Allemands, plus machiavéliques, poursuivent<lb/> ce qu'ils appellent la fin
					de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>…..</p>
				<p rend="indent">Quoiqu'il en soit, par un moyen ou par un autre,<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					continue de p<unclear reason="faded">o</unclear>rter ses fruits partout où elle n'est<lb/> pas occupée par l'ennemi : là c'est, au
					contraire, le dépe<subst>
						<del rend="overwritten">p</del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>plement<lb/> systématique, l'anéantissement sauvage et le martyre de tout un<lb/> peuple. Les Allemands prétendent que
					nous poursuivons niaisement<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/8ce31238d665c74291b612da7d35d3674a9cb2be" n="11"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> ce rêve de détruire <del rend="strikethrough">un peuple</del> leur pays ; c'est
					un prétexte qu'ils<lb/> invoquent pour détruire réellement une partie du nôtre. Enfin, là<lb/> où ils ne sont pas, tout reste
					beau, tout reste riche. Je suis<lb/> allé<add hand="#annotation">,</add> plus d'une fois<add hand="#annotation">,</add> chez moi
					dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>,<add hand="#annotation" place="above">et</add> en <placeName
						ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> où<lb/> sont mes enfants pour quelques semaines. C'est à ne pas croire<lb/> que
					nous sommes en guerre. Là aussi, et à plus forte raison, les<lb/> foins ont été coupés, séchés, rentrés, dans les conditions
					les<lb/> meilleures ; les blés un peu gâtés par la pluie du printemps n'en<lb/> sont pas moins déjà rangés en gerbes et en meules.
					On commence<lb/> à les battre ; la splendeur d'un été brûlant a mûri les épis<lb/> plus rares mais plus gros que d'habitude. Les
					premières machi-<lb break="no"/>nes ronflent comme à l'ordinaire dans tout le pays. On trouve,<lb/> je ne sais comment, la
					main-d'oeuvre. C'est une pitié, il est<lb/> vrai, de voir les enfants chargés de responsabilités et de tra-<lb break="no"/>vaux
					bien au-dessus de <unclear reason="faded">l</unclear>eur âge ; je vois un garçon de neuf ans<lb/> conduisant chaque jour au grand
						t<unclear reason="faded">r</unclear>ot la carriole de ses parents,<lb/> descendant les côtes à faire frémir, pour lui, pour le
					cheval,<lb/> pour les passants…. C'est ainsi partout. Dans bien des fermes,<lb/> heureusement, des permissionnaires travaillent. A
						<placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>
					<lb/> nous avons depuis longtemps un détachement de chasseurs à pieds :<lb/> c'est un continuel va-et-vient. Ils viennent de
						<placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>, puis du<lb/>
					<placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, où ils se sont exercés au maniement individuel de la mi-<lb break="no"
					/>trailleuse et de la grenade ; puis attendent leur tour de départ<lb/> pour le front. Chaque semaine, le Vendredi, on en voi<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add hand="#annotation" place="across">t</add>
					</subst> une cin-<lb break="no"/>quantaine prendre le train à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> ; et le
					lendemain d'autres<lb/> les remplacent. Ainsi le front s'alimente régulièrement d'une <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/9b0a2e7706c17c33e4d9a00333d57e06678ca7f2" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> quantité de petits détachements d'hommes arrivant sans bruit,<lb/> comme des vo<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">y</add>
					</subst>ageurs, de tous les dépôts, de tous les villages de<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, où ceux qui restent, en attendant le retour, font office<lb/> de soldats
					laboureurs ; beaucoup aussi sont employés dans des<lb/> ateliers. Mon menuisier est mobilisé ; un chasseur ou deux, -<lb/>
					également menuis<unclear reason="faded">i</unclear>ers avant la guerre, - donnent quelques-unes de<lb/> leurs journées à son vieux
					père et à la maison et finalement<lb/> le commerce marche ; et de même pour la plupart des autres corps<lb/> de métier.</p>
				<p rend="indent">Ainsi la fermière continue de gagner sa vie ; elle<lb/> vend sa récolte, ses animaux, ses canards, ses épaules, son
					beurre,<lb/> son vin, son cidre et tout cela un peu plus cher qu'en temps<lb/> normal, parce qu'elle a beaucoup plus de peine tout
					de même à<lb/> trouver sa main-d'oeuvre et parce que, en général, elle la paie<lb/> aussi plus cher. De même la femme du
					menuisier, du boucher, de<lb/> l'épicier, du maréchal-ferrant, du charron, etc… etc… Seul le<lb/>
					<del rend="strikethrough">
						<gap extent="few characters"/>
					</del> prix du pain n'a pas monté pour le public, l'Etat prenant<lb/> sur lui la différence entre le prix d'achat du blé et le
					prix de<lb/> vente du pain. En ville, il y a des magasins fermés, mais d'au-<lb break="no"/>tres se sont rouverts, à commencer par
					les pâtissiers qui, eux,<lb/> n'ont jamais fermé ; les militaires de passage ont de l'argent à<lb/> dépenser ; de même les
					blessés, les convalescents, les éclopés.<lb/> Les femmes cumulent leurs salaires, comme j'ai dit, avec leurs<lb/> allocations :
					les enfants, - hélas ! – sacrifient leur instru<unclear reason="faded">c</unclear>tion<lb/> pour gagner prématurément leur vie.
					C'est tout un monde qui par-<lb break="no"/>ticipe à des distributions de salaires venus d'en haut. Nous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/f448f657f93983eb5cc379df8e70df798147d3b3" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> avons au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName> des usines qui
					fabriquent des automobiles et, en<lb/> même temps, des obus ; - il y a partout des meuniers, des fournis-<lb break="no"/>seurs de
					bois de lits, de sacs, de couvertures, de véhicules<lb/> militaires, etc… etc… ; à <placeName ref="#l0002" type="pec">La
						Flèche</placeName> un tanneur paie chaque jour<lb/> plusieurs centaines d'ouvriers et d'ouvrières ; - les professeurs,<lb/>
					régulièrement payés comme tous les fonctionnaires, ont repris<lb/> leur cours dans les lycées et, par conséquent, gagnent leur vie
					; -<lb/> ils prennent leurs vacances, avec leurs familles.</p>
				<p rend="indent">Là encore je saisis la preuve de l'incroyable pros-<lb break="no"/>périté qui règne en <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName> après deux années de guerre. Partout<lb/> la vie a repris son cours. Je ne parle pas de
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et des toi-<lb break="no"/>lettes et des théâtres ouverts tous les soirs
					et pleins de monde ;<lb/> et donnant même des pièces nouvelles, très gaies…. Je fais<lb/> la <subst>
						<del rend="overwritten">f</del>
						<add hand="#annotation" place="across">p</add>
					</subst>art des étrangers qui viennent encore sur nos <subst>
						<del rend="overwritten">r</del>
						<add place="across">b</add>
					</subst>oule<subst>
						<del rend="overwritten">v</del>
						<add place="across">v</add>
					</subst>ards et<lb/> des provinciaux et des officiers de passage. On vient à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>
					<lb/> pour acheter et ce n'est pas à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> qu'on va regarder à la dé-<lb break="no"
					/>pense : nous sommes bien loin, c'est entendu, des extravagances<lb/> du temps de paix, mais les magasins de luxe, les
					fleuristes, les<lb/> couturiers, l<unclear reason="faded">e</unclear>s tapissiers, sont pourtant loin d'être tous fer-<lb
						break="no"/>més. Ainsi, les usines d'automobiles s'étant mises à faire des<lb/> obus, on ne devrait plus trouver d'autos à
					vendre, sinon à prix<lb/> d'or : quantité de gens, à ma connaissance, trouvent pourtant le<lb/> moyen d'en acheter ou d'en
						importer<add hand="#annotation">;</add> et des autos de très grand<lb/> luxe ! Je suis entré, ces jours derniers, dans un
					magasin an<unclear reason="faded">g</unclear>lais<lb/> des boulevards qui fournit les équipements militaires en même <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/7d9f8685149daef069c3d5d51ad543f203b5d436" n="14"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> temps que les vêtements de sport. Je n'ai pu m'empêcher d'expri-<lb break="no"
					/>mer mon étonnement devant l'élégance de ce magasin, le luxe de<lb/> sa clientèle. "Ne m'en parlez pas", me répond naïvement le
						com-<lb break="no"/>mis, un homme âgé, qui me s<subst>
						<del rend="overwritten">ui</del>
						<add hand="#annotation" place="across">er</add>
					</subst>vait, "j'en ai honte !!! Je n'ai<lb/> jamais tant vendu ! Jamais on n'a tant dépensé ! Cela ne devrait<lb/> pas être
					permis". Il me donne alors quelques détails. Dans cer-<lb break="no"/>tains milieux, c'est un raffinement de commandes de
					lingeries,<lb/> de vêtements, de chaussures. Et je ne parle pas <del rend="strikethrough">seulement</del> des<lb/> femmes
					seulement. Même observation jusque sur le front. Certain<lb/> régiment de cavalerie qui nous a reçus à son campement, vivant,<lb/>
					l'hiver dans un village, l'été en pleins champs, sous la tente,<lb/> n'en était pas moins prêt pour la parade comme pour la charge
					:<lb/> les chevaux bien nourris, fringants, le poil luisant au soleil,<lb/> les hommes vigoureux <unclear reason="faded"
						>e</unclear>t de bonne mine, les officiers plus qu'ir-<lb break="no"/>réprochables dans leurs uniformes pittoresques, - et
					tout à fait<lb/> beaux sous les armes. Ils <unclear reason="faded">n</unclear>ous rappelaient les gravures classi-<lb break="no"
					/>ques des armées du premier empire. Encore un peu, si la guerre<lb/> dure, et la fantaisie aidant, nous verrons surgir à un luxe
					sobre,<lb/> discret sans doute, mais un véritable luxe de tenues militaires.<lb/> Les officiers sont bien payés : quand on ne se
					bat pas, ils s'en-<lb break="no"/>nuient ; l'élégance est une distraction pour certains d'entre eux.<lb/> Trop peut-être. – Mais
					la dépense n'est pas chez eux seulement,<lb/> elle s'est démocratisée. On ne se refuse rien. Qui sait de quoi<lb/> demain sera
					fait ? Du haut en bas tout le monde dépense sans comp-<lb break="no"/>ter, même les plus pauvres. Pour la plupart cette dépense
					est un<lb/> soulagement ou un bienfait. Chaque famille envoie plusieurs fois<lb/> par semaine des colis postaux aux soldats, ou
					blessés, aux<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/95661ca22d41598a4352bf47631bb154095c2166" n="15"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> prisonniers. Les jeunes filles et les jeunes femmes ont adopté<lb/> chacune un ou
					plusieurs filleuls parmi les soldats, particulière-<lb break="no"/>ment ceux qui appartiennent au pays envahis et sont privés
					de<lb/> communications avec leur famille. Ma cuisinière dépense <subst>
						<del rend="overwritten">d</del>
						<add hand="#annotation" place="across">s</add>
					</subst>es éco-<lb break="no"/>nomies en paquets qu'elle expédie à ce qui reste, hélas ! de nos<lb/> anciens blessés de <placeName
						ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. Je dirais même qu'en g<del> </del>énéral les pau-<lb break="no"/>vres sont, à
					proportion, plus généreux que les riches, parmi les-<lb break="no"/>quels il en est un qui donnent autant en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qu'en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>
					<lb/> ou en Amérique. Les pauvres ne gardent pas l'argent qui leur<lb/> arrive comme par hasard : ils se réjouissent de le
					dépenser comme<lb/> l'avar<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add hand="#annotation" place="across">e</add>
					</subst> de l'accumuler. Les bourgeois mêmes dépensent, raisonna-<lb break="no"/>blement, bien entendu, mais dépensent. Ils se
					préoccupent moins<lb/> de l'avenir. L'idée de ne pas payer son loyer est entrée dans<lb/> bien des cerveaux et c'est de
					parti-pris, que des locataires, <lb/> même aisés, même riches et, à plus forte raison, les autres, p<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>o-<lb break="no"/>fitent de la guerre pour vivre aux dépens de leur propriétaire.<lb/> Il y aura de terribles comptes à
					régler, la guerre finie. Que<lb/> de débiteurs volontairement insolvables au détriment des parti-<lb break="no"/>culiers et
					finalement de l'Etat qui paiera pour tous <subst>
						<del rend="overwritten">.</del>
						<add hand="#annotation" place="across">!</add>
					</subst> que d'impôts !<lb/> Mais là encore, on ne se fait pas de mauvais sang, "pas de che-<lb break="no"/>veux" ; "on ne s'en
					fait pas !" C'est l'expression à la mode. Un<lb/> économiste de la valeur de <persName ref="#p0272" type="pec">M. Gide</persName>
					nous a démontré qu'après tout,<lb/> peu nous importait d'avoir à payer des impôts, puisque, si une<lb/> partie de la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> les paie, l'autre en touchera directement ou<lb/> indirectement le produit ; cela
					fera compensation. A part ce que<lb/> nous aurons acheté à l'étranger ou, tout ce qui sera dépensé en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'aura fait que passer une poche dans l'autre et se <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/d01a30f59b8491864b13878329962bb205c20c67" n="16"/>
					<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> retrouvera dans la fortune publique, sous le nivellement de l'im-<lb break="no"/>
					pôt. Certains produits se vendront moins, mais d'autres davan-<lb break="no"/> tage. C'est ce qu’une vieille Bretonne m'explique à
					sa facon:<lb/> "Dieu nous garde toujours sa récompense".</p>
				<p rend="indent">Toutes les habitudes de la paix sont en train de<lb/> reprendre leur cours ; on discute même la nécessité de rouvrir
					la<lb/> chasse fermée depuis la guerre. Le <rs ref="#p0667" type="pec_person">Ministre de l'Agriculture</rs> est<lb/> embarrassé ;
					je l'ai consulté ; "d'une part, dit-il, la chasse est<lb/> un plaisir et nos soldats peuvent trouver excessif qu'on ne puis-<lb
						break="no"/> se pas continuer à s'en priver à l'arrière, jusqu’à leur retour;<lb/> d'autre part, le gibier, devenu
					surabondant, ravage les bois,<lb/> les récolies et, dans l'intérêt de nos cul tivateurs, il faut bien<lb/> diminuer le nombre des
					lièvres, des lapins, des faisans....<add hand="#annotation">"</add>L'in-<lb break="no"/> térêt du pays est évidemment que l'<add
						hand="#annotation" place="inline">E</add>tat défende les cultivateurs -<lb/> et ceux-là surtout qui sont loin de chez eux,-
					contre les dépré-<lb break="no"/> dations du gibier. On trouvera quelque moyen terme pour chasser<lb/> sans avouer qu'on
					chasse.</p>
				<p rend="indent">L'innocente pêche à la ligne a été rouverte sans<lb/> discussion et les pêcheurs sont encore, en attendant des
					trains<lb/> de chasseurs, une clientèle pour les compagnies de chemins de<lb/> fer. Il y a aussi les baigneurs. A la fin de
					Juillet 1914 toute<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> était en vacances ; les uns en voyage, les autres
					aux<lb/> eaux, aux bains de mer. La mobilisation déclarée, on est rentré<lb/> chez soi d’urgence comme on a pu. En 1915 on n’est
					pas parti.<lb/> Mais en 1916 les enfants ont repris leurs études ; l'été arrive,<lb/> les écoles sont fermées et ils ne peuvent
					pas voyager à l'étranger<lb/> Grande privation en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> où, passant d'un extrême à l'autre,<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/3c83c8842441da9733ff95a8d3c75d799cf6d167" n="17"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 17 -</note> nous commencions à prendre grand goût aux villégiatures et aux<lb/> déplacements.
					Les pères restent soit au front, soit à leur poste ;<lb/> ou bien ils ne sont plus, ou ils sont en convalescence. Tout<lb/>
					naturellement les voyages de vacances se sont réorganisés. De<lb/> tous côtés mes amis m'écrivent que leur famille est aux eaux,
					qu'<lb/> il y a beaucoup de monde, trop de monde, qu'on ne peut pas trouver<lb/> de place. J'ai cru à l'exagération, au hasard
					d'une région<lb/> exceptionnellement envahie <unclear reason="faded">p</unclear>ar les familles des officiers anglais<lb/> si
					nombreux sur notre front, ou des Belges, ou des habitants ré-<lb break="no"/>fugiés de nos département occupés. Mais non ; j'ai
					vérifié le<lb/> fait moi-même. Trois de mes nièces se sont entendues pour aller<lb/> passer, avec leurs enfants, l'été au bord de
					la mer, à <placeName ref="#l0008" type="pec">Perros-<lb/>Guirec</placeName>, en <placeName ref="#l0101" type="pec"
						>Bretagne</placeName>, d'où je vous écris cette longue lettre ; l'une<lb/> a son mari officier détaché à l'état-major serbe à
						<placeName ref="#l0454" type="pec">Salonique</placeName> ; il<lb/> a demandé lui-même que ses enfants ne souffrent pas de son
						absen-<lb break="no"/>ce ; il veut les retrouver bien portants ; l'autre a son mari<del rend="strikethrough">n</del>
					<lb/> receveur des Finances et quotidiennement bombardé dans la zone des<lb/> armées ; même raisonnement ; la troisième est veuve
					et fait comme<lb/> les autres ; finalement j'ai moi-même amené ma petite fille re-<lb break="no"/>joindre ses cousins. C'est une
					joie de les voir profiter de<lb/> l'été magnifique dans ce noble et rude pays. Et c'est une chance<lb/> d’<unclear reason="faded"
						>a</unclear>voir pu trouver à les y installer. Je l'ai vu de mes propres<lb/> yeux ; des familles sont en panne, sur les
					routes, avec leurs ba-<lb break="no"/>gages, cherchant vainement une chambre libre dans les hôtels,<lb/> dans les vill<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add hand="#annotation" place="across">a</add>
					</subst>s et les maisons particulières. Une moitié du<lb/> principal hôtel de la plage est occupée par les blessés, l'autre<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/e835a983e27b1af1250ad49adff3ad5ee479fd69" n="18"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> moitié par les baigneurs. Et là encore tout se concilie, tout<lb/> s'arrange. Les
					blessés sont très tranquilles, très discrets,<lb/> tandis que les enfants, les jennes filles s’amusent comme en temps<lb/> normal.
					les uns construisent des châteaux forts sur le sable,<lb/> les autres installent un tennis, des courses de bicyclettes, des<lb/>
					cerf-volants. C'est tout un petit monde vêtu de blanc, de noir<lb/> et aussi de couleurs criantes, qui va et vient ; une
					innovation<lb/> s'est ajoutée à quelques autres ; les enfants ont substitué aux<lb/> châteaux-forts d’a<unclear reason="faded"
						>u</unclear>trefois des tranchées, mais le jeu en est<lb/> difficile, personne ne voulant être allemand, naturellement.<lb/>
					Hier Dima<unclear reason="faded">n</unclear>che, grand concert de charité pour les blessés ; j'y<lb/> vois des mères que je
					connais et qui viennent de perdre l'une<lb/> son mari et son gendre, l'autre son fils et qui sont là, quand<lb/> même, actives
					dans leur deuil. L'argent tombe généreusement sur<lb/> les plateaux des quêteuses. <unclear reason="faded">E</unclear>t le soir
					les principales villas<lb/> sont très éclairées ; on se reçoit ; on donne à dîner ; ce<del rend="strikethrough">s</del> matin<lb/>
					les loueurs n'ont pas assez d’autos, pas assez de breaks, de chars<lb/> à banc, de victorias pour aller conduire les baigneurs en
						excur-<lb break="no"/>sion aux environs ! Une plage entière, <placeName ref="#l0517" type="pec">Trégastel</placeName>, a été
						transfor-<lb break="no"/>mée par la charité privée en colonie de vacances pour les enfants<lb/> pauvres des quartiers les plus
					populeux de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Le 15 Août<lb/> il y avait à <placeName ref="#l0271" type="pec"
						>La Clarté</placeName>, un pélérinage où les bonnets blancs des<lb/> Bretonnes se pressaient par milliers autour de l'église.
					On était<lb/> venu de tous les côtés pour <gap extent="few words"/> voir défiler la<lb/> procession comme un long ruban sinueux à
					travers les rochers de<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/1d278f57a13f4a316ff598b516519097494175eb" n="19"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 19 -</note>
					<placeName ref="#l0398" type="pec">Ploumanach</placeName>, immortalisés par <persName ref="#p0529" type="pec">Renan</persName>.
					Personne n’oubliait la guer-<lb break="no"/>re. Et comment l'oublier quand des blessés en uniformes défraî-<lb break="no"/>chis,
					avec leurs médailles militaires et leurs croix <del rend="strikethrough">de guerre</del>
					<lb/> étaient là. comme spectateurs, et aussi de jeunes matelots en<lb/> permission, avec la jeunesse des environs. Mais dans ce
					pays<lb/> de rochers et de marins qui, depuis des siècles, subissent sans<lb/> faiblir l'assaut furieux de l'Océan, dans ce pays
					ou tout est<lb/> lutte héroïque de l'homme contre la tempête, un malheur de plus<lb/> après tant d'autres ne peut abattre les
					courages. La population<lb/> reste ce qu'elle est partout en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,
					indéfinissable, mais ici<lb/> particulièrement mystérieuse, triste et gaie, <add hand="#annotation" place="above">rude et fine,
						généreuse et pauvre</add> avant tout vivante,<lb/> coûte que coûte. Nul ne pleure, nul ne gémit: les coeurs résis-<lb
						break="no"/>tent ici à la tourmente comme le roc, et comme ces plantes obs-<lb break="no"/>tinées qui s’enracinent dans le
					roc. Le vent, la pluie, la marée,<lb/> le désastre, rien n'y change, rien n'y peut. Et c'est surtout<lb/> la femme restée au pays,
					tandis que son mari et ses frères, ses<lb/> fils, sont à la pêche pendant des mois, à <placeName ref="#l0504" type="pec"
						>Terre-Neuve</placeName> ou en <placeName ref="#l0276" type="pec">Is-<lb break="no"/>lande</placeName>, c’est la femme qui
					porte sur elle toute la responsabilité<lb/> de la résistance ; c’est elle qui tient tout. Aussi est-elle<lb/> fière, indomptable. <subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="few words"/>
						</del>
						<add place="across"> tant qu'elle est</add>
					</subst> du moins <del rend="strikethrough">
						<gap extent="few characters"/>
					</del> encore<lb/> jeune et qu’elle a la force de résister. Elle est accoutumée à<lb/> la souffrance, et quand elle voit son homme
					faiblir, c’est elle<lb/> qui répête ce mot, d’ailleurs proverbial dans <del rend="strikethrough">toute</del> notre région:<lb/> Le
					chagrin tue l'homme et nourrit la femme". Et elle s'obstine<lb/> plus que jamais. Une fois vieille pourtant, elle ne se
					décourage<lb/> pas, mais elle se déclare inutile; elle est peut-être plus grande<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/c88866a093fc98f5e3d4e9ffd1c3ceba09c6b8a1" n="20"/>
					<note place="top" type="foliation">- 20 -</note> encore et plus noble que pendant sa vie active ; elle attend la<lb/> mort et ne
					tremble pas. J'ai croisé hier, dans un sentier perdu,<lb/> une de ces viellles qui semblait porter aussi bien des siècles que<lb/>
					des années ; toute raide, toute droite, son beau visage sculpté de<lb/> rides comme le granit de la lande ; je passai près
						d’elle<add hand="#annotation">,</add> ma bi-<lb break="no"/>cyclette à la main<add hand="#annotation">,</add> et je
						m'effaçai<add hand="#annotation">,</add> de peu<del> </del>r de la faire tomber ;<lb/> elle sourit de ma politesse<add
						hand="#annotation">,</add> comme d’une précaution superflue ; puis,<lb/> moitié grave, moitié riant, elle dit simplement ces
					mots :<lb/> "on peut bien me tuer, puisque je ne meurs pas !" .......</p>
				<p rend="indent">Les femmes ici ont plus de courage que moi; elles<lb/> prenment leur parti de la guerre tandis que je la maudis
					chaque<lb/> jour davantage. Je ne me console pas de tout ce qu'elle consume<lb/> en pure perte d'héroïsme, de bonté, de génie, de
					trésors passés<lb/> et futurs. Les femmes, sans doute, savent qu'elles sont les dé-<lb break="no"/>positaires de la race, et elles
					élèvent leurs âmes pour rester<lb/> à la hauteur de leur mission. Elles attendent leur jour avec la<lb/> patience du rocher,
					certaines de lasser la tempête et de voir<lb/> triompher à la fin la douceur sur la violence. Elles sont éter-<lb break="no"
					/>nelles comme les fleurs de la lande, comme les étoiles de la<lb/> nuit ; elles disparaissent et reparaissent ; elles se
					succèdent<lb/> au service de leur <del rend="strikethrough">éternelle</del> tâche comme la nature suit son<lb/> ordre immuable,
					ajoute les jours aux jours, les saisons aux sai-<lb break="no"/>sons, les années aux années<add hand="#annotation">,</add> sans se
					laisser troubler par nos<lb/> désordres passagers.<lb/> Les femmes répareront les désastres de cette guerre ;<lb/> et ce sont
					elles déjà qui, pendant la guerre, malgré la guerre, <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.ef2c9ed3/c48c796e6bca3ac66652097d7848ebd69c96ec6e" n="21"/>
					<note place="top" type="foliation">- 21 -</note> pour mieux supporter la guerre, ont déjà fait reprendre en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					<lb/> le cours des choses, et les habitudes de la paix.</p>
				<p rend="indent">Quand j'assiste à cette reprise de la vie normale<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à ce
					retour de notre activité générale, a toutes ces<lb/> dépenses héroïques ou frivoles de notre énergie, je reste confon-<lb
						break="no"/>du plus que jamais de l'imbécilité du Gouvernement allemand que,<lb/>
					<add hand="#annotation" place="above">vous et moi,</add> nous avons essavé de convaincre et qui n'a rien compris, même<lb/> pas
					son intérêt. Il s'est figuré que son militarisme féroce et<lb/> sa fourberie réduiraient des peuples libres en esclavage,
					parce<lb/> que ces peuples voulaient la paix ! Il n'a pas compris qu’un peu-<lb break="no"/>ple libre tient a son idéal plus qu’a
					la vie <add hand="#annotation" place="inline">qui passe.</add>
				</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre <unclear reason="faded">a</unclear>ffectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>
					</signed>
					<address>
						<addrLine>à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline">
								<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
