<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 308 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 11, 1917)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°308 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (11 août 1917)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1917-08-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la
										première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of
										the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à
									écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à
									la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the
									end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du
									dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la
								marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it
								is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1917-08-11">11 août
									1917</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1917-08-11">August 11,
									1917</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date
									when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957"
									>1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>,
									<persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles
									de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON
									Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et
									Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques
					(correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts
					(correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1917-08-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0307_3aout1917.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0309_aout1917.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-05-17" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-01-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2020-12-11" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-10-01" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/00d15c3a020254b810d9918125e69d73ce2ac159" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 308.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline">
							<orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName>
						</hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)">
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <date when-iso="1917-08-11">II Août 1917</date>.</dateline>
					<title rend="align(center)">
						<hi rend="underline">LA RIVE GAUCHE DU <placeName ref="#l0419" type="pec">RHIN</placeName>. </hi>(Suite)<lb/>
						<hi rend="underline">L'ARGUMENT HISTORIOUE</hi>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">L'impartiallié a toujours été, pour moi, contre<lb/> nature. Enfin je voudrais, <unclear reason="faded"
					>p</unclear>our une fois, tâcher d'être impar-<lb break="no"/>tial et distinguer de nos funestes mégalomanes les Français de<lb/>
					bonne foi, simples patriotes qui, tout en combattant l'esprit<lb/> de conquête, n'en sont pas moins venue peu à peu, à mesure
					que<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> multiplie ses crimes et les dépasse, à considérer<lb/> comme
					un droit et comme un devoir, pour notre pays, la revendi-<lb break="no"/>cation, non plus de l'<placeName ref="#l0031" type="pec"
						>Alsace</placeName> seulement, mais de la rive gauche<lb/> du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>. Leur thèse s'app<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>ie sur des arguments géographiques,<lb/> militaires et économiques assez connus pour que je puisse me<lb/> borner à n'en
					dire qu'un <unclear reason="faded">m</unclear>ot. Tout le monde, à présent, com-<lb break="no"/>prend que la <placeName
						ref="#l0031" type="pec">Lorraine</placeName> n'ayant pas de frontière, - ce fut son<lb/> charme et sa faiblesse, - est une
					proie toujours ouverte aux<lb/> agressions ; ses montagnes et ses rivières tendent au <placeName ref="#l0419" type="pec"
						>Rhin</placeName>,<address>
						<addrLine rend="margin">
							<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/6fcf9c135692d6292cc32c2d3581bbf3571e34e0" n="2"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> aboutissent au <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, qui l<unclear
						reason="faded">e</unclear>ur est fermé. <placeName ref="#l0419" type="pec">Le Rhin</placeName> doit être sa<lb/> défense et
					son grand chemin. Dans ma jeunesse, on nous expli-<lb break="no"/>quait qu'un flueve n'est pas une frontiere ; mais
					aujourd'hui<lb/> c'est le contraire qui est vrai. Quoi qu'il en soit, alors que<lb/> tout s'internationalise, même la Guerre, le
					monopole menaçant<lb/> d'un <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> allemand n'est plus admissible. Les rivières
						lorrai-<lb break="no"/>nes l'ont aucune raison naturelle d'arrêter leur navigation<lb/> avant d'atteindre le grand fleuve qui
					doit les mener à l'Océan;<lb/> et, quant aux montagnes, un phénomêne s'est produit, elles ont<lb/> cessé d'être simplement
					l'ossature de paturages plantureux, de<lb/> vignobles et de forêts : la science y a découvert d'immenses<lb/> réservoirs
					souterrains de richesses minérales, que l'industrie<lb/> a exploitées, et, ces réservoirs, l'expérience de la présente<lb/> guerre
					nous oblige à les assimiler à de formidables arsenaux<lb/> d'où l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> tire
					ses instruments d'agression, et, par con<lb break="no"/>séquent, à des établissements dangereux pour la paix du monde.<lb/> La
					guerre est devenue la guerre de l'acier et du charbon. Si<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> n'avait
					pas pu accaparer, pour la préparation de<lb/> ses crimes, les mines Lorraines, sans parler des autres, elle<lb/> n'aurait pas fait
					cette guerre. On comprend donc qu'après avo<subst>
						<del rend="overwritten">r</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>r<lb/> subi : depuis trois ans, les horreurs de l'invasion allemande,<lb/> il y ait chez nous, comme en <placeName
						ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, des gens foncièrement<lb/> pacifiques qui ne veulent pas laisser aux allemands
					les moyens<lb/> de recommencer. La guerre actuelle nous a révèlé <subst>
						<del rend="overwritten">f</del>
						<add place="across">d</add>
					</subst>es faits<lb/> inattendus autant que monstrueux et des vérités nouvelles in-<lb break="no"/>croyables. Des précautions que
					nous refusions d'envisager nous<lb/> sont aujourd'hui dictées par le plus élémentaire instinct de<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/c753183532dc7923a4bb1cb0126204cd6765b1cc" n="3"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> conservation et par notre attachement à la paix. Je suis le p<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>e-<lb break="no"/>mier à reconnaître, après ces expériences invraisemblables, que,<lb/> pour mettre les allemands hors
					d'état de nuire, il faut leur<lb/> en enlever les moyens, dens les limites de la justice. Comment<lb/> leur enlever la disposition
					sans contrôle de leurs mines, sans<lb/> les dépouiller ? Ce n'est pas facile. C'est pourtant là un des<lb/> problèmes qu'il faudra
					résoudre. Il faudra soit les neutraliser,<lb/> soit les séquestrer et les immuniser , en quelque sorte, pen-<lb break="no"/>dant
					un temps, soit les attribuer à une ou plusieurs Puissances,<lb/> comme gage momentané. Cela m'eut paru, jadis, injuste ; aujour<lb
						break="no"/>d'hui, c'est un devoir de conscience. Le Gouvernement Allemand<lb/> ayant trahi tous ses engagements, nous n'avons
					plus le droit de<lb/> le croire sur parole. Je n'en suis, quant à moi, plus capable.<lb/> On prend hypothèque sur un créancier
					ordinaire ; mais sur un<lb/> banqueroutier, sur un récidiviste de l'abus de confiance, on<lb/> prend des gages ; et si ce
					récividiste est un criminel,impéni-<lb break="no"/>tent, on le désarme. On ne laisse pas entre les mains d'un as-<lb break="no"
					/>sassin les poisons et les armes dont il s'est fait , en quel-<lb break="no"/>que sorte, un attirail professionnel ; on les
					détruit ou on les<lb/> confisque. Même dans la vie normale, le port d'armes, la vente<lb/> des poisons sont prohibés ; donc il
					faut que, le jour où la <orgName ref="#g0060" type="pec">So-<lb break="no"/>ciété des Nations</orgName> groupera, pour la première
					fois, ses repré-<lb break="no"/>sentants en conférence effective de la paix, elle prenne, avant<lb/> tout, la précaution de se
					garer contre toute surprise, en empê<lb break="no"/>chant le Gouvernement Allemand, : à supposer même qu'il soit<lb/> un instant
					de bonne foi ), de retomber dans son vice. La rai-<lb break="no"/>son d'Etat, la force majeure de la guerre, et même, en temps<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/a0dd4309fa2eeafc3eac8619077f475f458a57b6" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> de paix, le simple devoir de conserver l'ordre et la santé pu-<lb break="no"
					/>blique, ont suffi pour interdire, dans plus d'un pa<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">y</add>
					</subst>s, la ven<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">t</add>
					</subst>e<lb/> et la consommation de l'alcool ; est-il admissible que le Gouver-<lb break="no"/>nement allemand reste maître,
					après cette guerre, de produire<lb/> et de fabriquer les moyens de recommencer à détruire le monde ?<lb/> Non. La difficulté,
					encore une fois, est de le désarmer sans lui<lb/> prendre ce qui ne nous appartient pas. On me fait observer que<lb/> tout
					dépendra de l'importance de notre victoire. Je réponds que<lb/> notre victoire, meme si elle est écrasante, ne nous donnera
					pas<lb/> le droit d'abus.</p>
				<p rend="indent">C'est pourquoi, les arguments économiques et mi-<lb break="no"/>litaires ne pouvant suffire à justifier une conquête,
					on a cher-<lb break="no"/>ché autre chose ; et c'est ici qu'intervient tout<add hand="#annotation" place="inline">e</add> une
					école, et<lb/> de chauvins et de braves gens qui ne voient pas qu'en annexant<lb/> à la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> des morceaux de territoire<add hand="#annotation" place="inline">s</add> germanisés, disent-ils,<lb/> plus
					ou moins indûment, mais germanisés, nous introduirons l'<placeName ref="#l0028" type="pec">A<subst>
							<del rend="overwritten">-</del>
							<add place="across">l</add>
						</subst>-<lb break="no"/>lemagne</placeName> chez nous. Ils oublient que nous n'avons plus d'enfants ;<lb/>
					<del rend="strikethrough">et ceux qui me donnent des leçons de patriotisme sont générale-<lb break="no"/>ment les moins
						prolifiqus, tandis que toute ma famille, au con-<lb break="no"/>traire a font son devoir, et pour eux et pour d'autres.</del>
					Si la<lb/> natalité allemande est appelée à se déverser librement chez nous,<lb/> par l'ouverture de l'un de ses réservoirs, quel
					filtre l'empê-<lb break="no"/>chera de se répandre , ensuite, dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					: l'annex-<lb break="no"/>ion à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de territoires allemande ou germanisés ne
					sera<lb/> qu'un afflux d'éléments allemands sur notre sol et, par consé-<lb break="no"/>quent, le plus sûre et la moins coûteuse
					des revanches pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Al-<lb break="no"/>lemagne</placeName> de demain. Automatiquement, envers
					et contre tous, par<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/ab9ccd315473c54c0fa01b04e7327756c2a116a1" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> le seul fait de cette annexion, la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, après la guerre, sera<lb/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline">
							<orgName ref="#g0002" type="pec">SENAT</orgName>
						</hi>
					</fw>
					<lb/> peuplés de deux colonies allemandes, impossibles à distinguer<lb/> l'une de l'autre. La prem<subst>
						<del rend="overwritten">è</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>ère sera la population allemande in-<lb break="no"/>colorée contre son gré, la seconde sera la population allemande<lb/>
					qui sera passée par le canal de la première. Cela est si vrai<lb/> qu'il nous faudra, une fois dans cette voie, aller jusqu'à
						l'ab-<lb break="no"/>surde et l'impossible. Par exemple : interdire aux populations<lb/> nouvellement incorporées le droit de
					voter!! Tel sera le premier<lb/> résultat inévitable d'une soi-disant libération et de l'annexion<lb/> au territoire de la
					République Française. On n'y pense pas. Mê-<lb break="no"/>me de simples élections municipales, si on les autorisait, dans<lb/>
					les pays indûment incorporés par la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, prendront la signi-<lb break="no"
					/>fication d'un plébiscite, c'est à dire d'un vote pour ou contre<lb/> cette incorporation forcée. Et alors ? C'est
					l'aboutissement<lb/> fatal d'une thèse qui prétend répondre au mépris allemand de la<lb/> liberté par le même mépris. Et c'est
					parce que cet aboutissement<lb/> est trop évident, qu'à défaut d'arguments consistants, pour le<lb/> présent et pour l'avenir, on
					remonte à des arguments histori-<lb break="no"/>ques dans le passé. On revendique un droit de succession pour<lb/> des héritiers
					qui, à tort ou à raison, se dérobent.</p>
				<p rend="indent">Là enc<subst>
						<del rend="overwritten">i</del>
						<add place="across">o</add>
					</subst>re, il faut reconnaître que les Gouverne-<lb break="no"/>ments Allemands ont tout fait pour justifier, ne fut-ce
					qu'au<lb/> seul point de vue de la vérité et de la morale, cette revendi-<lb break="no"/>cation. Par l'impudence de leurs méthodes
					de contrefacon offi-<lb break="no"/>cielle, par leur organisation traditionnelle d'un enseignement<lb/> public mensonger, ils ont
					littéralement contraint les plus dé-<lb break="no"/>bonnaires d'entre nos historiens à protester contre leur systé-<lb break="no"
						/>matique<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/6e11812a29108f4224b925ef6c40478ddd4c0a27" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> doctrine d<add hand="#annotation">'</add>accaparement. Cela remonte aux temps
						les<add> </add>plus reculés.<lb/> C'est là leur orgueil, disons leur sottise ; le monde tout entier<lb/> leur appartient, et
					dans l'espace, et dans l'avenir, et dans le<lb/> passé jusqu'à l'infini, jusqu'à Dieu, le Dieu Allemand : Après<lb/> Dieu, réduit,
					tout le premier, au rôle subalterne d'instrument<lb/> de domination, vient <persName ref="#p0128" type="pec"
						>Charlemagne</persName>! Ils ont naturalisé <persName ref="#p0128" type="pec">Charlema-<lb break="no"/>gne</persName> ; la loi
						<placeName ref="#l0167" type="pec">Delbruck</placeName> s'applique à lui rétroactivement. Ils con<lb break="no"/>trefont
					l'histoire comme tout le reste. <persName ref="#p0128" type="pec">Charlemagne</persName>, Roi des<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, Empereur de l'Ouest, fils de notre <persName ref="#p0492" type="pec">Pépin
						le Bref</persName>, petit-<lb break="no"/>fils de notre <persName ref="#p0435" type="pec">Charles Martel</persName>, est
					devenu, par ces contre<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add place="across">f</add>
					</subst>açons<lb/> savantes, un Empereur Allemand, le plus grand des Empereurs Al-<lb break="no"/>lemands. Son tombeau
						d'<placeName ref="#l0022" type="pec">Aix-la-Clapelle</placeName> est le berceau de la mo-<lb break="no"/>narchie Allemande. De
					telles prétentions , ridicules d'abord,<lb/> deviennent exaspérantes à la longue ; et, quand on les voit ser-<lb break="no"/>vir
					de prétextes aux pires attentats, il faut bien y répondre<lb/> pour qu'elles ne se transforment pas en droit. De là ces cam-<lb
						break="no"/>pagnes de rectification et de mise au point menées, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/>
					par les plus pacifiques des savants, et qui ne sont pas simple-<lb break="no"/>ment des excitations chauvines, comme on peut
					superficiellement<lb/> le croire.</p>
				<p rend="indent">Le tombeau de <persName ref="#p0128" type="pec">Charlemagne</persName>, si abandonné qu'il<lb/> ait été par ses
					successeurs français, occupés à d'autres beso<lb break="no"/>gnes, était pourtant si peu allemand qu'<placeName ref="#l0022"
						type="pec">Aix-la-Chapelle</placeName> s'est<lb/> donnée à la Révolution Française. Et alors la question semblait<lb/> bien
					tranchée. Mais à la Révolution Française libératrice suc-<lb break="no"/>cèda la domination napoléonienne. En sorte qu'après
						les<add> </add>guerres<lb/> du Premier Empire, les popuiations de la rive gauche du <placeName ref="#l0419" type="pec"
						>Rhin</placeName>,<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/a8d85528b09863bd29c0e06e4929587273a7e589" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> déçues, n'aspiraient plus qu'à rester tranquilles. " Enrichis-<lb break="no"
					/>sez-vous ", leur dit le Gouvernement Prussien, en s'en emparant,<lb/> sous le nom de <placeName ref="#l0409" type="pec">Prusse
						Rhénane</placeName>, et elles s'enrichirent en effet.<lb/> Cela dur<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">a</add>
					</subst> jusqu'en 1848, puis arrive le Second Empire et <placeName ref="#l0466" type="pec">Sedan</placeName>.<lb/> La domination
					allemande a fait place à celle de l'Empire Fran-<lb break="no"/>çais.</p>
				<p rend="indent">Qu'aujourd'hui les populations <add place="above">allemandes</add> de la rive gau-<lb break="no"/>che du <placeName
						ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> soient lasses de cette domination allemande, je<lb/> l'espère,- bien qu'elles y aient
					matériellement gagné outre<lb/> mesure ; mais leur lassitude ira-t-elle jusqu'à la volonté de<lb/> changer de nationalité, après
					un siècle de prospérité incompa-<lb break="no"/>rable: J'en doute fort. Et c'est pourquoi je suis hostile à<lb/> toute campagne
					poussant à les annexer même en douceur??( et<lb/> comment ?) à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. J'estime
					que cette campagne se justif<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>e<lb/> et même s'impose. Si elle se limite à la rectification des<lb/> mensonges et à la mise au point des ambitions
					allemandes, mais<lb/> elle devient funeste si elle tend à favoriser des ambitions<lb/> françaises de même ordre, mais qui n'ont
					plus d'excuse ni de<lb/> sens dans une démocratie pacifique.</p>
				<p rend="indent">Nous n'avons pas le droit, et nous n'avons pas<lb/> le pouvoir, nous fils de la Révolution Française de poursuiv<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>e<lb/> une politique impérialiste, cette politique serait le démenti<lb/> criant de nos principes ; elle nous mettrait aux
					prises inextri-<lb break="no"/>cablement et avec nous-mêmes et avec tous ceux de nos alliés<lb/> qui ont adhéré à ces principes en
					venant à nous, ou qui ne sont<lb/> venue à nous qu'en raison même de notre attachement public à<lb/> ces principes. Ce serait la
					révolution, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et la rupture<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/f47ff2145d99ef3b772144b4b6a95acbc7da4861" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> honteuse de n os alliances ; en d'autres termes, ce serait l'iso-<lb break="no"
					/>lement , la fin de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Un enfant le comprendrait mieux qu'un soidisant<lb/> homme d'Etat. Nous n'avons pas le droit après avoir
					supporté<lb/> cette guerre pour la défense de la justice, de la terminer par<lb/> l'oppression. Et là encore il me faut revenir au
					raisonnement<lb/> par l'absurde et dire brutalement ceci : Nous n'a<subst>
						<del rend="overwritten">ur</del>
						<add hand="#annotation" place="across">v</add>
					</subst>ons pas as-<lb break="no"/>sez, et après la guerre surtout, nous n'aurons pas assez d'en-<lb break="no"/>fants pour
					pouvoir absorber impunément le trop plein des enfants<lb/> allemands nés depuis 15 ans et à naître. Nous n'avons donc, ni<lb/> en
					droit ni en fait, le pou<subst>
						<del rend="overwritten">b</del>
						<add place="across">v</add>
					</subst>oir d'annexer la rive gauche du<lb/>
					<placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>. A ceux de nos <persName ref="#p0702" type="pec">Machiavels</persName> qui
					prétendent que cette annex-<lb break="no"/>ion s'opérerait indirectement, avec le temps, par le charme de<lb/> la persuasion, je
					répète, au risque de les étonner grandement,<lb/> que la première consultation électorale des populations rédui-<lb break="no"
					/>rait à néant leurs combinaisons. Ma conclusion est que depuis<lb/> un siècle les allemands ont abusé de nos fautes et plus
					encore<lb/> de leurs victoires, mais que nous devons nous garder de les<lb/> imiter. Désannexer l'<placeName ref="#l0031"
						type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> qu'ils nous ont prise,<lb/> qu'ils ont vidée, saignée à blanc, en vue de la
					dénaturaliser ;<lb/> ce sera là une tâche sainte, sacrée, qui déjà sera assez dif-<lb break="no"/>ficile. N'allons pas au-delà de
					cet acte de justice. Justice,<lb/> justice, justice ! tel est le cri du coeur qui seul peut termi<lb break="no"/>ner cette
					affreuse guerre !</p>
				<p rend="indent">Nos propagandistes et nos historiens font leur<lb/> devoir en rétablissant la vérité des faits, mais j'entends fai<lb
						break="no"/>re le mien aussi en empêchant que l'on tire de leurs conclusions<lb/> des conquêtes à la place de la justice.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.a636apwi/cfe3e5c20da5eead7cb7f23262d5a0ad20e07864" n="9"/>
				<note place="top" type="foliation">- 9 -</note>
				<p rend="indent">En résumé, l'idéal serait la constitution d'une<lb/> démocratie allemande, dégoûtée à jamais de l'impérialisme et
					du<lb/> militarisme. C'est là ce que nous devons souhaiter, nous par-<lb break="no"/>tisans sincères de la paix, nous qui avons
					toujours préconisé la<lb/> paix ; et c'est notre voix qui devra s'imposer, à l'exclusion<lb/> de nos adversaires de toujours. Oui,
					je le dis sans présomption,<lb/> parce que je raisonne avec les faits et avec mon expérience :<lb/> Ceux qui ont été assez fous
					pour considérer la guerrecomme un<lb/> bien ou comme un mal inévitable, ceux-là n'ont pas été et ne<lb/> pouvaient pas être
					capables de la conduire ; ils ne seront pas<lb/> davantage capables de faire la paix. Donc il ne faut pas lais-<lb break="no"/>ser
					leurs voix dominer les nôtres ; sinon ce sera toujours à re-<lb break="no"/>commencer. Et une guerre comne celle que nous
					n'arrivons pas à<lb/> terminer ne peut pas recommencer. Ce serait, alors, vraiment<lb/> la fin du monde.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
					</signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">
							<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine>
							<hi rend="underline indent">
								<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>
							</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
