<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°475 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (Janvier 1919)</title>
				<title xml:lang="en">Letter number 475 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 1919)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1919-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> en <origDate when-iso="1919-01">janvier 1919</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1919-01">January 1919</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1919-01-31"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0474_3fevrier1919.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0476_4fevrier1919.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-07-04" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-02-17" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-07-31" who="#floriane.chiffoleau">Corrections in the body</change>
			<change when-iso="2020-07-07" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-07-06" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/e6bfeced446d5498a2bcd1329e2cedf75fa0a498" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 475.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)"><date when-iso="1919-01">Janvier 1919</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">LE <persName ref="#p0553" type="pec">PRÉSIDENT ROOSEVELT</persName> .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">Au nom d'un grand nombre de nos amis Français,<lb/> et au nom de toute ma famille, j'avais adressé à <persName ref="#p0553bis" type="pec">Madame<lb/> Roosevelt</persName> un cablogramme de profonde et douloureuse sympathie<lb/> dans son nouveau deuil. J'avais vu
					plusieurs fois son jeune<lb/> fils, <persName ref="#p0754" type="pec">Quentin</persName>, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, au camp américain d'<placeName ref="#l0252" type="pec">Isscudun</placeName> et à<lb/>
					<placeName ref="#l0134" type="pec">Châteauroux</placeName> où <rs ref="#p0064" type="pec_person">mon fils</rs> se trouvait lui aussi, aviateur, et<lb/> c'est, pour une part, en pensant à lui que je ne cessais<lb/> de donner à ses camarades le conseil d'être prudents pour
					être<lb/> effectivement audacieux. Leur témérité m'inquiétait.<lb/> Beaucoup d'entre eux sont tombés victimes de leur inexpérience,<lb/> dès leur premier combat avec un ennemi qui les guettait, les<lb/> attirait et les surprenait sous le nombre ou dans quelque<lb/> piège. Je ne
					cessais de leur dire, malheureusement trop sou-<lb break="no"/>vent en vain : "Apprenez à vous faire tuer". Je me rappelle<lb/> l'enfance de ces jeunes fils du <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName>, si unis,<lb/> si gais, autour de leur tendre <rs
						ref="#p0553bis" type="pec">mère</rs>, à la Maison Blanche, et<lb/> déjà aventureux, se lançant tête baissée dans les rues de <address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/3035e52b104e9a79a900d1141ecaa76b4d76d026" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
					<placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName> à bicyclette, parmi les voitures, les passants,<lb/> bravant à plaisir les obstacles. Le danger les charmait ; ils<lb/> étaient déjà préparés à donner leur vie.</p>
				<metamark function="separation" style="crosses"/>
				<p rend="indent">Le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName> était la générosité même,<lb/> le représentant de l'idéalisme américain. Il a rendu non<lb/> seulement les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, mais au Monde des services
					qu'il<lb/> faut faire connaître, pour l'honneur de votre pays et de l'hu<lb break="no"/>manité. En 1902, le Monde était bien incertain. On commen-<lb break="no"/>çait à parler sérieusement de la paix, à vouloir la paix.<lb/> C'était au lendemain de votre guerre avec <placeName
						ref="#l0183" type="pec">l'Espagne</placeName> et celle<lb/> du <placeName ref="#l0516" type="pec">Transwaal</placeName>. L'opinion se lassait de ces vieux moyens bar-<lb break="no"/>bares de régler par la force les conflits entre les peuples ;<lb/> elle ne demandait qu'à
					faire bon accueil au progrès nouveau<lb/> de l'arbitrage organisé. Mais, à n'entendre que la presse<lb/> officieuse et les chancelleries, la Conférence de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>,<lb/> tenue en 1899, avait échoué, semblait-il ; les
					Gouvernements<lb/> la tenaient pour non avenue ; la Cour d'Arbitrage n'existait<lb/> que sur le papier ; nul ne voulait y faire appel ; elle était<lb/> déclarée mort-née. Le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName> eut le courage de<lb/> se distinguer de<subst>
						<del rend="strikethrough">é</del>
						<add> </add>
					</subst>tous les c<subst>
						<del rend="overwritten">j</del>
						<add place="across">h</add>
					</subst>efs de Gouvernement en la faisant<lb/> vivre et en la réhabilitant. C'est lui qui, le premier, osa<lb/> montrer aux Etats récalcitrants le chemin de la justice, et<lb/> il eut d'autant plus de mérite qu'il aurait pu constituer <del rend="strikethrough">aux</del>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/e2476509aa453e8513c4da90e5fa7f15102985e9" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note>
					<del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, ou tout au moins</del> dans le Nouveau Monde, le siège<lb/> de ce premier tribunal facultatif de la paix ; il n'hésita pas<lb/> à franchir l'Océan, à dessaisir, en quelque sorte, son pays<lb/> au
					profit de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. Son exemple désintéressé fut irrésis-<lb break="no"/>tible ; le charme fut rompu ; la Cour de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> désensorcelée.</p>
				<p rend="indent">Vint ensuite le célèbre conflit de Dogger Bank, entre la <placeName ref="#l0229" type="pec">Grande-<lb break="no"/>Bretagne</placeName> et la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, puis la généreuse décision prise par<lb/>
					<persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> de faire construire à la Cour de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> le palais<lb/> que lui refusaient les Gouvernements ; puis la paix de<lb/>
					<placeName ref="#l0406" type="pec">Portsmouth</placeName>.....</p>
				<p rend="indent">Ainsi, la volonté de servir le Droit et de<lb/> pacifier le Monde s'est affirmée chez le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName> ;<lb/> et c'est à lui que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> doivent l'honneur
					d'avoir<lb/> été vraiment, par leur initiative et leur protestation contre<lb/> la routine universelle, les arbitres et les guides de l'Huma-<lb break="no"/>nité dans la voie nouvelle.</p>
				<p rend="indent">Le jour où le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName> a pris si<lb/> énergiquement, avec tous ses fils, parti pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> contre<lb/> l'agression du militarisme allemand, il a été fidèle
					aux<lb/> premiers actes de sa vie internationale, il a combattu pour<lb/> le Droit. A ce titre, les amis de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, comme les amis<lb/> de la paix, lui doivent une reconnaissance infinie. Je suis<lb/> de ceux qui ont demandé pour
					lui le Prix Nobel et je me suis<lb/> toujours félicité qu'il l'ait obtenu. Il était juste que le<lb/> Président des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> reçût la récompense éclatante du<lb/> grand service qu'il avait rendu au Monde en lui ouvrant enfin <pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/8e811b7ecbd487be3a8d12734c0e8b805263ee97" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note> le chemin jusqu'alors impraticable de la paix. Et c'est bien<lb/> parce que ce chemin fut dégagé que, grâce encore à la géné-<lb break="no"/>reuse
					et sage initiative de votre pays, la Seconde Conférence<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> a pu s'ouvrir en 1907. - <rs ref="#p0160" type="pec_person">Le Tzar</rs> aurait définiti-<lb break="no"/>vement renoncé à la convoquer s'il n'y avait <del
						cert="medium" rend="strikethrough">pas</del> été littéra-<lb break="no"/>lement forcé par le Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Aujourd'<lb/>hui la guerre a de nouveau relégué ces premiers efforts déci-<lb break="no"/>sifs dans un
					passé que le scepticisme affecte de considérer<lb/> comme nul. En fait, la <orgName ref="#g0060" type="pec">Société des Nations</orgName>, dont nous allons<lb/> enfin poser les bases, ne sera que le développement de l'oeuvre<lb/> de <placeName ref="#l0227" type="pec">La
						Haye</placeName>.</p>
				<metamark function="separation" style="crosses"/>
				<p rend="indent">Ce que j'ai toujours admiré chez le Président<lb/>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Roosevelt</persName>, c'est que son attachement au Droit et à la Justice<lb/> n'était pas seulement un effet de sa générosité et de sa<lb/> bonté naturelles, mais une conséquence de son patriotisme,<lb/> une obligation dictée par sa raison même,
					par sa volonté<lb/> réfléchie de bien servir son pays. Il voulait que les Etats<lb break="no"/>Unis fûssent prospères et forts pour bien servir <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title>,<lb/> et il comprenait que le Monde ne pouvait progresser, ni vivre<lb/> dans
					l'injustice et la discorde. - Notre devise de la Con-<lb break="no"/>ciliation : <hi rend="underline">"PRO PATRIS PER ORBIS CONCORDIAM"</hi> aurait pu être<lb/> la sienne ; en fait, elle est devenue celle de beaucoup de<lb/> ses compatriotes et de ses amis. Elle a plus d'avenir
					qu'on<lb/> ne pense.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/9191138808e75f816e5d78e10386690de94c1514" n="5"/>
				<note place="top" type="foliation">- 5 -</note>
				<p rend="indent">Il a poursuivi le développement de son pays<lb/> dans la paix. Mais ce programme n'a pas été pour lui, comme<lb/> pour tant d'autres, un mot. L'assainissement moral et matériel<lb/> des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Un<del> </del>is</placeName> a été son
					but précis, bien arrêté, son pro-<lb break="no"/>gramme d'action. Et, pour appliquer ce programme, il a com-<lb break="no"/>mencé par l'essentiel, par le plus difficile, ce que peut<lb/> seul faire un homme de bien ; il<del rend="strikethrough">s</del> s'est en<subst>
						<del rend="overwritten">c</del>
						<add place="across">t</add>
					</subst>ouré des meil-<lb break="no"/>leurs hommes qui fûssent à sa portée, à commencer par l'admi-<lb break="no"/>rable <persName ref="#p0342" type="pec">John HAY</persName>, par <persName ref="#p0554" type="pec">Elihu ROOT</persName>, par <persName ref="#p0607" type="pec"
						>TAFT</persName>, et aussi par tous<lb/> ces jeunes qu'il était si fier de nous présenter, à la Maison<lb/> Blanche, sous ce beau nom : "mes âmes blanches". Des âmes<lb/> qu'il avait chargées de la régénérations et du salut de son<lb/> pays ; l'éducation, l'hygiène, le
					reboisement, l'irrigation,<lb/> la remise en état de vos fleuves, la construction <add hand="#annotation" place="above">des voies ferrées, des ports, des canaux, des digues,</add> des routes,<lb/> la mise en valeur enfin de tant de richesses compromises ou<lb/> négligées.</p>
				<p rend="indent">Le repos fut le grand ennemi du Président<lb/>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Roosevelt</persName>. Il n'était pas capable de repos. Quand il quitta<lb/> la Présidence, il était trop jeune, trop vigoureux pour être<lb/> inactif ; trop sensible pour rester spectateur indifférent<lb/> de la conduite de ses successeurs. Il
					commença par se lancer<lb/> dans le continent africain. Je ne sais trop si la vie intense<lb/> qu'il y mena et ses chasses retentissantes au lion, à l'élé-<lb break="no"/>phant, furent compatibles avec les méditations qui devaient<lb/> être le fruit de mon expérience du pouvoir
					et de sa retraite ; <pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/098df12e7cfb970e79ddfda5358c50f2b85bbc88" n="6"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> s'il n'y a pas, au contraire, développé ou ravivé à l'excès<lb/> en lui le goût des luttes violentes, au détriment des
						victoi-<lb break="no"/>res que lui assuraient sa raison et son ambition <del rend="strikethrough"/> d'être<lb/> utile. On peut être énergique, dévoué, héroïque de bien des<lb/> façons. La plus noble forme d'énergie doit finir par l'éli-<lb break="no"/>mination, autant que
					possible, de la violence et par la domi-<lb break="no"/>nation de ses instincts primitifs. Le courage d'un être doux<lb/> vaut celui d'un être violent ; le <rs ref="#p0337" type="pec_person">fils de Jaurès</rs> s'est fait<lb/> tuer comme <rs ref="#p0754" type="pec_person">celui
						de Roosevelt</rs>. Et je me demande si l'énergie<lb/> de ce dernier a gagné à se mégalomaniser en <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName>, au lieu<lb/> de se maîtriser aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etat-Unis</placeName>. J'ai vu à <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le Président<lb/>
					<persName ref="#p0553" type="pec">Roosevelt</persName>, au retour de ces expéditions herculéennes ; je l'ai<lb/> trouvé changé ; je n'ai pu l'intéresser, à cette époque, malgré<lb/> mes pressants appels, au problème de l'<placeName ref="#l0031" type="pec"
						>Alsace-Lorraine</placeName> dont<lb/> il aurait pu si utilement, pensais-je, entretenir à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName><lb/> l'Empereur <persName ref="#p0290" type="pec">Guillaume II</persName> ; pas davantage à la <placeName ref="#l0432" type="pec"
						>Russie</placeName>, qu'il<lb/> n'a pas comprise dans l'itinéraire de ses visites en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>. -<lb/> Il m'a semblé que la politique du "big stick" tendait à<lb/> l'emporter en lui sur celle de l'idéalisme pratique dont il<lb/>
					avait commencé vraiment à donner un modèle au monde.</p>
				<p rend="indent">J'ai compris, plus tard, en le voyant reprendre<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> une existence de continuelles luttes intérieures,<lb/> que la vie d'un ancien chef d'Etat, jeune encore, est, pour<lb/> ainsi dire, impossible. Il n'y a
					place pour lui nulle part,<lb/> sauf à <placeName ref="#l0326" type="pec">Mont Vernon</placeName> ou à la charrue de <persName ref="#p0139" type="pec">Cincinnatus</persName>, ou dans le <pb facs="iiif:10.34847/nkl.7f94bq67/0f7c690ed5978d5e7ff2e90b312d0b1157f51f70" n="7"/><note
						place="top" type="foliation"> - 7.- </note> jardin de Candide. Il ne peut être indifférent, - et il ne<lb/> peut plus gouverner. Son rôle se borne donc à critiquer ou à<lb/> attaquer ses successeurs, à morigéner ses contemporain<del rend="strikethrough">e</del>s.<lb/> Rôle
					ingrat.</p>
				<p rend="indent">S'il avait vécu plus longtemps, gardant les<lb/> facultés de sa jeunesse, peut-être le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName><lb/> eût-il oublier les inimitiés que son ardeur prolongée et<lb/> accumulée li avait suscitées ; peut-être eût-il
					recommencé<lb/> une vie, comme <persName ref="#p0142" type="pec">Clémenceau</persName> ? comme <persName ref="#p0275" type="pec">Gladstone</persName> ? Quoiqu'il en<lb/> soit, les Américains peuvent être fiers et reconnaissants des<lb/> services qu'il leur a rendus et à
					l'intérieur et à l'extérieur ;<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne pourra jamais oublier la part qu'il a<add> </add>prise dans<lb/> ses épreuves et dans sa victoire ; <title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title> inscrira son<lb/> nom parmi ceux
					de ses bienfaiteurs.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">D'Estournelles</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
