<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 147 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 29, 1916)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°147 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 mai 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-05-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>
							</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>
							</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1916-05-29">29 mai 1916</origDate>
							</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1916-05-29">May 29, 1916</origDate>
							</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1916-05-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0146_26mai1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0148_30mai1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-05" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-02" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-07-05" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/63fbb276d4a8a620151145f9ada1f8982398f392" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 147.</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)">
						<placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1916-05-29">29 Mai 1916</date>.</dateline>
					<note hand="#annotation">
						<hi rend="underline">Personnelle</hi>
					</note>
					<title rend="align(center) underline">REPONSE à VOTRE LETTRE du 24 AVRIL.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">Je réponds, avec un peu de retard, à votre lettre<lb/> du 24 Avril laquelle, (par suite d'une erreur de ma part)<lb/> est restée en souffrance au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, tandis que j'étais rentré<lb/> à <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Je réponds confidentiellement en toute franchise,<lb/> et, je crois, en toute justice.</p>
				<p rend="indent">Au fond, je suis d'accord avec l'esprit de votre<lb/> lettre, pour ce qui concerne notre organisation Européenne.<lb/> Vous avez bien fait de maintenir aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, comme je<lb/> me suis efforcé d'y réussir en
						<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, malgré la guerre, ce<lb/> que vous appelez le squelette de cette organisation. J'a-<lb break="no"/>jouterai seulement <unclear reason="faded">q</unclear>ue ce maintien était essentiel et qu'il<lb/> n'a pas été sans
					difficulté ni mérite. Il a fallu quelque<lb/> fermeté, dans une pareille crise au milieu des déceptions<lb/> et des deuils, et des violences qui se sont subitement abat-<lb break="no"/>tues sur nous, pour rester attachés quand même et plus que<lb/>
					<address>
						<addrLine>
							<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/263068bbadf0411e8f61c51c3354590fae68ec31" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> jamais à des principes que la barbarie des faits semblait<lb/> démentir outrageusement. Nous n'avons pas voulu douter de<lb/> la raison sous prétexte que la folie triomphait. J'ai per-<lb break="no"/>sonnellement tenu d'autant plus
					au maintien de notre orga-<lb break="no"/>nisation que je sais ce qu' il a fallu d'efforts dans le<lb/> passé pour la former, ce qu'elle a rendu déjà de services et<lb/> ce qu'elle aurait pu en rendre <hi rend="underline">si elle avait été mieux sou-<lb break="no"/>tenue</hi>. Ce
					qu'elle en rendra, en tous cas, après la guerre.<lb/> Son avenir est justifié par tout ce qui se passe. Il est<lb/> vrai qu'à la faveur de la guerre tous les adversaires de la<lb/> paix ont redoublé les attaques dont ils me criblaient avant<lb/> la guerre, leurs journaux
					m'excommunieraient s'ils le pou-<lb break="no"/>vaient, mais, en attendant, je vois de tous côtés, se multi-<lb break="no"/>plier, sous des noms divers, et sans même attendre la paix,<lb/> des imitations de notre oeuvre ; avec cette différence tou-<lb break="no"/>tefois qu'elles
					sont plus ou moins intére<unclear reason="faded">s</unclear>sées tandis que<lb/> la notre ne l'était pas.</p>
				<p rend="indent">Si je me suis astreint à vous adresser depuis deux<lb/> ans une correspondance régulière qui semblait parfois à mes<lb/> amis comme à moi-même dé<subst>
						<del rend="overwritten">s</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>isoire, j'avais un double but:</p>
				<p rend="indent">1° - Vous tenir au courant d'abord, vous et vos amis,<lb/> et empêcher entre nous un désaccord qui eût été irréparable.<lb/> Je suis sûr <gap extent="rest of the line"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/0e9ce25b2705e5900ce14390914b79f0ccd2b999" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> pas été inutiles, à ce premier point de vue, de beaucoup<lb/> le plus important.</p>
				<p rend="indent">2°, - Fournir à notre organisation le moyen et<lb/> l'obligation de vivre. Quand le personnel de not<subst>
						<del rend="overwritten">f</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>e bureau<lb/> me voi<unclear reason="faded">t</unclear> consacrer, chaque jour, malgré tout, à cette cor-<lb break="no"/>respondance une part de mon activité, sans y chercher aucun<lb/> satisfaction d'aucune sorte, pas même la satisfaction misé-<lb break="no"/>rable de
					voir mes lettres imprimées. - (à la différence de<lb/> tant d'autres de mes amis qui publiaient déjà, par exemple,<lb/> l'histoire de la guerre, le lendemain du jour où elle écla-<lb break="no"/>tait), - il faut bien que ce personnel constate que je reste<lb/> convaincu de sa
					raison d'être. Et c'est ainsi que, <placeName ref="#l0430" type="pec">rue<lb/> Pierre-Curie</placeName>, notre vie internationale continue, et reprendre<lb/> comme par le passé, apres la guerre.</p>
				<p rend="indent">Le seul f<del> </del>ait d'avoir empêché notre laborieuse orga-<lb break="no"/>nisation de mourir de la guerre con<subst>
						<del rend="overwritten">
							<gap extent="1 character"/>
						</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>titue une grande diffi-<lb break="no"/>culté vaincue, un témoignage évident de sa vitalité. Nous<lb/> avons maintenu, en outre la permanence de nos observations,<lb/> et cette permanence me permet de répondre, sans hésiter, aux<lb/> questions délicates que vous me
					posez.</p>
				<p rend="indent">Ces questions se résument toutes, à vrai dire, en<lb/> une seule. Vous me demandez ce que je pense des pacifistes. <pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/23fb5b8dad462f3104b75442496a088bc75c0bc4" n="4"/></p>
				<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
					<note hand="#annotation" place="top" type="foliation">4</note> Je réponds que mon opinion n'a pas changé. Les pacifistes<lb/> n'ont jamais manqué une occasion de nous fa<unclear reason="faded">i</unclear>re tort. Ils<lb/> nous ont contrarié d'abord en jugeant excessifs et
						incommpré-<lb break="no"/>hens<del rend="strikethrough">e</del>ibles les ménagements de notre <del rend="strikethrough">comprom</del> action patrio-<lb break="no"/>tique ; (mes déclarations par exemple, concernant l'impos-<lb break="no"/>sibilité de prescrire la question
						d'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName>, ou bien<lb/> la nécessité d'organiser notre défense sous-marine et aé-<lb break="no"/>rienne, etc... etc... tc... ); ils nous ont compromis ensuite<lb/> en se mêlant à nous quand ils ont vu les Gouvernements
					se<lb/> rallier plus ou moins à notre effort, à <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> notamment.<lb/> Et cependant je me suis toujours refusé à répudier "les<lb/> Pacifistes" ; j'ai pensé, je pense encore, qu''il était im-<lb break="no"/>possible d'exger un
					accord absolu entre les multitudes d'ê-<lb break="no"/>tres humains qui voulaient la paix, sans pouvoir la définir<lb/> tous de même. Un grand mouvement universel se forme de toutes<lb/> les convictions, de toutes les initiatives, concordantes<lb/> sinon semblables, y commpris,
					hélas ; les initiatives mala-<lb break="no"/>droites. Il fallait avoir avec nous, par exemple, avant la<lb/> guerre, <persName ref="#p0096" type="pec">M. W.J BRYAN</persName> ; - nous n'avons eu le <unclear reason="faded">d</unclear>roit de le ré-<lb break="no"/>pudier que le
					jour ou il s'est écarté et s'est même mis en<lb/> travers de notre route par un acte de dissidence. C'est ce<lb/>
					<unclear reason="faded">q</unclear>ue j'ai fait publiquement. Quant aux autres pacifistes, la<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/1a9edc093a2dd6e40a0a3b552ea87085041b5849" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> guerre aura été pour nous le criterium qui nous a permis de<lb/> les juger. Nous aurons vu au gran<del> </del>d jour, trois catégories<lb/> de partisans de la paix:</p>
				<p rend="indent">1°, - Ceux qui voulaient la paix a tout prix, - 2°, - ceux<lb/> qui voulaient la paix au seul profit de leur orgueil national; <lb/> 3°, - ceux qui voulaient vraiment la paix du monde, la paix<lb/> de l'avenir, la paix par le Droit.</p>
				<p rend="indent">Les pacifistes à tout prix, nous avons maintenant<lb/> la chance d'en être débarrassés ; ce sera l'un des rares pro-<lb break="no"/>fits de la guerre.</p>
				<p rend="indent">Les pacifistes nationalistes se sont plus ou moins<lb/> conduits comme des chauvins.</p>
				<p rend="indent">Seuls les partisans de la paix par le Droit restent<lb/> avec nous et ils seront de plus en plus nombreux. Le moment<lb/> venu, nous nous entendron<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add hand="#annotation" place="across">s</add>
					</subst> avec eux pour discuter les con-<lb break="no"/>ditions des futurs traités de paix, et surtout les sanctions<lb/> de ces traités. Avec eux et avec eux seuls, nous pourrons<lb/> continuer à vivre, parce que nous aurons non seulement <del rend="strikethrough">passé</del>
					<lb/> pensé mais agi de même, collectivement.</p>
				<p rend="indent">Cela dit, mes réponses spéciales viennent <unclear reason="faded">d</unclear>'elles-<lb break="no"/>mêmes aux questions spéciales que vous me posez.</p>
				<p rend="indent">
					<persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, à mon avis, non seulement n'a pas démérité<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/6f148cd3ffcad04b258f663ec2bbd0c3f57c2191" n="6"/>
					<note hand="#annotation" place="top" type="foliation">6</note> mais doit avoir gagné dans votre confiance. Il a tout sacri-<lb break="no"/>fié à notre cause, à la défense du droit. Loin de réduire<lb/> les conditions de sa vie noblement précaire, je les amélio-<lb break="no"
					/>rerais. Il est isolé, parce qu'il a été fidèle ; ce n'est pas<lb/> un motif pour aggraver sa situation, au contraire.</p>
				<p rend="indent">La "PAIX par le DROIT" a traversé, dans le même<lb/> esprit mais avec un succes inespéré, à peu près, la même<lb/> épreuve. - Il n'est pas possible d'assimiler cette vail-<lb break="no"/>lante revue à celles dont vous parlez, les revues anglaises<lb/> ou celle de
						<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>. Les revues anglaises ont été indi<unclear reason="faded">g</unclear>nes de<lb/> considération, elles n'ont rien compris au grand drame qui<lb/> met en cause la paix et la liberté du monde ; elles ont tout<lb/> sacrifié à la
						peu<del> </del>r de la guerre, à commencer par l'existence<lb/> de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> qui ne serait plus, à l'h<subst>
						<del rend="overwritten">ur</del>
						<add place="across">eu</add>
					</subst>re actuelle,<lb/> comme tous les pays neutres, qu'une colonie allemande, si<lb/> l'héroïque <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> avait cédé à la violation de sa neutra-<lb break="no"/>lité et si le militarisme allemand avait triomphé sans ré-<lb
						break="no"/>sistance. Quant à <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>, il s'est lamenté, sincèrement et<lb/> avec talent, sur les horreurs de la guerre ; il a écrit sur<lb/> ce thème des variations pathétiques ; mais il est partisan<lb/> de la paix à tout prix,
					c'est-à-dire de la paix allemande.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/a1823b57fd2ee320aa1cc3df5b32b6d5d0f8efbf" n="7"/>
					<note hand="#annotation" place="top" type="foliation">7</note> Si on l'écoutait, la guerre actuelle cesserait uniquement<lb/> par lassitude, pour recommencer aussitôt que le militarisme<lb/> allemand aurait repris des forces et pourrait profiter des<lb/> divisions toujours
					possibles entre les alliés d'aujourd'hui<lb/> pour saisir son occasion!...</p>
				<p rend="indent">
					<persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName> a été débordant de sentimentalité, mais sans<lb/> héroïsme, sans courage. Je ne puis supporter l'idée même<lb/> de correspondre avec lui. Ce n'est plus un guide. C'est un<lb/> affolé. Je vous l'abandonne.</p>
				<p rend="indent">Tout autre a été <persName ref="#p0563" type="pec">Ruyssen</persName>: patriote dans l'âme, dé-<lb break="no"/>fenseur de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> parce qu'elle a été attaquée, parce<lb/> qu'elle a raison, parce qu'elle défend le droit
					et la paix,<lb/> parce qu'elle défend aussi bien l'intérêt des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>
					<lb/> et du monde entier que l'intérêt français. Par un véritable<lb/> miracle d'énergie, il a réussi a continuer la publication<lb/> de sa revue : "<hi rend="underline">La Paix par le Droit</hi>" (que lisent beaucoup de<lb/> membres du parlement), - sans qu'on puisse y relever
					un mot<lb/> qui ne soit pas d'accord avec ses principes de respect du<lb/> proit et avec les exigences de la Défense Nationale.</p>
				<p rend="indent">Mon avis est que, loin de l'accabler <unclear reason="faded">p</unclear>ar une réduc-<lb break="no"/>tion de la subvention <add hand="#annotation" place="above">- déjà bien inférieure à celle de <persName ref="#p0256" type="pec">Fried</persName>
					</add> qui soutenait son généreux effort,<lb/> vous devez l'aider, comme je vous l'écrivais récemment. Vous<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/00053b712e14cfa4f5d02ef14fbca1c2f8ed4c3e" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> éviterez ainsi de le frapper d'un jugement immérité en le<lb/> confondant sommairement avec les pacifistes dont il se dis-<lb break="no"/>tingue à son grand honneur ; vous n'assimilerez pas aux re-<lb break="no"/>vues anglaises ou
					allemandes sa revue fidèle, comme son<lb/> titre, à la cause de La Paix par le Droit.</p>
				<p rend="indent">Je serais heureux que cette lettre fût soumise con-<lb break="no"/>fidentiellement à M.Ch. <persName ref="#p0226" type="pec">W.Eliot</persName>. Je ne sais comment ce té-<lb break="no"/>moignage sera accueilli par ce grand ami de notre pays. Je<lb/> lui ai écrit,
					plus d'une fois, depuis la grave maladie qu<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>
					<lb/> l'avait arrêté aux Indes, après son passage à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ; je lui<lb/> ai exprimé cordialement les voeux que nous form<add hand="#annotation" place="above">i</add>ons pour le<lb/> rétablissement de sa santé, plus précieuse encore
					que je ne<lb/> pensais alors ; la <unclear reason="faded">g</unclear>uerre l'a prouvé. Il ne m'a jamais ré-<lb break="no"/>pondu. Il est possible qu'il ait été prévenu contre moi.<lb/> Mais ces considérations pe<unclear reason="faded">r</unclear>sonnelles ne pèsent pas devant
					ma<lb/> conscience. Elles ne changent rien a la haute estime et à<lb/> la reconnaissance que m'inspire son caractère. Je suis con-<lb break="no"/>vaincu que, s'il veut bien lire attentivement "<hi rend="underline">La Paix par<lb/> le Droit</hi>", depuis la guerre, il ne pourra
					pas l'assimiler<lb/> aux revues anglaises et allemandes.</p>
				<p rend="indent">Je répondrai par une lettre à part aux autres<pb facs="iiif:10.34847/nkl.9ee62577/24a3d2479b557f73e804917670bec53e6c569d16" n="9"/>
					<note hand="#annotation" place="top" type="foliation">9</note> points de votre lettre du 24 Avril.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
						<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
					</signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à Monsieur le Président</addrLine>
						<addrLine>
							<persName ref="#p0002" type="pec">N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline">
								<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
				<postscript>
					<label>
						<hi rend="underline">P.S,-</hi>
					</label>
					<p rend="indent"> Je vous envoie plusieurs exemplaires de la second<lb/> partie de cette lettre, si vous croyez devoir la communi-<lb break="no"/>quer à plusieurs de nos amis, par exemple à <persName ref="#p0037" type="pec">Robert Bacon</persName>,<lb/>
						<hi rend="underline">lequel ne m'a pas non plus donné signe de vie depuis la<lb/> guerre</hi>. Il est possi<unclear reason="faded">b</unclear>le que <persName ref="#p0037" type="pec">Bacon</persName> ait influencé par<lb/> le déluge d'attaques dont j'ai été l'objet, au début
						de la<lb/> guerre, dans des journaux comme le "<title ref="#w0004" type="pec">Figaro</title> " et parmi sa<lb/> clientèle. Qu'il ne se fasse pes illusion, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> toute<lb/> entiere est maintenant contre ces infâmes journaux.
						C'est<lb/> un mauvais vent qui est passé.</p>
				</postscript>
				<closer>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)">d'E</signed>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
