<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 257 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 11, 1917)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°257 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (11 mai 1917)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1917-05-11"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">13 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">13 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1917-05-11">11 mai 1917</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1917-05-11">May 11, 1917</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1917-05-11"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0256_10mai1917.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0258_12mai1917.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-05-03" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-01-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-02-05" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-10-01" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/002ef72ad683a600fdf10d117bca58a4ac1e4023" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 257,</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead">
						<hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi>
					</fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1917-05-11">11 Mai 1917</date>.</dateline>
					<title rend="align(center) underline">LA DEVASTATION ALLEMANDE .</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent">Si la guerre continue longtemps encore, elle<lb/> deviendra, non plus l'obstacle mais l'acheminement le plus rapide<lb/> et le plus direct à l'organisation des relations internationales.-<lb/>Nous ne nous contentons plus, nos alliés et nous, d'être <subst>
						<del rend="overwritten">b</del>
						<add place="across">v</add>
					</subst>aguement<lb/> unis dans le désir commun de la paix ; nous sommes passionnément<lb/> rapprochés par la nécessité de repousser la guerre ; et cette<lb/> nécessité est si pressante, il est si manifestement impossible<lb/> d'en finir avec nos ennemis dans une coordination
					chaque jour<lb/> moins imparfaite de nos efforts<add hand="#annotation">,</add> que nous somnes obligés de nous<lb/> voir, de nous assembler en quelque sorte continuellement. Je ne<lb/> sors plus des entrevues avec les Anglais, avec les Italiens, avec<lb/> les Américains !</p>
				<p rend="indent">Ce soir, nous fêtons à <orgName ref="#g0011" type="pec">l'Aéro-Club</orgName> l'escadrille<lb/> américaine, l'escadrille <persName ref="#p0233" type="pec">La Fayette</persName>. Il est essentiel que toutes<lb/> les aviations alliées s'entr'aident et, pour cela,
					s'entendent.<lb/> Nous réglerons, à cette occasion, la réception que nous ménageons,<lb/> Dimanche prochain, au <persName ref="#p0430" type="pec">Général Marieni</persName>, Directeur Général de<lb/> l'A<subst>
						<del rend="overwritten">ré</del>
						<add place="across">ér</add>
					</subst>onautique à <placeName ref="#l0422" type="pec">Rome</placeName>. Et ce seront encore, non seulement des<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/820f077faf6cc674c08487a29f2fbd702bf6396d" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> entretiens très utiles, mais des visites, des courses à nos camps,<lb/> à nos écoles d'aviation, au front. Cela au milieu des inquiétudes<lb/>
					dont je ne parlerais même pas si elles n'étaient plus ou moins<lb/> celles de tous. Pour ma part, <rs ref="#p0064" type="pec_person">mon fils</rs> est très fier de voir<lb/> inscrite à son livret militaire sa première blessure de guerre<lb/> reçue, en service commandé, du fait
					d'une chute qui, miraculeu-<lb break="no"/>sement, n'a pas été mortelle. les risques du vol s'ajoutent aux<lb/> risques du feu. Comment me plaindrais-je quand je vois tous les<lb/> jours au travail tant de collègues autrement éprouvés, <persName ref="#p0208" type="pec"
						>Doumer</persName><lb/> par exemple, qui a déjà perdu deux fils et dont un troisième,<lb/> capitaine aviateur, vient de tomber, - mort, blessé ou prisonnier?<lb/> on ne sait pas, - dans les ligues ennemies.</p>
				<p rend="indent">Je dois vous parler, en hâte, d'une nouvelle visi-<lb break="no"/>te que je <subst>
						<del rend="strikethrough">viens de faire </del>
						<add hand="#annotation" place="above">j'ai faite</add>
					</subst> avec mes collègues du <orgName ref="#g0053" type="pec">Parlement<add> </add>italien</orgName>,<lb/> à ceux de nos pays envahis qui viennent d'être libérés. Je<lb/> vous ai parlé de mon rêcent passage à <placeName ref="#l0353" type="pec">Noyon</placeName>; <del
						rend="strikethrough">relativement épargnée;</del><lb/> nous somnes allés plus loin cette fois, notamment à <placeName ref="#l0136" type="pec">Chauny</placeName> et<lb/> à <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName> dont il ne reste plus littéralement que la
					poussière.</p>
				<p rend="indent">Nous avions commencé, avec nos collègues italiens<lb/> et français, par accompagner, le matin, à la gare du Nord, nos<lb/> collègues anglais qui rentraient à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>. Départ cordial,<lb/> dans l'esprit excellent qui suit
					un accord complet et prépare<lb/> d'autres accords plus complets encore pour l'avenir. Puis, nous<lb/> voilà filant en auto de nouveau sur la route de <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName>, où j'ai<lb/> revu une fois de plus et commenté l'oeuvre de destruction
					des<lb/> débuts ; oeuvre modeste auprès de l'oeuvre actuelle non moins <add hand="#annotation" place="inline">sauvage</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/23c27111ca660dd9090bfbc0e7fef5ed11e042a3" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> méthodique mais plus acharnée.</p>
				<p rend="indent">Au début, le système allemand consistait à ter-<lb break="no"/>roriser ; aujourd'hui il consiste à détruire. Détruire pour<lb/> détruire, pour faire le mal, p<subst>
						<del rend="overwritten">en</del>
						<add place="across">ar</add>
					</subst> haine, par envie, par méchanceté,<lb/> par rage. Voilà bientôt trois ans que la guerre dure. Je n'au-<lb break="no"/>rais jamais pu supposer qu'elle arriverait à ce degré d'infâmie.<lb/> Je résume en hâte mes notes et <subst>
						<del rend="overwritten">m</del>
						<add place="across">l</add>
					</subst>es impressions de nos collègues<lb/> italiens; ils croyaient rêver, vivre un cauchemar sans nom.</p>
				<p rend="indent">Voici.</p>
				<p rend="indent">Après <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName><add hand="#annotation">,</add> rien de nouveau jusqu'à <placeName ref="#l0148" type="pec">Compiègne</placeName>,<lb/> sinon la rencontre du <persName ref="#p0240" type="pec">Général Foch</persName> qui nous
					a cordialement ac-<lb break="no"/>cueillis. A <placeName ref="#l0148" type="pec">Compiègne</placeName> notre visite au <persName ref="#p0476" type="pec">Général Nivelle</persName> absent,<lb/> est ajournée de quelques heures. En route pour <placeName ref="#l0353" type="pec"
						>Noyon</placeName> par la<lb/> forêt, - la grande route avant été coupée en trop d'endroits par<lb/> les Allemands en retraite. Nous traversons la <placeName ref="#l0201" type="pec">forêt de Laigle</placeName>,<lb/> celle d'<placeName ref="#l0366" type="pec"
						>Ourscamp</placeName> ; toutes deux intactes, riantes sous leur jeune<lb/> parure de printemps <del rend="strikethrough">toute</del> ensoleillée, on y oublierait la guerre<lb/> si, le long des allées, nous ne trouvions accumulés ici les bois<lb/> et les fagots coupés pour les
					tranchées, là du matériel, et, sous<lb/> le taillis, des barraques ou des <add hand="#annotation">h</add>uttes cachées, camouflées,<lb/> dissimulées à la recherche des avions. Ici encore un cimetière<lb/> allemand abandonné mais en parfait état, - si différent d'un cime-<lb
						break="no"/>tière français ; le cimetière allemand est militairement organisé,<lb/> au port d'armes; le caporalisme règne sur la mort comme sur la<lb/> vie. Nous revoyons <placeName ref="#l0353" type="pec">Noyon</placeName> relativement épargnée, sans doute parce<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/87adcde63b1409f11b134ca84100a2a20d9d8fe5" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note> départ a finalement été précipité, mais attendon<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst> !</p>
				<p rend="indent">Nous allons voir autre chose maintenant. Nous<lb/> prenons la route de <placeName ref="#l0136" type="pec">Chauny</placeName>, - là c'est la ruine totale, absolue, -<lb break="no"/>voulue, organisée comme un chef-d'oeuvre: chaque maison de cette<lb/> petite ville
					importante a été détruite à la dynamite et incendiée.<lb/> On n'ose pas parler ; on est interdit comme à l'entrée d'une<lb/> maison où vient de se commettre un grand crime. Je ramasse dans<lb/> les décombres de l'église écrasée des fragments de vitraux. J'au-<lb break="no"/>rai
					bientôt, chez moi, tout un mus<unclear reason="faded">é</unclear>e de ces destructions de la<lb/> guerre, succédant à tant de promesses de la paix ! Nous pour-<lb break="no"/>suivons. Un instant, <add hand="#annotation" place="above">dans la campagne,</add> nous nous arrêtons à
					l'observatoire d'où<lb/> le <persName ref="#p0512" type="pec">Prince Eitel</persName> contemplait ce beau pays condamné à mort par<lb/> l'<orgName ref="#g0035" type="pec">Etat-Major allemand</orgName> ; nous suivons la route de <subst>
						<del rend="strikethrough"><placeName ref="#l0084" type="pec">Béthune</placeName></del>
						<add hand="#annotation" place="above"><placeName ref="#l0491" type="pec">St Quentin</placeName></add>
					</subst> et nous<lb/> arrivons à <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName>. Là, c'est la table rase. Il n'y a plus rien.<lb/> C'est le nivellement infernal de tout, la destruction de l'oeuvre<lb/> de <subst>
						<del rend="strikethrough">chacun</del>
						<add hand="#annotation" place="above">l'homme</add>
					</subst> et de l'oeuvre de la nature. Même les rats ont dis-<lb break="no"/>paru.... me dit le <persName ref="#p0610" type="pec">Général Targe</persName> qui nous guide. Une seule cave<lb/> était restée dans la petite ville. C'est là que le poste de<lb/> commnandement s'est
					installé. Voilà un mois que les Allemands se<lb/> sont retirés ; ils ont tout fait sauter, tout incendié. De<lb/> l'Eglise il ne reste exactement que les marches du perron ; le<lb/> reste est sur le sol, forme le sol, un sol affreux de matériaux<lb/> confondus, inutilisables. Un
					éveque Belge qui nous a précédés<lb/> disait au <persName ref="#p0610" type="pec">Général Targe</persName> : "Les ruines de <placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName> ne sont rien au-<lb break="no"/>près de celles de <placeName ref="#l0136" type="pec"
						>Chauny</placeName> et celles de <placeName ref="#l0136" type="pec">Chauny</placeName> rien auprès de<lb/> celles de <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName>". Qu'on se hâte ai-je dit à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, dès mon<lb/> retour, de
					prendre l'image fidèle de cette oeuvre du militarisme<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/9f194a65cc54e49bc7c8a1b091387ed971ee949e" n="5"/><note place="top" type="foliation">- 5 -</note> allemand pour sa confusion, sa condamnation. Nos amis Italiens<lb/> qui s'y connaissent en
					ruines, me disaient :</p>
				<p rend="indent">
					<add hand="#annotation">"</add>Jamais personne ne peut s'imaginer une telle<lb/> barbarie. Il faut conserver ces ruines !" <add hand="#annotation" place="above">(1)</add><note hand="#annotation" n="1" place="margin">allemands ont<lb/>?? su conserver<lb/>?? du
							Château<lb/><placeName ref="#l0230" type="pec">Heidelberg</placeName></note> C'est un témoignage que<lb/> l'hstoire et que, dès aujourd'hui, les neutres ne peuvent igno-<lb break="no"/>rer. Tout ce pays doit être photographié, cinématographié. C'est<lb/> une oeuvre de
					justice, de science. de vérité que nous avons le<lb/> devoir d'accomplir pour l'édification du monde.<add hand="#annotation">"</add>
					<add hand="#annotation" place="above">2</add><note place="margin"> (2) Je viens de m'assurer que nous<lb/> avons un service photographique de l'ar-<lb break="no"/>mée qui fonctionne admirablement. Je vous<lb/> ai envoyé déjà des échantillons de ses tra-<lb break="no"/>vaux. Je
						vais vous adresser sous peu, en<lb/> annexe à cette lettre un album que ce ser-<lb break="no"/>vice fait <hi rend="underline">établir pour vous</hi>, à ma demande.</note></p>
				<p rend="indent">Le pays entier est désert, totalement abandonné;<lb/> on n'y voit qu'un perpétuel va et vient de camions, de munitions,<lb/> de canons, de tracteurs de relève. Et cependant, la vie plus<lb/> forte que la mort a déjà repris ; qu'on se hâte. Au-dessus de<lb/> la cave
					unique de <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName>, s'élève déjà, sans crainte des obus,<lb/> une cabane <add hand="#annotation" place="above">en planches</add> bien aménagée pour le commandement. La vie de tro-<lb break="no"/>glodite va bientôt cesser et la vie au
					beau soleil de Mai va<lb/> reprendre. Des plate-bandes de f<subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">l</add>
					</subst>eurs sont semées en bordure<lb/> des ruines. Un peuple de soldats et de travailleurs remplace la<lb/> population, c'est un peuple en uniforne, un peuple bleu, mais<lb/> un peuple vivant, causant, riant. C'est à peine si les ponts et<lb/> les passerelles sont rétabli<del
						rend="strikethrough">e</del>s sur le <placeName ref="#l0111" type="pec">ca<subst>
							<del rend="overwritten">l</del>
							<add place="across">n</add>
						</subst>al de St-Quentin</placeName>, et<lb/> dependant la musique d'un régiment donne son concert quotidien<lb/> sur la place, sur ce qui fut la place, déjà déblayée de ses<lb/> décombres. Les rues et les routes sont balayées ; rien de gêne<lb/> la circulation, si ce n'est
					les détours brusques improvisés<lb/> pour amorcer la route aux ponts de fortune. Le long du canal<lb/> sont installés déjà des lavoirs, et, sur les rives, des soldats <pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/4d7f7b50756cebad05e8de6f52a0a91d7fa7d67d" n="6"/><note place="top"
						type="foliation">- 6 -</note> r<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add hand="#annotation" place="across">â</add>
					</subst>tissent la terre et les gravats, tandis que d'autres sèment du<lb/> gazon.. Avec le printemps et l'été, la sinistre horreur de<lb/> ces spectacles va disparaître, ou du moins s'atténuer. Il est<lb/> bien dommage que tout cela n'aît pas été cinématographié. Les<lb/>
					Italiens observent que les ruines de <placeName ref="#l0403" type="pec">Pompéi</placeName> attirent chez eux<lb/> une clienièle innombrable de visiteurs. Que sera-ce ici après<lb/> la guerre !! Si nous savons conserver conme des musées ces<lb/> leçons de la guerre ! Nous
						interrogeons<add hand="#annotation">:"</add>à quel mobile ont obéi<lb/> les Allemands en détruisant ainsi pour détruire<add hand="#annotation">?"</add> Un général nous<lb/> répond: <add hand="#annotation">"</add>Les Allemands ont eu deux raisons bien arrêtées ; D'abord<lb/>
					ils ont voulu nous effrayer du sort dont ils menacent l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-<lb/>Lorraine</placeName> s'ils sont obligés d'en partir. Ils ont voulu effrayer<lb/> les propriétaires de toutes les régions envahies et les décider<lb/> ainsi à réclamer, avec eux,
					la paix.</p>
				<p rend="indent">En outre, ils se sont flattée de détruire la<lb/> concurrence économique de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Tant ils sont loin de penser<lb/> qu'il leur en coûtera jamais quelque chose.....<add hand="#annotation">"</add></p>
				<p rend="indent">Le chaos est tel que sur quatre habitants revenus<lb/> à <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName>, il n'y en a g<del>/</del>uère qu'un <subst>
						<del rend="overwritten">p</del>
						<add place="across">q</add>
					</subst>ui puisse retrouver l'emplace-<lb break="no"/>ment de sa maison, si elle est à l'angle d'une rue, par exemple.<lb/> Et <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName> était riche d'environ 2.000 habitants. C'était une<lb/> petite cité heureuse et florissante, avec
					une voierie bien tenue,<lb/> bien<add> </add>éclairée au gaz, des maisons luxueuses, une très importante<lb/> usine de fabrication du sucre. Le service des eaux est sorti<lb/> à peu près intact<del rend="strikethrough">e</del> de la fournaise. Il est déjà rétabli. - Nous<lb/>
					avons visité, ou pautôt regardé de loin l'inabordable chaos de la<lb/> belle sucrerie de <placeName ref="#l0260" type="pec">Jussy</placeName>. Il faut voir pour y croire cette accumu-<lb break="no"/>lation désordonnée de forces et de richesses piétinées, brûlées,<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/aed4300049de56c8bd539e328741dab1edff57c1" n="7"/><note place="top" type="foliation">- 7 -</note> écrasées, enchevêtrées ; les cuves, les réservoirs immenses, les<lb/> machines, les grues, les ponts; les ateliers, les fourneaux, ne<lb/> forment
					plus qu'un amalgame monstrueux...</p>
				<p rend="indent">Et à coté, quelle ironie, quelques planches dres-<lb break="no"/>sées formant l'embryon de la ville militaire nouvelle, avec des<lb/> écriteaux comme celui-ci : "Cabinet dentaire" ; - d'ailleurs très<lb/> bien installé, "bains-douches" - "Concert". Et voici le<lb/>
					programme affiché à la porte, un semblant de porte :<lb/>
					<hi rend="align(center)">AMERICAN PALACE</hi><lb/> et, ailleurs : HOTEL AMERICAN PALACE, puis, une main et ces<lb/> mots. "Attraction:<lb/>
					<hi rend="align(center)">Explosion<add hand="#annotation">s</add> de 240</hi><lb/>
					<hi rend="align(center)">Alertes aux gaz</hi><lb/>
					<hi rend="align(center)">Excursion à la côte 120 (guides) recommandée<lb/> aux enbusqués.</hi><lb/><hi rend="align(center)">Grenades, citrons, etc...etc...</hi></p>
				<p rend="indent">Malgré tout, l'homme ne consent pas à mourir :<lb/> il travaille, il espère, il recommence à fonder l'avenir. – On<lb/> me dit que nos soldats en arrivant, enthousiastes, dans ces regions<lb/> dont ils ne soupçonnaient <subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add place="across">p</add>
					</subst>as la ruine, ont été saisis de douleur<lb/> au point qu'on voyait les plus braves pleurer.... Maintenant il<lb/> n'y paraît plus. Le sourire éclaire les visages comme le soleil<lb/> de Mai illumine le ciel. Tout est à recommencer: c'est vrai :<lb/> eh bien, on
					recommencera ! Et chacun s'est mis à la besogne.<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/fd71e1e5354703a87800add8530fc4b6c0a9692a" n="8"/><note place="top" type="foliation">- 8 -</note> On n'imagine pas ce travail d'<persName ref="#p0308" type="pec">Hercule</persName>! Et ce qu'il
					faut d'hommes,<lb/> ne serait-ce que pour exhumer les routes ensevelies et pour les<lb/> réparer, les refaire sur<add> </add><subst>
						<del rend="overwritten">e</del>
						<add place="across">l</add>
					</subst>es points nombreux où elles ont été dé-<lb break="no"/>fondées, coupées. – Tout cela va, vient, se presse ; c'est une<lb/> ruche.... On entend même un oiseau qui, dédaigneux des crimes<lb/> humains, lance au ciel sa chanson matinale. Cette activité, cette<lb/> lumière,
					cette chaleur, cette joie dans le deuil, quelle leçon<lb/> pour ceux d'entre nous qui seraient tentés de désespérer.</p>
				<p rend="indent">Le plus triste, le plus inattendu, le plus incroya-<lb break="no"/>ble, bien qu'on en ait beaucoup parle, c'est le massacre des ar-<lb break="no"/>bres. Cela fend le coeur et cela révolte. Que les maisons<lb/> aient éte rasées, soit ; chacune d'elles était un abri.
					Mais les<lb/> arbres ! - C'est la richesse, l'avenir, la beauté de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> que les Allemands ont voulu frapper. Les ordres ont été bien<lb/> donnés et généralement bien exécutés, avec plus ou moins pourtant<lb/> de rigueur,
					selon probablement le caractère des chefs responsables<lb/> ou suivant le temps dont on disposait. Vous avez vu en Amérique<lb/> les cultivateurs Allemands à l'ouvrage. J'ai admiré leur soin,<lb/> leur conscience, leur application. Par la plus infernale perver-<lb break="no"
					/>sion, ces mêmes qualites ont été mises ici au service de la<lb/> destruction.</p>
				<p rend="indent">De magnifiques arbres fruitiers s'alignaient en<lb/> famille<del rend="strikethrough">s</del> au flanc des côteaux, et dans la plaine. Les plus beaux,<lb/> patriarches, semblaient présider la campagne ; les autres, se<lb/> tenant à distance respectueuse de ces
					ancêtres, étaient la jeunesse,<lb/> dans sa grâce et son avenir. Tous fleurissaient, <del rend="strikethrough">poiriers</del>
					<add hand="#annotation" place="inline">robustes</add>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/9535e9b8785d0f212fd99d956f3b5f7d6a87f61c" n="9"/><note place="top" type="foliation">- 9 -</note> pommiers, sous leur léger manteau blanc de neig<del> </del>e, gloire du<lb/> pays, joie des yeux. Les voilà maintenant abattus, la cognée a<lb/>
					régulièrement taillé son encoche à hauteur d'homme, dans leurs<lb/> troncs <del rend="strikethrough">re</del> vigoureux; on n'a plus eu qu'a les pousser ; la tête<lb/> superbe s'est renversée ; elle repose <del rend="strikethrough">maintenant</del> appuyée, ratta-<lb break="no"
					/>chée encore par quelques fibres au tronc devenu son billot ; les<lb/> fleurs surprises continuent de s'épanouir, leur parure changée en<lb/> linceul. On ferme les yeux pour ne pas voir ce defilé innombra-<lb break="no"/>ble de décapités. Toute la campagne en est jonchée. Un
					cerisier,<lb/> blanc comme un lilas, étend le long de la route son tendre feuil-<lb break="no"/>lage, son corps d'enfant assassiné. On comprend que les barbares<lb/> qui ont pu commettre ces crimes ont pu surprendre des enfants et<lb/> les arracher à leurs jeux pour les tuer.
						<placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> se doute-<lb break="no"/>elle de la malédiction qui va peser sur elle pendant des siècles ?<lb/> Elle sera maudite, comme <persName ref="#p0310" type="pec">Hérode</persName>, par toutes les mères nées et à<lb/>
					naître.....</p>
				<p rend="indent">Je me suis arrêté devant un pauvre verger où la<lb/> nature restait épanouie dans la mort,: la tête renversée, comme<lb/> une fleur brisée sur sa tige, chacun des arbres fleurissait quand<lb/> même, pour quelques heures encore, à côté de la maisonnette<lb/> calcinée.
					Les hirondelles rentrant au pays cherchaient leurs nids<lb/> Mais non, rien ne subsistait. Quelques arbres pourtant plus<lb/> solides se tenaient encore debout mais frappés au coeur par la<lb/> savante entaille. Chaque coup avait été porté, par un mot d'ordre,<lb/> au point
					vital, et c'était le coeur de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui était visé..<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/918feea5fcd6ad791cb7a49b9f02d3ff5c5f5d2f" n="10"/><note place="top" type="foliation">- 10 -</note> Au début, on<del rend="strikethrough"
						>n</del> n'avait pas eu le temps de procéder à la décapita-<lb break="no"/>tion, - mais, les sylviculteurs allemands savent leur<del rend="strikethrough">s</del> métier<lb/> et ils s'étaient bornés à faire arracher une bague d'écorce, d'un<lb/> coup de serpe, autour des
					arbres. Et, derrière eux, l'armée<lb/> française soignait ceux-là comme des blessés, pansant leur plaie<lb/> avec du goudron, essayant d'en sauver quelques-uns, sur le nombre.<lb/> Une chirurgie des arbres massacrés s'est improvisée dans nos<lb/> rangs.</p>
				<p rend="indent">Nous avons suivi cette route funèbre, la mort dans<lb/> l'âme, avec la vision implacable d'une malédiction diabolique<lb/> semée pour toujours par le militarisme allemand. Vaincu, il se<lb/> venge et il laisse après lui sa moisson de douleurs, de haines,<lb/> de
					représailles. C'est sa hideuse renaissance qu'il a voulu pré-<lb break="no"/>parer.... Puisse le mépris et la colère ne pas engendrer de nou-<lb break="no"/>velles hécatombes. ! Hélas, quand on sait que ces procédés furent<lb/> ceux de la plupart des grands conquérants, quand on
					voit ce qui<lb/> reste des contrées bénies de l'<placeName ref="#l0046" type="pec">Asie Mineure</placeName> systématiquement et<lb/> indéfiniment dévastées par le passage des vainqueurs et des<lb/> vaincus.... on se demande s'il est possible que de tels spectacles,<lb/> de telles
					leçons soient en pure perte et pour désespérer, sans<lb/> l'instruire., l'Humanité!</p>
				<p rend="indent">Par instants, nous nous arrêtons aux passages à<lb/> niveau pour laisser s'écouler les trains de blessés.... en nombre<lb/> immense, cent mille peut-être d'un seul côté... Nulle part, dans<lb/> ce beau pays, une tête de bétail, un habitant , non plus qu'un<lb/>
					foyer. Les cimetieres allemands restent nombreux, respectés,<lb/>parce que c'est la mort, mais sinistres, dans ce printemps radieux<lb/> et deshonoré.....</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/354b8e75256ab985b8f97820750cdaac107d8dfb" n="11"/>
				<note place="top" type="foliation">- 11 -</note>
				<p rend="indent">Au retour nous faisons une courte halte à <placeName ref="#l0482" type="pec">Souzoy</placeName><lb/> où quelque humoriste allemand a décoré la salle de la mairie d'une<lb/> grande fresque bien étrange. Il a peint le militarisme.... c'est<lb/> l'armée allemande peinte
					par elle-même, <del rend="strikethrough">symlbo</del> symbolisée par deux<lb/> monstres coiffés de la casquette allemande d'ordonnance, hyper-<lb break="no"/>trophiés de la satisfaction de tous les vices. C'est horrible. -<lb/>Par contraste, le peintre a fait place à quelques
					scènes où l'âme<lb/> humaine<del>/</del> proteste innocemment, deux soldats étalés dans un pré, au<lb/> milieu des fils de fer barbelés, contemplent avec une surprise<lb/> ravie, une mésange perchée sur les restes d'un arbre. En face<lb/> d'autres soldats, des pères de famille
					s'effacent avec une gau-<lb break="no"/>cherie émue, devant une femme d'âge déjà mûr qui représente la<lb/> fermière, la mère, le foyer... Ces deux compositions, restées<lb/> intactes, en disent long sur l'état d'âme des troupes allemandes.</p>
				<p rend="indent">A <placeName ref="#l0266" type="pec">Lassigny</placeName>, où les deux armées se sont battues<lb/> pendant deux ans, le sol n'est plus qu'un champ infini de tranchées<lb/> et de boyaux fortifiés de fils de fer inextricables, tellement<lb/> entremêlés qu'on se demande
					comment on réussira jamais à les en-<lb break="no"/>lever. C'est cela que seule les obus peuvent niveler, et c'est<lb/> là que tant de nos enfants sont restés accrochés, entre les deux<lb/> armées, gémissant, implorant mourant de soif et de souffrance<lb/> jusqu'à ce qu'un hasard
					enfin vienne abréger leur long supplice<lb/> ou jusqu'à ce qu'ils meurent d'épuisement, ne pouvant compter sur<lb/> aucun secours, ni d'un câté ni de l'autre. Nous avons vu des<lb/> corps encore à fleur de terre et restés là depuis des mois.. <del rend="strikethrough"
					>mé-</del><lb/> reconnaissables seulement à leurs lambeaux d'uniforme, à leurs<lb/> bottes.... Le long des routes les Allemands avaient construit <add hand="#annotation" place="above">en sous-sol</add> des <lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/a456c218cd8abcc51744d31f8875322747feddde" n="12"/><note place="top" type="foliation">- 12 -</note> abris bétonnés formidables. Et nos soldats les plus jeunes, les<lb/> plus ardents, les plus généreux qui voulaient quand même franchir,<lb/>
					sans attendre l'effet de l'artillerie, et les tranchées et les<lb/> fils de fer, s'ils s'en tiraient, tombaient infailliblement sous<lb/> les feux <subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add hand="#annotation" place="across">r</add>
					</subst>oulants, les feux croisés des mitrailleuses cachées par-<lb break="no"/>tout. Ici aussi les bois avaient souffert de la guerre, mais quel-<lb break="no"/>le différence avec l'assassinat des arbres fruitiers ! Ici les bois<lb/> étaient déchiquetés par la mitraille, changés
					en charpie, - ef-<lb break="no"/>fondrés dans les trous d'obus -. Les hommes vivant en troglodites<lb/> ne trouvaient plus à aucune profondeur dans le sol un refuge con-<lb break="no"/>tre l'acharnement des explosifs et de l'acier ; ceux qui pouvaient<lb/> se rendaient ou
					partaient ; le reste, le plus grand nombre, tom-<lb break="no"/>bait,ailleurs les gaz asphyxiants avaient flétri de longues tran-<lb break="no"/>ches de bois et de futaies. -</p>
				<p rend="indent">A mesure que nous nous éloignions, nos troupes<lb/> faisaient tranquillement la toilette des champs de bataille, et,<lb/> revenues du désordre sans nom des premiers temps, s'appliquaient<lb/> à ce qu'on nomme partout aujourd'hui "la récupération du matériel ".<lb/>
					On ramassait et on mettait en ordre tout ce qui pourra resservir:<lb/> des poteaux, des fermes, des fils de fer, des instrument<add hand="#annotation" place="inline">s</add> de mort<lb/> ou de salut, boucliers de tôle, douilles d'obus, etc...etc...etc.<lb/> Nous n'avons pas pu
					aller jusqu'à <placeName ref="#l0152" type="pec">Coucy</placeName>. On bombardait. C'est là<lb/> pourtant qu'était, paraît-il, le chef d'oeuvre de la destruction,<lb/> le passé, le présent, l'avenir, tout à la fois... C'est là que<lb/> l'histoire ira chercher le symbole du crime
					sans excuse. -</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.6d3bpnso/eab2e251c541aab8c5b32b49478f686155f71f62" n="13"/>
				<note place="top" type="foliation">- 13 -</note>
				<p rend="indent">"S'ils avaient pris <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>"! disaient à chaque<lb/> instant les Italiens, en contemplant ces affreux spectacles. Nous<lb/> avons, ce jour-là, communié dans l'horreur d'un fléau que nul ne<lb/> nous vraiment n'imaginait,
					l'horreur de la guerre !</p>
				<p rend="indent">Sainte communion ! Ne laissons jamais les enfants<lb/> de nos enfants oublier ce que notre pays aura souffert pour les<lb/> sauver.</p>
				<p rend="indent">Et c'est pourquoi j'ai écrit cette lettre.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre aff<del> </del>ectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent">
							<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
