<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 1 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 15, 1914)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°1 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 août 1914)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1914-08-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + 5 feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + 5 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de plusieurs lettres écrites pour ou par d'Estournelles de Constant.</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains letters written by or for d'Estournelles de Constant.</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Clermont-Créans</origPlace> le <origDate when-iso="1914-08-15">15 août 1914</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Clermont-Créans</origPlace> on <origDate when-iso="1914-08-15">August 15, 1914</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/3024641">Clermont-Créans</placeName>
					<date when-iso="1914-08-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0002_3septembre1914.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-02-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-10-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-09-23" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2020-09-23" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/39a9a32bc464e0e0946142538ad0d629efc6954e" n="1"/>
					<head rend="center underline">Lettre N° 1 (15 Août 1914)</head>
					<opener>
						<argument>
							<p>La Démagogie militariste allemande.<lb/> La mobilisation - La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> récolte ce qu'elle a semé.<lb/> Aux funérailles de <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>.</p>
							<p>
								<hi rend="underline">Annexe:</hi>
							</p>
							<p rend="indent">Texte de mon discours aux funérailles de <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>.</p>
						</argument>
						<metamark function="separation" style="double_line"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/e2120edb9bc5f13ede95638e91467235edf35888" n="2"/>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName> (<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>) 15 Aout 1914</dateline>
						<title rend="align(center)">N° 1</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>
						</salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Je reçois de notre cher Président de la CONCILIATION<lb/> ALLEMANDE, le Dr. <persName ref="#p0475" type="pec">Nippold</persName>, la triste et touchante lettre ci-<lb break="no"/>jointe. Je ne cesse de penser à lui depuis que la terrible<lb/> guerre a éclaté
						malgré tout ; je n'oublierai jamais son aver-<lb break="no"/>tissement prophétique, que vous avez entendu comme moi, sur<lb/> l'effrayant progrès de la "démagogie militariste allemande"</p>
					<p rend="indent">Quelle pitié que tous ces hommes d'élite réunis<lb/> par nous, après tant d'années d'expérience et tant de généreuxx<lb/> efforts, aient été impuissants contre la folie du militaris-<lb break="no"/>me et les excitations de la presse! Mais aussi quelle leçon<lb/>
						pour nous, et comme elle nous dicte notre devoir : plus que ja-<lb break="no"/>mais poursuivre notre oeuvre d'éducation. Nous n'avons pu, jus-<lb break="no"/>qu'ici, que le préparer, certes avec <add hand="#annotation" place="above">un</add> succès inespéré, mais les<lb/>
						résultats importants que nous avons obtenus si vite et sur<lb/> tant de points ne sont que des débuts, des germes ; c'est mainte-<lb break="no"/>nant seulement que le monde civilisé, brutalement éve<subst>
							<del rend="overwritten">u</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>llé de<lb/> son ignorance, va comprendre ce que nous avons commencé et sur-<lb break="no"/>tout ce qui reste à faire.</p>
					<metamark function="separation" style="line"/>
					<p rend="indent">Je vous écrirai par un prochain courrier spécialement<lb/> à ce sujet, qui sera pour nous, avant peu, le sujet essentiel.<lb/> Aujourd'hui je suis encore tout à la <subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>ouleur de me sentir im-<lb break="no"/>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>
							</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/3788423e9d8d743c6eb45435f512f3eb37a544cc" n="3"/>
					</p>
					<p><!-- Added tag for the good display of the indexes-->
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> puissant devant les combats meurtriers engagés en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>
						<lb/> et sur nombre de points de notre frontière de l'Est et du<lb/> Nord, en attendant les grandes batailles et les hécatombes<lb/> qui s'annoncent. Je suis tout à la pensée de ces calamités<lb/> effroyables et volontairement déchaînées : tant d'existences<lb/> précieuses et
						déjà fauchées ou condamnées ; tant de deuils évi-<lb break="no"/>tables qu'on ne peut plus, qu'on ne veut plus éviter ! Il n'y a<lb/> pas en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> une seule famille qui n'ait donné sans hésiter<lb/> tous ses enfants en âge de
						combattre pour repousser l'envahis-<lb break="no"/>seur. Notre ami <persName ref="#p0539" type="pec">Charles Richet</persName>, à lui seul, a ses quatre fils<lb/> et son gendre aux avant-postes : <persName ref="#p0515" type="pec">Prudhommeaux</persName>, <persName
							ref="#p0277" type="pec">Godart</persName> sont<lb/> partis des p<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst>emiers: à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> mes neveux, <rs ref="#p0382" type="pec_person">mon gendre</rs>, tous les<lb/> hommes de vingt à quarante huit ans sont partis, sauf un seul<lb/> qui va partir ; et cependant leur absence librement
						consentie<lb/> n'arrête aucun travail; dans toutes les Communes, tous les<lb/> hameaux de toutes la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, les femmes, les enfants, les<lb/> hommes au-dessus de quarante huit ans se sont chargés de sup-<lb break="no"/>pléer à
						ceux qui manquent et, avant tout, de poursuivre la ré-<lb break="no"/>colte que je vois déjà achevée, comme au temps normal !!!<lb/> Grâce à cette coopération unanime et spontanée de toute la<lb/> nation agissant avec une énergie centuplée, tout ce qui<add> </add>me pa-<lb
							break="no"/>raissait à moi-même irréalisable s'est simplifié ; nos trans-<lb break="no"/>ports, dont j'ai tant de fois dénoncé la faiblesse en temps<lb/> de paix, sont devenus incomparables ! Les automobiles par<lb/> centaines de mille volent à la frontière et rivalisent
						avec<lb/> les aéroplanes pour rendre plus dangereux aux allemands l'entrée<lb/> de notre territoire ; les mines, les torpilles, les sous-marins<lb/> s'apprêtent à réduire au rôle ridicule que j'ai toujours pré<pb break="no"
							facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/01552e02259686699e53ccddf3cb9df2cc4f140e" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> dit les super-Dreadnoughts allemands. Quant à nos chemins de<lb/> fer, des trains sans nombre et sans fin se succèdent <subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">o</add>
						</subst>u se croi-<lb break="no"/>sent nuit et jour, sur toutes nos lignes, des <placeName ref="#l0120" type="pec">Alpes</placeName>, des <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>
						<lb/> et de l'Océan jusqu'aux <placeName ref="#l0554" type="pec">Vosges</placeName>, transportant les troupes fran-<lb break="no"/>çaises et même anglaises, leurs munitions, leur matériel en or-<lb break="no"/>dre parfait, pour revenir à vide ou ramener les convois de pri-<lb
							break="no"/>sonniers et de blessés dont les c<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst>mpements ou les hôpitaux vo-<lb break="no"/>lontaires ou publics sont prêts dans toutes nos petites villes<lb/> du sud ou de l'ouest.</p>
					<p rend="indent">La mobilisation, commencée il y a treize jours,<lb/> est aujourd'hui accomplie ; elle s'est faite exactement, comme<lb/> par un mouvement d'horlogerie, dans les délais prévus depuis<lb/> vingt années, par l'Etat-Major, avec un entrain incroyable, ame-<lb
							break="no"/>nant à leur poste tous les hommes de l'armée active, de la ré-<lb break="no"/>serve, de la territoriale: dans toutes les villes ou villages<lb/> même ceux où passent à heure fixe jusqu'à cent cinquante trains<lb/> militaires par jour, les femmes se sont
						organisées pour aller<lb/> à la gare distribuer aux soldats et aux officiers, fraternel-<lb break="no"/>lement unis, des fleurs des boissons fraîches, des fruits ; nulle<lb/> part l'alimentation des troupes ne laisse à désirer ; l'argent<lb/> est réservé avant tout à l'armée,
						à tel point que les Banques<lb/> refusent momentanément de servir aux particuliers leurs dé<lb/> pôts, afin de tenir à la disposition de l'Etat tout leur nu<lb break="no"/>méraire possible. Et personne ne se plaint, au contraire ; les<lb/> livraisons de quantités énormes de
						foin, de blé, de bestiaux se<lb/> font à l'heure dite, jour par jour, comme si tout cela fonction-<lb break="no"/>nait depuis des années. C'est la nation entière qui s'est mo<pb break="no" facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/fcbbccdda7d27f5434fd18945782e3aeb101841a" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> bilisée avec la nation armée ; spectacle admirable, unique. L'<placeName ref="#l0179" type="pec">Em<lb/> pire Allemand</placeName> ne se doute pas que son agression stupide, sa vio-<lb break="no"/>lation barbare des droits et
						des traités ont soulevé contre lui<lb/> tous les hommes libres de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. La résistance de <placeName ref="#l0274" type="pec">Liège</placeName>
						<lb/> prouve ce que nous avons dit tant de fois ; que la paix labo-<lb break="no"/>rieuse, loin d'amollir les courages, les exalte et peut tenir<lb/> le militarisme en échec ; dans toute la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, comme dans<lb/> toute la
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, comme en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, en <placeName ref="#l0163" type="pec">Danemark</placeName>, en <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>, en<lb/>
						<placeName ref="#l0348" type="pec">Norvège</placeName>, etc., le sentiment d'un devoir sacré s'est répandu com<lb break="no"/>me un irrésistible incendie ; c'est la guerre sainte qui s'or-<lb break="no"/>ganise avec le secours du progrès scientifique le plus redou-<lb
							break="no"/>table ; partout on entend prononcer ces mots ; " La <placeName ref="#l0179" type="pec">Prusse</placeName> ne<lb/> fera pas de nous une nouvelle <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> ! <hi rend="underline">Elle ne nous<lb/> prendra pas
							malgré nous!</hi> Quelle morale et quel chatiment de la <del rend="strikethrough">c</del> conquête !</p>
					<p rend="indent">Et quand on pense que la seule <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, d'autre part,<lb/> bien qu'épuisée par deux guerres atroces, suffit à tenir l'Im-<lb break="no"/>périale <placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> en échec ; quand
						on voit <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> rester neutre<lb/> et, en réalité, hostile à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ouvrir lente-<lb break="no"/>ment, inexorablement
						son réservoir d'hommes et de ressources<lb/> et d'énergies innombrables sur la frontière orientale de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Al-<lb break="no"/>lemagne</placeName>, on se demande si vraiment les pangermanistes allemands<lb/> n'auront pas été pour leur pays le
						véritable fléau de Dieu;<lb/> ils ont isolé leur patrie que les <persName ref="#p0278" type="pec">Goethe</persName>, les <persName ref="#p0349" type="pec">Kant</persName>, les <persName ref="#p0050" type="pec">Beetho-<lb break="no"/>ven</persName> avaient faite si humaine, si
						grande, et qui ne demandait<lb/> qu'à vivre et à prospérer, pour la livrer à l'éxécration d<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>
						<lb/> monde. Il en a été de même jadis pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> , quand elle<lb/> a cédé aux influences chauvines ; aujourd'hui elle a d'autant<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/2bac0c662388211ac6b0197ae7242da0ae1319db" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> plus d'amis et d'alliés que sa politique, devenue juste l'opposé<lb/> de la politique allemande, s'est inspirée ouvertement de notre<lb/> propagande de conciliation. C'est ce que proclament autour de<lb/> moi les hommes que
						n'aveugle pas la passion,-- et ils sont nom<lb break="no"/>breux --; j'entends dire <subst>
							<del rend="overwritten">c</del>
							<add hand="#annotation" place="across">s</add>
						</subst>ouvent et on dira de plus en plus,:"<lb/> "Nous nous sommes créé autant d'amis que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> s'est fait<lb/> d'ennemis ; c'est le résultat de notre polit<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add place="across">i</add>
						</subst>que pacifique. Nous<lb/> récoltons ce que nous avons semé." En dehors de nos adversaires<lb/> habituels et irréductibles et de leurs journaux éternellement les<lb/> mêmes dans tous les pays, tous tiennent le même langage, et mieux<lb/> encore, tous ne font plus qu'un:
						intellectuels, ouvriers, riches<lb/> et pauvres, réactionnaires, socialistes et pacifistes, tous sont<lb/> partis d'un même coeur pour la défense du <hi rend="underline">droit et de la paix</hi>
					</p>
					<p rend="indent">Mais je ne veux pas anticiper sur la lettre que je<lb/> dois vous écrire ; j'ai voulu pour aujourd'hui, que vous sachiez<lb/> que nous pensons moins à nos souffrances qu'à nos de-<lb break="no"/>voirs. Dans ma prochaine lettre j'envisagerai, avec les origi-<lb
							break="no"/>nes de la guerre, l'avenir qui va s'ouvrir pour notre concilia-<lb break="no"/>tion. C'est une organisation nouvelle qui surgira de l'ancien-<lb break="no"/>ne; nous avons dès maintenant à l'envisager et à la préparer,<lb/> vous et moi.</p>
					<p rend="indent">Combien j'ai regretté de ne pas pouvoir arriver à vo<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>s<lb/> voir avant votre départ pour les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ; je suis encore<lb/> heureux que vous avez pu partir, car, au milieu des jours terri-<lb break="no"/>bles que va traverser <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>l'Europe</placeName>, et qui sont à peine commencée<lb/> je pense aux immenses services que vous êtes appelé, maintenant<lb/> plus que jamais, à rendre dans le nouveau monde et au rôle pro-<lb break="no"/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/cf238248fc85c07c73b31e7db312ee11f7667ab2" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> videntil que peut jouer votre pays. C'est ce que j'avais expo-<lb break="no"/>sé, avec une passion réfléchie, dans mon livre, hélas! profané<lb/> et abandonné aux mains d'un éditeur sauvage.</p>
					<metamark function="separation" style="line"/>
					<p rend="indent">Nous sommes à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> avec <rs ref="#p0228" type="pec_person">ma femme</rs> et sa petite fille<lb/> et nos enfants ; nous avons réuni autour de nous ma soeur, <persName ref="#p0186" type="pec">Ma-<lb break="no"/>dame
							de Saint-Gervais</persName>, dont vous connaissez, je crois, le fils<lb/> ou le gendre, tous deux officiers dans l'Est, et ses petits<lb/> enfants ; ma fille, <persName ref="#p0383" type="pec">Madame le Guillard</persName>, est ici également en<lb/> convalescence ; <rs
							ref="#p0382" type="pec_person">son mari</rs>, simple soldat, est avec les autres, nous<lb/> ne savons où : François était parti. Il est revenu pour quel-<lb break="no"/>ques jours, à cause de s<subst>
							<del rend="overwritten">i</del>
							<add place="across">o</add>
						</subst>n âge, qui, je l'espère, le tiendra<lb/> éloigné de la frontière. Il est, avec moi hélas! le seul homme<lb/> qui reste à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>. Je fais de mon mieux pour acquitter de<lb/> mes devoirs de sénateur de <placeName
							ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, notamment pour la gran<lb break="no"/>de question du ravitaillement de l'armée et des populations<lb/> indigentes, après avoir assisté, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à la réunion vraieme<subst>
							<del rend="overwritten">tn</del>
							<add place="across">nt</add>
						</subst>
						<lb/> magnifique de notre <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> et aux funérailles de notre mal-<lb break="no"/>heureux collègue et ami <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>. Voici les textes des paroles que<lb/> j'ai prononcées ; elles résument
						le sentiment de nos amis.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre bien cordialement dévoué</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
							<persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES DE CONSTANT</persName>
						</signed>
					</closer>
					<postscript>
						<label>P.S.</label>
						<p rend="indent"> Ci-joint également quelques extraits d'une lettre du pau-<lb break="no"/>vre <persName ref="#p0098" type="pec">la Fontaine</persName>. -- Je reçois l'exemplaire anglais du Rapport<lb/> des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>. Merci.</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/c17c05fccd8013c0d946e8f67789fc18b16fe54a" n="8"/>
					<head place="top(left)" rend="underline">COPIE</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0021" type="pec">Schwanden</placeName>, près <placeName ref="#l0475" type="pec">Sigriswil</placeName>
							<lb/>
							<placeName ref="#l0264" type="pec">Lac de Thoune</placeName>,<lb/>
							<placeName ref="#l0498" type="pec">SUISSE</placeName>
							<lb/>
							<date when-iso="1914-08-06">6 Aout 1914</date>
						</dateline>
						<salute rend="center">Cher <persName ref="#p0001" type="pec">Monsieur le Baron</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent"> Mes pensées et mes sympathies sont avec vous et avec<lb/> votre patrie, si brutalement attaquée. J'ai vu venir ce danger<lb/> je vous l'ai dit à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, mais je n'aurais pas cru qu'il soit<lb/> si près et j'espérais
						toujours que les éléments pacifistes<lb/> pourraient encore le paralyser.</p>
					<p rend="indent">La voilà donc venue la catastrophe qui aurait dû<lb/> et pu être évitée. <hi rend="underline">Les militaristes ont emporté la victoire<lb/> sur <persName ref="#p0290" type="pec">l'Empereur</persName> et son gouvernement.</hi> Je l'ai annoncé l'année<lb/> passée,
						dans mon "Chauvinisme Allemand" qu'il fallait pren-<lb break="no"/>dre garde à ce danger.</p>
					<p rend="indent">Je reste ici en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> ; il n'y a pas moyen pour<lb/> moi de rentrer en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et je ne le vou<subst>
							<del rend="overwritten">
								<gap extent="1 character"/>
							</del>
							<add place="across">d</add>
						</subst>rais même pas.<lb/> J'espère pouvoir travailler ici en paix, autant que possible<lb/> dans les circonstances actuelles. On me dit que <persName ref="#p0002" type="pec">M. Butler</persName>
						<lb/> est en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>. Ne pourriez-vous pas me donner son adresse ?<lb/> Je voudrais me mettre en rapport avec lui.</p>
					<p rend="indent">Soyez convaincu que mes voeux et mes pensées vous<lb/> accompagnent dans cette misère et que je serai toujours</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre tout dévoué<lb/>
							<persName ref="#p0475" type="pec">O. Nippold</persName>
						</signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">Monsieur le <persName ref="#p0001" type="pec">Baron d'Estournelles de Constant</persName>
							</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/e7c70093bd6b3500700d08b87facd82176049f93" n="9"/>
					<head place="top(left)" rend="underline">COPIE</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName>, <placeName ref="#l0012" type="pec">9 Square Vergote</placeName>,<lb/>
							<date when-iso="1914-08-06">6 Aout 1914</date>
						</dateline>
						<salute>Mon bien cher <rs ref="#p0001" type="pec">ami</rs>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent">Quel effondrement, en apparence de toutes nos idées<lb/> et de toutes nos espérances ! Et pourtant, au milieu de la terri-<lb break="no"/>fiante calamité qui nous tient tous haletants, je ne puis<lb/> n'empêcher de penser au jour où le cauchemar sanglant pren-<lb
							break="no"/>dra fin. Quel <subst>
							<del rend="overwritten">r</del>
							<add place="across">t</add>
						</subst>riomphe alors pour nos aspirations les plus<lb/> hautes ! Car je ne puis croire à la défaite des peuples qui<lb/> défendent la liberté, la démocratie et le droit.</p>
					<p rend="indent">Mais quelle infamie que cette attaque contre mon<lb/> pauvre petit pays, si heureux, si paisible, si joyeux de vi-<lb break="no"/>vre ! Le voilà impliqué, lui aussi, dans l'horrible aventure,<lb/> dans cette lutte géante pour la justice et l'indépendance des<lb/>
						peuples. Mais à q<subst>
							<del rend="overwritten">l</del>
							<add place="across">u</add>
						</subst>el prix va-t-il paver son audace ! La<lb/> dureté impitoyable des troupes Allemandes dépasse tout ce<lb/> que l'on peut imaginer. C'est de la rage sauvage. Ils sont<lb/> furieux de se voir arrêtés par notre infime armée, et se dou<lb break="no"/>tent que du Sud et de
						l'Ouest des forces imposantes vont<lb/> pouvoir arriver. Par quel sort affreux faut-il que ce soit<lb/> toujours sur notre territoire ou dans son voisinage que se<lb/> sont réglés les conflits qui ont divisé <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>?</p>
					<p rend="indent">Les émotions violentes par lesquelles nous venons<lb/> de passer m'ont fait perdre tout le bénéfice de la cure pro-<lb break="no"/>longée que j'ai faite à <placeName ref="#l0124" type="pec">Spa</placeName>.</p>
					<metamark function="separation" style="dots"/>
					<p rend="indent">Des nouvelles terribles m'arrivent de <placeName ref="#l0274" type="pec">Liège</placeName>.<lb/> C'est le massacre le plus épouvantable que l'on puisse ima<lb break="no"/>giner. Le sang coule à flot et la ville est menacée d'un<lb/> bombardement pour cette nuit.
						Se sont réfugiés chez moi<lb/> ma belle-mère, qui assiste, à 23 ans, à la ruine de ses en-<lb break="no"/>fants ; les usines de mes beaux-frères, à <placeName ref="#l0135" type="pec">Chaudfontaine</placeName>, ont<lb/> ét complètement détruites par l'arti<subst>
							<del rend="overwritten">eel</del>
							<add place="across">lle</add>
						</subst>rie Allemande. Trois<lb/> niéces sont également ici, ainsi que mon beau-frère de <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>
						<lb/> incapable de retourner a Tsaretzune. Impossible de toucher<lb/> une somme quelconque dans les banques. <persName ref="#p0485" type="pec">Otlet</persName> a ses deux fils<lb/> dans la bagarre, mon personnel de l'office central est obli-<lb break="no"/>gé de marcher.
						C'est la désorganisation compléte et toutes<lb/> les souffrances qui vont venir.</p>
					<metamark function="separation" style="dots"/>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">
							<persName ref="#p0098" type="pec">H. LAFONTAINE</persName>
						</signed>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/8387d7ba8ddef09a75d0f26bb021f4104e5dec81" n="10"/>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName> (<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>)<lb/>
							<date when-iso="1914-08-17">17 Août 1914</date>
						</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent"> Pour compléter ma lettre d'hier, je vous commu-<lb break="no"/>nique la lettre ci-jointe de <persName ref="#p0650" type="pec">Lord Weardale</persName>. Cet accord abso-<lb break="no"/>lu de toute nos amis est bien impressionnant.</p>
					<p rend="indent">Aux yeux de tous, ce n'est pas l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, c'est<lb/> son Gouvernement, c'est le <hi rend="underline">système Prussien</hi> qui est condamné<lb/> et qu'il faut remplacer par un régime de paix durable.</p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Affectueusement à vous</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
							<persName ref="#p0001" type="pec">D'ESTOURNELLES DE CONSTANT</persName>
						</signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName>
							</addrLine>
						</address>
					</closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/7460c4f97dd7d8400dc3fb3f9e1a74d090f365ec" n="11"/>
					<head place="top(left)" rend="underline">COPIE</head>
					<opener>
						<dateline rend="align(right)">
							<placeName ref="#l0557" type="pec">Weardale Manor</placeName>, <date when-iso="1914-08-13">August 13, 1914</date>
						</dateline>
						<salute rend="align(center)">Mon cher <rs ref="#p0001" type="pec_person">ami</rs>,</salute>
					</opener>
					<p> Je n'ai pas répondu à votre lettre si intéressante<lb/> du 3 Août parce que j'espérais pouvoir vous dire des choses<lb/> plus consolantes que je ne suis en état de vous communiquer.<lb/>
						<persName ref="#p0371" type="pec">M. Lange</persName> a quitté <placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName> et va transférer, pour le moment<lb/> le Centre de l'Union dans un pays neutre, à <persName ref="#p0142" type="pec">Christiania</persName>, où<lb/> il est
						d'abord auprès de sa famille, et en correspondance<lb/> avec tous les pays, ce qui, en ce moment, est fort difficile<lb/> car même la <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName> qui, pour un instant, nous semblait<lb/> peut être mieux placée que la <placeName
							ref="#l0348" type="pec">Norvège</placeName>, est menacée d'une incur-<lb break="no"/>sion allemande. M. <persName ref="#p0371" type="pec">Lange</persName> a quitté <placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName> lundi soir et<lb/> vient de partir de chez nous
						pour prendre le bateau de <placeName ref="#l0126" type="pec">New-<lb break="no"/>castle</placeName> à <placeName ref="#l0078" type="pec">Bergen</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Il nous dit que l'attitude des Belges est admirable<lb/>
						<placeName ref="#l0105" type="pec">Bruxelles</placeName> tout à fait tranquille, et tout le monde décidé<lb/>
						<hi rend="underline">à résister jusqu'au dernier homme</hi>. Je puis dire la même<lb/> chose de chez nous, où tout marche silencieusement, sans<lb/> la moindre panique, mais avec l<hi rend="underline">a même résolution absolue dans</hi>
						<lb/> tous les coeurs. <address>
							<addrLine rend="margin"> Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
							</addrLine>
						</address>
					</p>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.2accvml1/0b56c5e75e1a45a7227e6c6090f61f8dbfe80ca5" n="12"/>
					<p rend="indent">Nous voyons que la même attitude sobre domine<lb/> l'action de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Aucune forfanterie n'est à signaler<lb/> dans aucun des pays coalisés pour détruire la domination mi-<lb break="no"/>litaire prussienne, mais
						une résolution inébranlable.</p>
					<p rend="indent">Evidemment il n'y a rien à faire pour nos grou-<lb break="no"/>pes ou pour notre action. <hi rend="underline">Pour le moment, il y a la guerre et<lb/> rien que la guerre,</hi> et nous allons tous prier pour le succès<lb/> de nos armes et <hi rend="underline"
							>faire chacun son possible pour y contribuer.</hi>
					</p>
					<p rend="indent">M <space/> Mais si, comme nous l'espérons tous, le succès<lb/> couronne nos armes, et si nous avons à imposer <hi rend="underline">à la menace alle-<lb break="no"/>mande</hi> nos conditions, je pense que nous aurons alors notre rôle<lb/> Notre attitude doit être,
						selon moi, de chercher les bases d'une<lb/>
						<hi rend="underline">paix durable</hi> et non précaire ou temporaire. Personne ne cher-<lb break="no"/>che l'humiliation du peuple allemand. Ce que nous voulons<lb/> c'est la destruction du système prussien, <subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add place="across">q</add>
						</subst>ui garde tout le<lb/> monde sous les armes et constitue une menace constante pour<lb/> la civilisation. J'espère que dans tout réarrangement de ter-<lb break="no"/>ritoire on prendra comme point de départ le principe de la<lb/>
						<hi rend="underline">nationalité</hi> et q'on mettr<subst>
							<del rend="overwritten">e</del>
							<add place="across">a</add>
						</subst> en avant comme principe que le<lb/> peuple du territoire en suspens soit appelé, comme la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
						<lb/> a fait pour <placeName ref="#l0343" type="pec">Nice</placeName> et la <placeName ref="#l0460" type="pec">Savoie</placeName>, à décider de son sort par<lb/> un plébiscite. Mais tout cela est pour l'avenir. Pour<lb/> l'instant, je n'ai qu'à vous souhaiter la force et la
						santé<lb/> de passer par cette période de terribles angoisses. J'espère<lb/> que <persName ref="#p0228" type="pec">Madame d'Estournelles</persName> et votre famille se portent bien <lb/>et que vous <add place="above">n'</add>êtes pas trop éprouvé par des départs de nom-<lb
							break="no"/>breux membres de votre famille pour l'armée.</p>
					<closer>
						<salute rend="indent">Tous mes meilleurs voeux et sentiments affectueux,</salute>
						<signed rend="align(right)">
							<persName ref="#p0650" type="pec">WEARDALE</persName>
						</signed>
					</closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
