<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 2 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 3, 1914)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°2 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (3 septembre 1914)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1914-09-03"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter.</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée.</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved.</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp>.</p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Clermont-Créans</origPlace> le <origDate when-iso="1914-09-03">3 septembre 1914</origDate>.</p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Clermont-Créans</origPlace> on <origDate when-iso="1914-09-03">September 3, 1914</origDate>.</p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)".</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)".</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept.</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/3024641">Clermont-Créans</placeName>
					<date when-iso="1914-09-03"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0001_15aout1914.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0003_8septembre1914.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-02-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-10-21" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-06-24" who="#floriane.chiffoleau">Encoded the “couillard“</change>
			<change when-iso="2020-09-23" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent)</change>
			<change when-iso="2020-09-23" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/d2cd11dae2a7415cdd8132e1099d00f569df07fc" n="1"/>
				<head rend="center underline">Lettre N° 2 (3 Septembre 1914)</head>
				<opener>
					<title rend="center underline">L'OEUVRE de HAINE. -</title>
					<argument>
						<p>Les convois de blessés.<lb/>
							<placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ambulance annexe.- Une guerre d'extermination.-.<lb/> Entre la Force et le Droit. -. Mes devoirs dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>.-.<lb/> Belges et Anglais au <placeName ref="#l0004"
								type="pec">Mans</placeName>.-. Les futurs Etats-Unis d'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>.-.<lb/> Nos amis ont été trop peu nombreux.</p>
					</argument>
					<metamark function="separation" style="double_line"/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/e25553aed74ccf81d37e91f42918ff4ae8fbfef2" n="2"/>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, <date when-iso="1914-09-03">3 Septembre 1914</date></dateline>
					<title rend="indent">N° 2</title>
					<salute rend="align(center)">Cher <rs ref="#p0002" type="pec">ami</rs>,</salute>
				</opener>
				<p rend="indent"> Nous sommes bien heureux de vous savoir de retour<lb/> et en sureté dans votre pays paisible. Puissiez-vous n'y<lb/> voir jamais les calamités qui se sont abattues sur <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> !<lb/> Les visions d'horreur que nous évo<subst>
						<del rend="overwritten">p</del>
						<add place="across">q</add>
					</subst>uions pour épouvanter le<lb/> monde et pour essayer de les conjurer sont maintenant dépas-<lb break="no"/>sées ; et nous ne sommes qu'au commencement de la guerre ! Les<lb/> trains que j'ai vu partir fleuris de jeunesse et d'enthou-<lb break="no"/>siasme reviennent
					maintenant chargés de blessés, dont tous les<lb/> hôpitaux, les casernes laissées vides, les lycées, les écoles<lb/> sont déjà pleins dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; en quelques jours il<lb/> en est arrivé partout, au midi, à l'ouest, au
					centre du pays. A<lb/>
					<placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> seulement, nous avons cinq hôpitaux improvisés, avec<lb/> douze cents lits : <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> est une ambulance annexe, et ainsi<lb/> dans tous les villages et les habitations qui
					peuvent disposer<lb/> d'un ou plusieurs lits. Et les blessés qui occupent ces<lb/> lits sont <add place="above">les</add> heureux, les bienheureux : " Je suis dans le ciel! "<lb/> me dit l'un d'entre eux, qui n'a que la jambe fracassée, mais<lb/> qui pense à ses camarades restés
					sur place par milliers, in-<lb break="no"/>transportables ou intransportés, ou achevés par les Allemands:<lb/> car c'est là encore une de ces aggravations que je n'avais pu<lb/> concevoir ; les Allemands ne font pas de prisonniers, non seule-<lb break="no"/>ment par crainte
					d'avoir à les nourrir et <subst>
						<del rend="overwritten">l</del>
						<add place="across">à</add>
					</subst> les garder, mais<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/b5b8f49b1b61ae9605f483a354470c5f6326e175" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> parce qu'il ne veulent pas les envoyer dans l'intérieur de<lb/> leur pays, où les Russes viendront les délivrer et les armer<lb/> de nouveau
					contre eux. Ces blessés reviennent, en effet, telle-<lb break="no"/>ment indignés de la barbarie des Allemands que la plupart<lb/> d'entre eux sont impatients de repartir au feu, d'aller dé-<lb break="no"/>fendre ou venger leurs camarades. En dépit du succés actuel<lb/> des
					armées allemandes, je ne vois pas trace, heureusement, de<lb/> découragement dans les nôtres ; au contraire, chacun se dit que<lb/> l'invasion est un crime qui ne peut pas triompher et qui ne<lb/> triomphera pas ; chacun est prêt à tout donner et donnera tout<lb/> pour les
					repousser. J'en suis réduit a souhaiter que le carna-<lb break="no"/>ge continue indéfiniment plûtot que de voir mon pays et la ci-<lb break="no"/>vilisation subir la domination prussienne. C'est vraiment la<lb/> paix que nous défendons. Mais, d'autre part, les Allemands
					avan<lb/> çant de combat en combat, de massacre en massacre, d'incendie<add> </add>en<lb/> incendie, ne peuvent plus reculer ; il leur faut avancer toujours<lb/> ou disparaitre ; déjà leurs pertes sont énormes ; c'est une<lb/> guerre d'extermination.</p>
				<p rend="indent">Le Pire, je l'ai toujours dit, - mais c'est bien<lb/> pis que je ne le pensais -- le pire est que chacun des com<lb break="no"/>battants, pour la plupart incapables de méchanceté en temps<lb/> ordinaire, est maintenant voué à l'oeuvre horrible de la hain<subst>
						<del rend="overwritten">r</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst><lb/> et des représailles ; et bien plus que les combattants leurs<lb/> enfants, leurs orphelins, tous ceux qui vont maintenant rester<lb/> en deuil. Comment attendre, par exemple, de <rs ref="#p0186" type="pec_person">ma soeur</rs>, qui vit ici<lb/> avec ses petits
					enfants, et qui est la douceur et l'humanité<lb/> même, qu'elle leur interdise de souhaiter la mort de l'ennemi<lb/> qui menace leur père et, si leur père est tué, de consacrer<pb facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/190d328825f9dc475dacc86874c320a2d367f616" n="4"/><note place="top"
						type="foliation">- 3 -</note> leur vie a venger sa mort ! comment elle-même, sans nouvelles<lb/> de son fils, combattant aux avant<subst>
						<del rend="overwritten">s</del>
						<add place="across">-</add>
					</subst>postes, peut-elle vivre sans<lb/> faire à chaque seconde le voeu qu'il tue plûtot que d'être tué?</p>
				<p rend="indent">Encore une fois, pour ce qui concerne la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> nos premiers revers n'ont fait qu'exalter le sentiment na<lb break="no"/>tional, fortifier la résolution unanime de vaincre ou de mou-<lb break="no"/>rir. Il est
					essentiel qu'on sache bien cela aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et<lb/> qu'on s'en inspire si on veut intervenir sans froisser les<lb/> plus nobles scrupules. Nous aurions perdu moins de monde peut-<lb break="no"/>être et nous aurions eu plus de
					force si nous avions gaspillé<lb/> moins d'argent en cuirassés et si nous avions concentré, comme<lb/> je l'ai toujours demandé, nos ressources sur la préparation mi-<lb break="no"/>litaire, avec moins d'hommes armés, plus de camps d'ins-<lb break="no"/>truction. La justesse de
					toute notre thèse d'éducation, là<lb/> comme ailleurs, là comme partout, se vérifie: c'est le systè-<lb break="no"/>me de la domination militaire prussienne, avec sa contagion<lb/> qui a été le mal et qui doit disparaître, et ce système lui-<lb break="no"/>même est né de
					l'impérialisme Napoléonnien. La lutte est tou-<lb break="no"/>jours et plus que jamais entre l'impérialisme et la liberté,<lb/> entre la Force et le droit.</p>
				<p rend="indent">Puissiez-vous, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, vous en rendre compte<lb/> pour éviter de tomber, a votre tour, dans l'erreur Européenne.<lb/> C'est ce que j'avais voulu faire pénétrer partout dans ces<lb/> conférences que vous aviez si
					bien organisées, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> et ce que j'exposais dans mon livre, hélas! sacrifié ; certes<lb/> je suis loin de m'attarder à des préoccupations personnelles,<lb/> mais il m'eût été doux d'avoir pu servir au moins votre
					pays<lb/> si j'ai été impuissant dans le mien.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/5e4f5a1d023b65b005e4baf8270dfa9ee2777815" n="5"/>
				<note place="top" type="foliation">- 4 -</note>
				<p rend="indent">Je voudrais avoir des nouvelles de votre odyssée<lb/> sur lle "Principe d'<placeName ref="#l0526" type="pec">Udine</placeName>". Je compte bien que vous<add> </add>m'écrirez.<lb/> J'ai prévenu <persName ref="#p0293" type="pec">Herrick</persName>, <persName
						ref="#p0314" type="pec">Hi<subst>
							<del rend="overwritten">s</del>
							<add place="across">r</add>
						</subst>st</persName>, <persName ref="#p0650" type="pec">Weardale</persName>, etc.........</p>
				<p rend="indent">Je <del rend="strikethrough">compt</del> vous écrirai la lettre que je vous avais<lb/> annoncée, mais un autre jour ; je suis trop absorbé par mes de-<lb break="no"/>voirs immédiats de représentant du pays pour vous parler de<lb/> l'avenir, dont de suis bien loin,
					certes, de désespérer. Indépen-<lb break="no"/>damment de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, où <rs ref="#p0228" type="pec_person">ma femme</rs> et ceux des nôtres qui sont ve<lb break="no"/>nus se rassembler sous notre toit remplissent leur fonction<lb/>
					d'assurer la vie à tout ce qui n'est pas sur les<add> </add>champs de<lb/> bataille, ma présence est <add place="above">à</add> tout instant nécessaire à <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont</placeName><lb/> à <placeName ref="#l0002" type="pec">la Flèche</placeName>, dans
					les communes voisines et au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, partout où<lb/> nous avons à organiser le travail, les secours, les transports<lb/> les soins, les logements, les ravitaillements. Mon fils <persName ref="#p0064" type="pec">Paul</persName> se<lb/>
					partage entre <subst>
						<del rend="overwritten">l</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>es fonctions de chauffeur et d'ambulancier à<lb/>
					<placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> ; j'espère que sa volonté n'excèdera pas ses forces:<lb/> ma fille, à peine convalescente, fait également son devoir ; de<lb/> même ma belle-fille aux ambulances de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ou de
					l'armée ;<lb/> nous n'avons plus de ses nouvelles. J'ai encore <persName ref="#p0393" type="pec">Victor Lepê-<lb break="no"/>cheux</persName> à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName> et, momentanément, François à <placeName ref="#l0006" type="pec"
						>Créans</placeName> : <persName ref="#p0517bis" type="pec">Puech</persName><lb/> en raison de sa faible constitution, comme <persName ref="#p0334" type="pec">Jaudon</persName>, restent à<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et assurent, avec <persName ref="#p0498" type="pec">Mademoiselle Peylade</persName>, le service bien<lb/> réduit de notre Bureau de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>. Il est essentiel<lb/> que
					notre organisation survive à la guerre ; elle sera plus<lb/> nécessaire que jamais ; on ne reconnaîtra que trop la nécessité<lb/> de reprendre notre oeuvre d'éducatio<subst>
						<del rend="overwritten">é</del>
						<add place="across">n</add>
					</subst>, mais en ce moment elle<lb/> doit être infiniment réservée, sous peine d'être inopportune<lb/> et inadmissible.</p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/99ecec361f3983a9b9dfe70a31208731524adb28" n="6"/>
				<note place="top" type="foliation">- 5 -</note>
				<p rend="indent">NOUs sommes à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> sans aucune nouvelle personnelle<lb/> comme tout le monde, de nos combattants. P<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">e</add>
					</subst>rsonne ne peut<lb/> envoyer ni recevoir de lettres contenant des indications sur<lb/> la situation et sur les mouvements des armées. Je suis ren-<lb break="no"/>seigné pourtant par l'unanimité des blessés que j'interroge<lb/> au <placeName ref="#l0004" type="pec"
						>Mans</placeName> et à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, et aussi par des réfugiés de la<lb/>
					<placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et du Nord ou de l'Est de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, dont les maisons,<lb/> les villes et les villages ont été détruits, et qui viennent<lb/> en grand nombre chercher un refuge vers le Centre
					et le midi.<lb/> Nous avons des Belges par milliers à loger avec nos blessés,<lb/> sans compter l'armée anglaise, nombreuse au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>. Les détails<lb/> que j'entends, invariablement les mêmes, sur les violations du<lb/> Droit des gens
					commises par les Allemands dépassent les limi-<lb break="no"/>tes de l'invraisembla<subst>
						<del rend="overwritten">bl</del>
						<add place="across">nc</add>
					</subst>es. On avu des officiers allemands <subst>
						<del rend="overwritten">c</del>
						<add place="across">d</add>
					</subst>on-<lb break="no"/>ner l'ordre et l'exemple d'achever les blessés, mettre le feu<lb/> à la paille sur laquelle on les avait entassés et les brûler<lb/> vivants ; cela constamment ; des villages, des villes sans dé-<lb break="no"/>fense, comme <placeName ref="#l0284"
						type="pec">Louvain</placeName>, sont bombardés et incen<subst>
						<del rend="overwritten">f</del>
						<add place="across">d</add>
					</subst>iés ; les allemands<lb/> pour avancer impunément, prennent sur leur passage les jeunes<lb/> filles, les femmes, les enfants et les poussant devant eux com-<lb break="no"/>me des boucliers. Tout ce que nous avons dénoncé d'atrocités<lb/> commises dans <placeName
						ref="#l0061" type="pec">les Balkans</placeName> se répète maintenant au coeur de<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ; les Turcs, à leur tour, vont prendre leur revanche et<lb/> mettre de nouveau à feu et à sang non plus seulement les Bal-<lb break="no"/>kans mais la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> d'Asie ; ce que
					nous avions écrit comme<lb/> conclusion n'aura été d'une préface. C'est la Barbarie triom-<lb break="no"/>phante ; mais ce triomphe ne sera que momentané, et je n'entend<lb/> personne différer sur la conclusion de ce drame épouvantable:<pb
						facs="iiif:10.34847/nkl.64efx332/95b2fc0b1d958428cceb40e3ae8489895833a9b1" n="7"/><note place="top" type="foliation">- 6 -</note> les Etats-Unis d'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, avec le désarmement, ou tout au moins<lb/> les armements limités à ceux
					d'une force collective de police.</p>
				<p rend="indent">Si tel doit être le dénouement de la tragédie,<lb/> c'est assez dire que l'humanité reprendra sa route dans la<lb/> voie où nous voulions et où on pouvait l'engager sans guerre.</p>
				<p rend="indent">Rien, dans les <subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add hand="#annotation" place="across">ca</add>
					</subst>atastrophes actuelles, ne nous<lb/> donne tort ; tout au contraire, justifie notre dévouement pas-<lb break="no"/>sioné, notre vision des malheurs que nous avons voulu prévenir<lb/> Notre seul tort aura été d'avoir raison en trop petit nombre.<lb/> Si les égoïstes qui,
					maintenant, vont se plaindre avaient grou-<lb break="no"/>pé leurs <subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">f</add>
					</subst>orces autour de nous contre les puissances de men-<lb break="no"/>songe et de domination, la g<subst>
						<del rend="overwritten">eu</del>
						<add place="across">ue</add>
					</subst>rre n'aurait été ni possible ni<lb/> concevable. Votre généreux pays est moins égoïste et plus<lb/> clairvoyant que le vieux monde ; ce sera son honneur et sa ré-<lb break="no"/>compense, dans un avenir prochain.</p>
				<p rend="indent">Ecrivez moi en duplicata à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et à <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>.</p>
				<closer>
					<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">D'ESTOURNELLES DE CONSTANT</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président Nicholas Murray BUTLER</persName></addrLine>
						<addrLine>
							<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi>
						</addrLine>
					</address>
				</closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
