<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="../../Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 155 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 18, 1916)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°155 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (18 juin 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-06-18"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau"> </note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la
										première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of
										the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à
									la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the
									end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du
									dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la
								marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it
								is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1916-06-18">18 juin
									1916</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1916-06-18">June 18,
									1916</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date
									when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957"
									>1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>,
									<persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles
									de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON
									Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et
									Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques
					(correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts
					(correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été
						conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1916-06-18"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0154_17juin1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0156_22juin1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-06" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2022-01-27" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2022-01-25" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent) and named
				entities</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5b56a8z2/7aae9bfd5eff69599d55f5f49ba4e7253ac0b26b" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 155.</head>
				<opener>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec"
							>SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<title>LES PROGRES du FÉMINISME en <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName>.</title>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1916-06-18">18 Juin
							1916</date>.</dateline>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent">Nous entrons dé<subst>
						<del rend="overwritten">n</del>
						<add hand="#annotation" place="across">j</add>
					</subst>à dans une ère nouvelle ; avant même<lb/> la fin de la guerre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>
					devient féministe. Que sera-<del rend="strikethrough">t</del>-ce<lb/> ap<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>ès ? Leur victoire a été, sinon complète, décisive au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>,<lb/> j'ai obtenu,
					après un nouveau débat, dont voici le compte-rendu<lb/> (<title ref="#w0006" type="pec">Journal officiel</title> du 16 Juin)
					l'essentiel de ce que je demandais.<lb/> P<subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">l</add>
					</subst>us de vingt, peut-être 25 et même trente femmes feront partie du<lb/> grand conseil national des orphelins. Leur nombre
					sera plus grand<lb/> encore dans les conseils départementaux et cantonnaux. Et ce<lb/> n'est qu'un commencement! Après deux années
					de guerre. Voici l'o-<lb break="no"/>pinion ralliée au féminisme et au pacifisme, tel que nous le con-<lb break="no"/>cevons. La
					question est de savoir si elle s'en tiendra là et n'ira<lb/> pas jusqu'au socialisme...... Attendons. Ce qui est sûr, c'est
					que<lb/> les chauvins paieront partout <hi n="2" rend="underline">terriblement cher</hi> leurs excitations<lb/> belliqueuses. Ce
					sera justice.</p>
				<p rend="indent">Pour ne parler que du succès certain de la cause<lb/>
					<del rend="strikethrough">cause</del> des femmes, on m'a naturellement demandé de développer mon<lb/> opinion sur son avenir. Je
					l'ai ré<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst>umée comme il suit: <metamark function="separation" style="crosses"/>
					<address>
						<addrLine rend="margin"><persName ref="#p0002" type="pec">à Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address></p>
				<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5b56a8z2/4fc78b081209192f2ac4763e220a49cc277db8d1" n="2"/>
				<note place="top" type="foliation">- 2 -</note>
				<p rend="indent">Des temps nouveaux surgiront après la guerre. Des<lb/>
					<subst>
						<del rend="overwritten">7</del>
						<add place="across">p</add>
					</subst>roblèmes, restés jusqu'alors soi-disant chimériques, seront posés ;<lb/> la force des choses les répondra. O dérision! Les
					solutions que<lb/> la guerre aura mûries dans le san<subst>
						<del rend="overwritten">a</del>
						<add hand="#annotation" place="across">g</add>
					</subst>, nous auraient, pour la plupart,<lb/> épargné la guerre, si nous avions écouté la simple voix du coeur<lb/> et de la
					raison ! Nul doute que, si la voix des mères n'avait pas<lb/> été délibérément étouffée dans notre vieux monde par une tradi-<lb
						break="no"/>tion despotique, le sort de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> eût été changé ; le
					Gouvernement<lb/> Impérial Allemand n'aurait pas osé déclarer la guerre et il ne se<lb/>
					<subst>
						<del rend="overwritten">u</del>
						<add place="across">f</add>
					</subst>ût trouvé personne pour la souhaiter et la juger inévitable !</p>
				<p rend="indent">Puisque nous n'avons pas pu éviter cette guerre<lb/> préparons du moins son lendemain. Préparons une paix durable
					fondée<lb/> sur le respect du Droit de tous les peuples, forte ou faibles; sur<lb/> le respect de l'être humain, homme, femme,
					enfant. Après la guerre,<lb/> c'est-à-d<subst>
						<del rend="overwritten">t</del>
						<add place="across">i</add>
					</subst>re apres la victoire du Droit que nou<subst>
						<del rend="overwritten">d</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst> défendrons,<lb/> fidèles à nous-mêmes, jusqu'au bout, nous aurons, en <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, beau-<lb break="no"/>coup moins d'hommes et beaucoup plus d'impôts ; nous aurons une<lb/> grande partie
					de notre pays à reconstruire ! Comment faire? Com-<lb break="no"/>ment reprendre notre travail avec une main-d'o<unclear
						reason="faded">e</unclear>uvre très réduite<lb/> et des charges immensément accrues ? Comment lutter contre la con-<lb
						break="no"/>currence universelle, que je signale en vain depuis tant d'années?<lb/> Contre la dépopulation de la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>? Contre l'affaiblissement de<lb/> notre race? Contre l'alcoolisme, la débauche, la
					tuberculose, la<lb/> maladie, la dépression de nos forces morales et matérielles? Com<lb/> ment lutter, si nous nous privons, dans
					ce combat, de la collabo-<lb break="no"/>ration d'une moitié de notre population ; si nous continuons à te<unclear reason="faded"
						>n</unclear>ir <pb facs="iiif:10.34847/nkl.5b56a8z2/ff8740f202b4fd122bfeabf11ba8ce03b32645ef" n="3"/><note place="top"
						type="foliation">- 3 -</note> la femme à l'écart, alors qu'elle aura fait pendant la guerre ses<lb/> preuves éclatantes, non
					seulement de dévouement, mais d'efficace<lb/> capacité? Quelle que soit notre victoire sur l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName>, nous<lb/> n'en serons pas moins vaincus par la concurrence universelle, si<lb/> nous devons
					l'affronter avec la moitié seulement de no<subst>
						<del rend="overwritten">f</del>
						<add place="across">s</add>
					</subst> forces.<lb/> Il nous faudra dorénavant, - à nous vieille <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, - autant
					et<lb/> plus encore qu'à nos jeunes concurrents des Mondes Nouveaux, le<lb/> secours de la femme, non plus subalternisée, mais réhabilitée,<lb/>
					<subst>
						<del rend="overwritten">é</del>
						<add place="across">r</add>
					</subst>établie dans son droit égal à celui de l'homme.</p>
				<p rend="indent">C'est ce que le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> a compris en décidant que<lb/> les femmes devaient
					faire partie des Conseils qui seront chargés<lb/> de la tutelle des orphelins de la guerre. D<subst>
						<del rend="overwritten">ue</del>
						<add place="across">eu</add>
					</subst><del> </del>x millions d'orphe<subst>
						<del rend="overwritten">p</del>
						<add place="across">-</add>
					</subst><lb break="no"/>lins, - peut-être davantage, - appartiennent au dévouement et à<lb/> l'expérience des innombrables femmes
					de bien qui ne demandent qu'à<lb/> se rendre utiles. Comment laisser sans emploi une telle réserve<lb/> de bonnes volontés!</p>
				<p rend="indent">Sans doute, le <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, retenu par des préventions<lb/> d'un autre âge, dans
					sa généreuse et sage impulsion, a marchandé,<lb/> le nombre des s<unclear reason="faded">i</unclear>èges qui reviendront aux
					femmes dans nos conseils.<lb/> Mais ne soyons pas trop exigeants, pour un début. Nous assistons<lb/> au commencement seulement des
					temps nouveaux. La brèche est<lb/> ouverte: elle ne tardera pas à s'élargir. Nous v<del> </del>errons les<lb/> femmes bientôt
					appelées à participer à toutes nos entreprises de<lb/> rénovation nationale. Qu'elles s'y préparent. Qu'elles s'orga-<lb
						break="no"/>nisent ! Que leurs associations soient toutes prêtes à nous eton-<lb break="no"/>ner et à désarmer nos dernières
					objections par la sagesse de leurs<lb/>
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.5b56a8z2/8f2c5ddf0ca42bc0a408ca167fe3a5e630040d30" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4
						-</note> choix. Qu'elles ne se laissent pas surprendre ou éblouir par l'in-<lb break="no"/>trigue. Af in d'obtenir toute la
					justice qui leur est que, qu'-<lb break="no"/>elles commencent par se faire justice à elles-mêmess, rigoureu-<lb break="no"
					/>sement.</p>
				<p rend="indent">Je m'explique.</p>
				<p rend="indent">Qu'elles se défient des arrivistes et dos pontifes! Qu'-<lb break="no"/>elles chois<subst>
						<del rend="overwritten">si</del>
						<add place="across">is</add>
					</subst>sent pour les représenter les meilleures d'entre elles,<lb/> et non pas seulement les plus habiles ou les plus haut
					placées.<lb/> Qu'elles choisissent celles d'entre elles qui auront fait leurs<lb/> preuves et se seront imposées au respect et à
					la sympathie générales.<lb/> Qu'elles ne choisissent à aucun prix l'intrigante, l'arriviste<lb/> plus on moins suspecte et
					maquillée, la féministe équivoquée, tra-<lb break="no"/>vaillant pour elle plus que pour les autres, celle qui voudra se<lb/>
					servir au lieu de servir, paraître au lieu d'agir ; celle qui,<lb/> n'apportant à nos orphelins que des paroles et des larmes
						intéres-<lb break="no"/>sées, laisserait, pour toute marque de sa protection, le rouge de<lb/> ses <subst>
						<del rend="overwritten">o</del>
						<add place="across">l</add>
					</subst>èvres sur leurs fronts pâlis.</p>
				<p rend="indent">Qu'elles ne choisissent pas non plus les demi-<lb break="no"/>folles, les intransigeantes, qui font tant de mal à
					toutes les<lb/> causes où elles trouvent prétexte à satisfaire leur sentimentalité<lb/> maladive plutôt qu'à rendre vraiment
					service. Qu'elles ne choisis-<lb break="no"/>sent pas non plus celles des grandes de ce monde qui croiraient<lb/> condescendre en
					apportant l'intermittence de leur zèle sans souffle<lb/> à la tâche régulière commune.</p>
				<p rend="indent">Qu'elles choisissent des femmes de bien éprouvées!<lb/> Elles n'auront que l'embarras du choix, dans la floraison de
					toutes <pb facs="iiif:10.34847/nkl.5b56a8z2/33d15920477a3ecee76a575ce79ff7727700cef9" n="5"/><note place="top" type="foliation">-
						5 -</note> les oeuvres qui, depuis ces dernières années se sont formées spon-<lb break="no"/>tanément et à <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et en Province, avec l'appui de quelques grands<lb/> hommes de bien, leurs associés
					de la premiere heure. Qu'elles<lb/> choisissent des mêres ou des anges de bonté, comme chacun de nous<lb/> en connaît ; qu'elles
					en fassent le premier bataillon sacré de la<lb/> représentation féminine.</p>
				<p rend="indent">Et alors il se produira ce miracle que j'escompte<lb/> depuis toute ma vie:</p>
				<p rend="indent">l'élite des femmes de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, entraînant à sa suite,<lb/> non
					seulement les françaises, mais les français e<subst>
						<del rend="overwritten">g</del>
						<add place="across">u</add>
					</subst>x-mêmes, pour<lb/> la rénovation de notre race et pour l'accomplissement de son grand<lb/> devoir de civilisation dans le
					monde.</p>
				<p rend="indent">Alors la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> aura vraiment couronné l'oeuvre de<lb/> la Révolution,
					complété sa déclaration des droits de l'homme, para-<lb break="no"/>chevé la victoire du Droit en s'inclinant elle-même devant la
						fai-<lb break="no"/>blesse de la femme, faiblesse héroïque exemplaire continuel sa-<lb break="no"/>crifice de l'égoïsme à
					l'abnégation.</p>
				<metamark function="separation" style="crosses"/>
				<p rend="indent">Nous remarquerez que j'ai voulu prendre mes précau-<lb break="no"/>tions pour écarter des conseils féminins les
					intrigantes et les<lb/> toquées. Cette douche préventive était nécessaire.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">V<del> </del>otre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="margin">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
