<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 193 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 28, 1916)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°193 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (28 novembre 1916)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Digitization by</resp>
					<orgName ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</orgName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>9 rue Christian Pineau</street>
								<postCode>72100</postCode>
								<settlement>Le Mans</settlement>
								<region>Pays de la Loire</region>
								<country key="FR">France</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ADSarthe">Archives départementales de la Sarthe</institution>
						<repository>Fonds des archives privées</repository>
						<collection>Fonds d'Estournelles de Constant</collection>
						<idno>12 J</idno>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1916-11-28"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + 1 feuillet d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + 1 annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<additions>
							<p xml:lang="fr">L'institution qui conserve ce fond a apposé sur toutes les feuilles de textes, généralement dans la marge, un tampon où il est inscrit : <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
							<p xml:lang="en">The institution that held the collection applied on each folio, usually in the margin, a stamp where it is written: <stamp resp="#stamp">Archives de la Sarthe <lb/>Propriété publique</stamp></p>
						</additions>
						<accMat>
							<p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée d'une coupure du journal "Carnet de la semaine".</p>
							<p xml:lang="en">The letter also contains a newspaper clipping from "Carnet de la semaine".</p>
						</accMat>
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1916-11-28">28 novembre 1916</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1916-11-28">November 28, 1916</origDate></p>
						</origin>
						<acquisition>
							<p xml:lang="fr">Les papiers de Paul d'Estournelles ont été versés aux Archives départementales de la Sarthe en <date when="1957">1957</date> par sa fille <persName>Mme Albert Le Guillard</persName>.</p>
							<p xml:lang="en">Paul d'Estournelles papers have been placed at the Departmental Archives of Sarthe in <date when="1957">1957</date> by his daughter, <persName>Mrs Albert le Guillard</persName>.</p>
						</acquisition>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2988507">Paris</placeName>
					<date when-iso="1916-11-28"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0192_24novembre1916.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0194_28novembre1916.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="annotation_in_progress">
			<change when-iso="2022-04-28" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of named entities</change>
			<change when-iso="2021-12-17" who="#floriane.chiffoleau">Added the content of the facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2021-11-08" who="#floriane.chiffoleau">Encoding of the named entities</change>
			<change when-iso="2021-07-30" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription and some specific metadata (extent, msItem, accMat)</change>
			<change when-iso="2021-05-19" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdad81x8/718972375f63f3b0ae46d094500cf5f102847a49" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 193.</head>
					<opener>
						<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, <date when-iso="1916-11-28">28 Novembre 1916</date>.</dateline>
						<title rend="align(center) underline">POURQUOI TOUTE CETTE CORRESPONDANCE ?</title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent">En me décidant à vous adresser le stock de mes<lb/> lettres arriérées de l'été dernier, dont l'une a elle seule<lb/> le N° 169 est un volume, vous pensez bien que je n'ai pas obéi<lb/> à l'indiscrète manie de vous inonder de ma correspondance. J'ai,<lb/> au
						contraire, respecté, en retenant mon courrier pour vous pen-<lb break="no"/>dans trois mois, vos préoccupations de politique intérieure;<lb/> mais, d'autre part, je n'ai pas voulu cesser de vous écrire parce<lb/> que mes lettres sont des actes d'enregistrement, des
						méditations. <lb/> Je ne les communique à personne. Ce n'est pas l'heure des<lb/> méditations ; et l'idée de profiter de la guerre pour faire de la<lb/> littérature me répugne ; mais je ne veux pourtant pas qu'elles<lb/> soient perdues ; car il nous faut bon gré mal gré tirer
						de la<lb/> guerre autre chose que les innombrables leçons positives qu'elle<lb/> nous prodigue, un enseignement général, une moralité.</p>
					<p rend="indent">Or je découvre, je touche du doigt maintenant les<lb/> raisons qui ont enraciné la tradition de la guerre dans les<lb/> moeurs internationales et nationales ; je touche du doigt les<lb/> avantages moraux et matériels de la guerre, les bénéfices directs<lb/>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à Monsieur le Prés<unclear reason="faded">i</unclear>dent <persName ref="#p0002" type="pec">N.Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						</address>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdad81x8/62ed0ddfc9565f7234dd64d54e9aea95d7f90d97" n="2"/><note place="top" type="foliation">- 2 -</note> ou indirects de la guerre. Nous mériterions la qualification<lb/> de rêveurs chimériques si nous ne faisions pas entrer en ligne de<lb/>
						compte, sans nos difficultés à surmonter, l<subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
							<add hand="#annotation" place="across">es</add>
						</subst> séduction<add hand="#annotation" place="inline">s</add> de la<lb/> guerre, à côté de ses désastres. Voilà pourquoi vous me voyez<lb/> tant insister, - pour m'éclairer moi-même et pour m'obliger à y<lb/> penser, - sur les innombrables profits de la guerre.</p>
					<p rend="indent">Je ne reviens pas sur la gloire, sur l'honneur,<lb/> sur tous les motifs tres élevés, supérieurs, dont j'ai parlé dans<lb/> ma lettre N° 169. Je ne vise, cette fois, que des petits faits,<lb/> mais ils sont légion. Je prends un exemple courant: Des<lb/> officiers
						de réserve qui n'étaient rien avant la guerre, rien ou<lb/> à peu près : simples commis, petits commerçants au service de tout<lb/> le monde, obligés avant la guerre de couper un sou en quatre<lb/> pour <subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
							<add hand="#annotation" place="across">b</add>
						</subst>oubler leur petit budget. Les voilà maintenant servis par<lb/> tout un monde de soldats qui leur obéissent sans résistance pos-<lb break="no"/>sible et sans réplique. S'ils sont sur le front, exposés au<lb/> danger commun, rien à dire, c'est parfait ; mais combien
						d'eux<lb/> sont à l'arrière, tout en étant dans la zone des armées ; combien<lb/> d'autres sont à l'intérieur<subst>
							<del rend="overwritten">, u</del>
							<add hand="#annotation" place="across">? U</add>
						</subst>n colonel, un intendant, un<lb/> médecin, un ancien curé infirmier ou aumônier, s'ils ont su s'ar-<lb break="no"/>ranger, dispos<subst>
							<del rend="overwritten">a</del>
							<add hand="#annotation" place="across">e</add>
						</subst>nt d'un cheval ou de deux chevaux, et d'une or-<lb break="no"/>donnance qui fait le servi<unclear reason="faded"><subst>
								<del rend="overwritten">d</del>
								<add place="across">c</add>
							</subst></unclear>e de la famille ; ils "touchent" en<lb/> plus, toutes les rations nécessaires à la nourriture du cheval<lb/> et de l'ordonnance ; de même ils ont une automobile ; - toutes<lb/> les automobiles du pays réquisitionné<subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="1 character"/></del>
							<add place="across">e</add>
						</subst>s au début de la guerre ; -<lb break="no"/><pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdad81x8/de1cff9ab78df65ee9d179d16bbf11d18d284c32" n="3"/><note place="top" type="foliation">- 3 -</note> et les pneumatiques et l'essence et le chauffeur ; et les parcs<lb/> pour les réparations
						ou l'échange des autos. Ont-ils besoin<lb/> d'ouvriers spéciaux? On n'en peut pas trouver en ville ; mais<lb/> ils surabondent, plus ou moins inoccupés, dans les dépôts ou dans<lb/> les régiments et sont trop heureux de s'employer <del rend="strikethrough">surtout à<lb/>
							l'abri</del> chez un chef. Les officiers ont double solde, cumulent,<lb/> s'ils sont vieux, leur retraite et leur traitement d'activité ;<lb/> c'est l'âge d'Or. Pendant la guerre, quantité d'anciens officiers<lb/> qui maudissaient en temps de paix la république et
						déploraient le<lb/> malheur des temps, sont les plus fortunés des hommes. Et parmi<lb/> les jeunes, que dire de cet apprenti charcutier devenu, - par son<lb/> courage d'ailleurs, - officier, et qui ne peut envisager à aucun<lb/> prix la perspective de retour à son foyer,
						c'est-à-dire la fin <add hand="#annotation" place="margin(right)">de la guerre</add><lb/>
						<add hand="#annotation" place="margin(left)">la fin</add> d'un rêve. Et combien d'autres sont dans le même état d'esprit<lb/> que le charcutier et veulent rester a l'armée, à la condition que<lb/> l'armée soit l'attente ou la promesse de la guerre.</p>
					<p rend="indent">Que de mécontents par avance se disent qu'ils de-<lb break="no"/>vront reprendre, après la guerre, une vie misérable et besogneuse,<lb/> chargée d'impôts....</p>
					<p rend="indent">Et, si vous ajoutez à ces bénéficiaires innombrables-<lb break="no"/>et le plus souvent très respectables, - de la guerre, tous ceux<lb/> qui en profitent scandaleusement pour vendre je ne sais quoi à<lb/> n'importe quel prix et qui savent tres bien que ce beau
						temps,<lb/> la guerre finie, ne reviendra pas de si tôt, si vous lisez, par<lb/> exemple, ces vers, bien innocents d'ailleurs, que je trouve ce<lb/> matin dans le "<title ref="#w0033" type="pec">Carnet de la Semaine</title>", et qu'un étranger traduira<lb/> difficilement, sur
						les nouveaux riches, -... c'est l'histoire<lb/>
						<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdad81x8/5c3541ae9647c6614d7e83e838dd5d3de06cac4a" n="4"/><note place="top" type="foliation">- 4 -</note> d'un petit épicier ou d'un petit propriétaire de bazar qui gagne<lb/> une fortune en vendant un prix fabuleux son stock de bougies ; -<lb
							break="no"/>comme d'autres ont vendu leur stock de conserves, leur stock<lb/> de pommes de terre, leur stock de laine, et... etc.... etc... Et<lb/> si vous pensez a tous ceux qui ont gagné non pas des milliers<lb/> mais des millions de francs en vendant non pas des
						bougies et de<lb/> l'épicerie, mais des obus, de la fonte, des prod<subst>
							<del rend="overwritten"><gap extent="2 characters"/></del>
							<add place="across">ui</add>
						</subst>ts chimiques,<lb/> des céréales, des chevaux, des harnachements, que sais-je encore ?<lb/> Alors vous comprendrez comment il y a bien des gens pour dire<lb/> aujourd'hui que la guerre ne finira pas ; trop de monde y gagne.</p>
					<p rend="indent">Et voilà pourquoi il fallait tâcher, comme nous<lb/> l'avons fait, d'éviter cette guerre irréparable et sans fin ! Et<lb/> pourquoi il me faut, à toute occasion, constater, - au risque de<lb/> me répéter, - toutes les raisons qui s'accumulent pour la faire<lb/>
						durer et recommencer, si on n'y prend garde.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="margin">à Monsieur le Président N.Murray BUT<unclear reason="faded">L</unclear>ER,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="iiif:10.34847/nkl.bdad81x8/323a346e818739195550dcfb2c339ac9e300451b" n="5"/>
					<head hand="#annotation" rend="align(right)">Annexe à ma lettre <lb/><hi rend="underline">N° 193</hi>.</head>
					<p hand="#annotation">"<title ref="#w0033" type="pec">Carnet de la semaine</title>"<lb/>
						<hi rend="underline">25 Novembre 1916.</hi></p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
