<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 19 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (December 22, 1914)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°19 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (22 décembre 1914)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1914-12-22"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">25 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">25 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1914-12-22">22 décembre 1914</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1914-12-22">December 22, 1914</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1914-12-22"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0018_14janvier1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0020_20mai1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_001.JPG" n="1"/>
				<head rend="center underline">N° 19.</head>
				<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, le 22 Décembre 1914.</dateline>
					<title rend="align(center)"> L'ABOUTISSEMENT du MILITARISME ALLEMAND.<lb/> Ière PARTIE.<lb/> LA <placeName ref="#l0207" type="pec">FRANCE</placeName> a PAYÉ ses DÉFAITES.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> a repris aujourd'hui ses travaux (ses<lb/> inutiles, ses funestes travaux, disent, plus que jamais, ses détrac-<lb break="no"/>teurs qui ne veulent voir, à côté de ses faiblesses, ni ses mérites,<lb/> ni ses
					services, ni même le travail préparatoire intense de ses<lb/> commissions et de ses bureaux ; il a siégé, au grand complet, à<lb/> l'exception de ceux de mes collègues, à commencer par l'héroïque<lb/> aviateur <persName ref="#p0533" type="pec">Emile Reymond</persName>, par les
					Députés Goujon, Proust et Nortier,<lb/> qui ont été tués, sans compter <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>, et de ceux qui sont blessés,<lb/> comme <persName ref="#p0419" type="pec">Maginot</persName>, Labroue, Chaulin-Servinière, et de ceux qui sont<lb/> morts de
					fatigue ou de chagrin, ou encore de ceux dont on ne sait<lb/> pas même s'ils sont vivants et qu'on croit prisonnier en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> ou retenus comme otages dans leur propre pays envahi, comme notre<lb/> ami Noël, <orgName
						ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur de <placeName ref="#l0361" type="pec">l'Oise</placeName>, Directeur de l'Ecole Centrale des<lb/> Arts et Manufactures, comme notre doyen Alfred Mézière, de l'Académie<lb/> Française, <orgName ref="#g0002" type="pec"
					>Sénat</orgName>eur des Ardennes, et comme à la Chambre, nos col-<lb break="no"/>lègues du Nord Pasqual, Defontaine, Delory, Guesquière, Inghels,<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_002.JPG" n="2"/> Ragheboom, Lamendin, Basly, etc…..etc….. Les places de nos collègues<lb/> tués avaient été laissées vides, voilées d'un crêpe et marquées par<lb/> leurs insignes et leur écharpe tricolore ; les autres étaient occu-<lb break="no"
					/>pées par leurs amis. A ces exceptions près, le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> n'avait<lb/> jamais été plus au complet ; il a siégé, et au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> et à la Chambre<lb/> des Députés, avec une dignité, une élévation
					d'âme qui sont la plus<lb/> éloquente réponse aux attaques dont il est l'objet. Vous aurez lu<lb/> dans les journaux les discours remarquables de ses deux Présidents,<lb/> mes amis M.M. A. Dubost et <persName ref="#p0201" type="pec">Paul Deschanel</persName>, tous deux
					notoirement<lb/> favorables, vous le savez, à notre politique de conciliation, mais<lb/> tous deux aussi fermes l'un que l'autre. Vous aurez lu également la<lb/> tres belle déclaration du Gouvernement, animée du même esprit et<lb/> applaudie par l'unanimité des deux assemblées.
					Après bientôt cinq<lb/> mois de guerre, cette double séance du 22 Décembre n'aura pas été<lb/> moins imposante que celle du début, le 4 août. Jamais, je l'avoue,<lb/> je n'aurais cru mon pays capable de souffrir si longtemps, sans<lb/> qu'il y paraisse, sans que le régime
					parlementaire, que tous nos<lb/> vieux partis de réaction coalisés veulent profiter de l'occasion pour<lb/> démolir, fléchisse et complique encore la situation. Non, le régime<lb/> n'a pas fléchi. Au contraire. Malgré une campagne dedénigrement<lb/> savamment menée dans tous le
					journaux inspirés de la haine de la<lb/> République et jusque dans les moindres villages de tout le pays.</p>
				<p rend="indent">malgré des émotions terribles, malgré bien des déceptions, des colè-<lb break="no"/>res et des impatiences justifiées, malgré toutesles tentations enfin<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_003.JPG" n="3"/> s des circonstances qui érigent la Raison d'Etat au-dessus même<lb/> de la loi, le Gouvernement ne s'est pas laissé entraîner à considé-<lb break="no"/>rer le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> comme une quantité
					négligeable et encore moins comme<lb/> un obstacle; il y a cherché et trouvé son point d'appui. Nous<lb/> avons voté sans un mot les crédits demandés pour la défense natio-<lb break="no"/>nale, crédits que nos commissions avaient préalablement examinés et<lb/> dont le total
					dépasse toute prévision; neuf milliands et demi de<lb/> francs, pour la moitié seulement de l'année 1915, soit, pour l'année<lb/> entière, vingt milliards, au moins, à ajouter aux dépenses ordinaires.</p>
				<p rend="indent">Et encore avons-nous prévu, d'autre part, une moins value considé-<lb break="no"/>rable des impôts, comme il faut prévoir des milliards de déficit dans<lb/> notre production générale de l'an prochain. Dépenses quadruplées<lb/> d'une part, recettes diminuées d'autre
					part; telle est la situation<lb/> dont nous avons approuvé le bilan pour 1915. Le Gouvernement n'a rien<lb/> dit pour en atténuer la gravité ; il a été l'interprète de tous quand<lb/> il a déclaré simplement que les sacrifices à consentir étaient néces-<lb break="no"/>saires,
					quand il a laissé entendre que nous pourrions en avoir d'au-<lb break="no"/>tres encore à souscrire ; pas d'hésitation, pas de discussion; vaincre<lb/> ou mourir, mais sans phrase, tel est l'état unanime des esprits. Et<lb/> voilà le peuple léger, - léger en effet comme l'idée -
					que la réac-<lb break="no"/>tion universelle, - a commencer par la nôtre - accusait de s'être<lb/> abandonné à la démocratie, d'avoir été corrompu par quarante années<lb/> de liberté et de paix! Et si, de cette mémorable journée -où j'ai<lb/> vu la représentation de tout un
					peuple oublier ses préoccupations<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_004.JPG" n="4"/> rsonnelles et locales pour n'avoir qu'une seule âme avec son Gou-<lb break="no"/>vernement - je rapproche les impressions que je rapporte de l'inté-<lb break="no"/>rieur même du pays, de la province où je viens de vivre tout
					l'été<lb/> et tout l'automne, je puis le dire sans hésiter: l'accord est absolu<lb/> entre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ses pouvoirs publics, son armée. J'ajoute, une fois<lb/> encore, qu'un tel accord est un miracle, mais un miracle qui n'est<lb/>
					pas nouveau, un miracle qui fait comprendre, ce que les ignorants et<lb/> les sots n'ont jamais pu concevoir, comment on n'a pas le droit de<lb/> désespérer de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, comment elle a pu renaitre après toutes les<lb/> crises
					mortelles qu'elle a traversées. La souffrance même est notre<lb/> force, la source de notre régénération.</p>
				<p rend="indent">Dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, même dans ses régions les plus<lb/> incroyablement éprouvées, pour ne pas dire anéanties, nous avons pris<lb/> notre parti de tout subir, avec la certitude qu'aucune force au<lb/> monde ne nous
					arrachera une défaillance, aussi longtemps que les<lb/> armées allemandes souilleront de leur domination notre sol et celui<lb/> de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>. Cette fermeté d'âme est si générale qu'on n'y pense<lb/> pas. Vous trouverez même, parmi
					les larmes et les deuils, autant<lb/> d'esprit et de gaieté que jamais chez beaucoup de braves gens. On est<lb/> malheureux ; on n'est pas inquiet. La lenteur, pour ne pas dire par-<lb break="no"/>fois le recul, des progrès des Russes, ne sont pas des plus rassu-<lb break="no"
						/>rants<del rend="strikethrough">s</del> ; on se rend compte que les Allemands, soulagés du côté de l'Est, ramèneront sur nous, à l'Ouest, plus de troupes, et on sait<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_005.JPG" n="5"/> aujourd'hui ce que signifie l'abominable présence de leurs troupes;<lb/> mais n'importe ; je vois et je revois à chaque instant mes collègues<lb/> du Nord et de l'Est, dont plusieurs ont perdu leurs enfants, leurs<lb/> biens, tout
					ce qu'ils possédaient ; ils sont là, quelques-uns vieillis<lb/> de dix ans, mais sans une récrimination ; "pas de plainte ! " voilà<lb/> notre discipline intérieure à tous.</p>
				<p rend="indent">Je vois sans étonnement par votre lettre du 9 Décem-<lb break="no"/>bre, que nos amis ne s'y trompent pas aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Vous aussi,<lb/> vous savez ce que sont les alternatives de vie heureuse et de vie<lb/> dure. Vous
					êtes bons juges. Et cependant, pour vous dire toute<lb/> ma pensée, je me demande si le Gouvernement Allemand, dans la basses-<lb break="no"/>se où le militarisme l'a plongé, est capable de comprendre notre<lb/> silence ; et s'il n'en abuse pas à l'étranger, en Amérique
						particu-<lb break="no"/>lièrement, pour égarer l'opinion, pour atténuer sa responsabilité et<lb/> l'énormité de ses crimes. Sérieuse question ! Si le Gouvernement<lb/> allemand réussit à présenter ces crimes comme insignifiants ou dou-<lb break="no"/>teux, alors surgit un
					danger de plus ! Alors notre expérience, notre<lb/> sacrifice, auront été perdus pour le nouveau monde, pour les peuples<lb/> qui ont à défendre, comme nous, leurs libertés. Si le mensonge du<lb/> militarisme allemand réussit à l'extérieur comme il a réussi à l'in-<lb break="no"
					/>térieur, il aura démoralisé non seulement l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> mais le monde<lb/> entier. Permettez-moi de m'expliquer.</p>
				<p rend="indent">J'ai constaté déjà à plusieurs reprises, que vos<lb/> journaux, et non les moindres, semblent considérer comme sans intérêt<lb/> "les atrocités de la guerre", maintenant qu'elles sévissent en<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_006.JPG" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> et sont le fait des troupes civilisées; alors que ces mêmes<lb/> atrocités les émouvaient ou plus haut degré quand il ne s'agissait<lb/> que des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName> ! C'est un changement
					qu'il faut avoir la franchise<lb/> de reconnaître. Il s'explique, je le veux bien, par l'importance<lb/> même des belligérants, par le souci de ne pas se compromettre avant<lb/> d'être bien fixé sur la valeur des accusations formulées de part et<lb/> d'autre ; il est clair, en
					effet, qu'on relèvera toujours, dans<lb/> toutes les guerres, passées, présentes et à venir, et entre n'im-<lb break="no"/>porte quels pays, des fautes, des crimes commis de tous les côtés,<lb/> dans tous les camps ; ce n'est pas moi qui prétendrai charger unique-<lb break="no"
					/>ment les uns contre les autres ; on se défie, en outre, des exagé-<lb break="no"/>rations sensationnelles ou intéressées des journaux enfin on est<lb/> las, à distance, de toutes ces horreurs, plus les même peut-être que<lb/> nous qui les supportons ! Vos populations actives et
					pacifiques ré-<lb break="no"/>pugnent à suspendre leurs travaux, à gâter leur bien-être et leur<lb/> confiance nécessaire dans l'avenir par des lectures désespérantes.</p>
				<p rend="indent">Je comprends très bien tout cela. Un homme d'action détourne les<lb/> yeux des spectacles affreux auxquels il s'imagine volontiers qu'il<lb/> ne peut rien changer ; en quoi il se trompe, car ses protestations<lb/> auraient de l'écho. En un mot, votre opinion,
					heureusement très<lb/> sensible à des protestations juridiques soulevées par la violation<lb/> des traités et du droit des gens, fermerait volontiers les yeux à<lb/> tout ce qui, dans la guerre actuelle, n'est que la sanglante dérision<lb/> des lois morales et humaines. Cela est
					inadmissible. Un grand<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_007.JPG" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> euple libre ne peut pas, qu'il le veuille ou non, se désintéresser<lb/> des atrocités de la guerre actuelle, pas plus qu'en prenant la<lb/> défense de la liberté humaine, quand vous combattiez pour l'affran-<lb break="no"
					/>chissement des nègres, vous ne pouviez pas vous désintéresser de<lb/> atrocités de la traite et de l'esclavage. Tout cela ne fait qu'un.</p>
				<p rend="indent">Je dirai plus: dans la guerre actuelle, les neutres ont un intérêt<lb/> vital à savoir jusqu'où le système du mlitarisme prussien, dont on<lb/> n'avait célébré jusqu'a présent que les triomphes, a pu abaisser<lb/> les armées allemandes et par conséquent l'<placeName
						ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> elle-même. Si<lb/> vous ne voyez pas nettement à quelle dégradation et à quelles des-<lb break="no"/>tructions morales et matérielles aboutit finalement ce mlitarisme<lb/> trop glorifié, alors la guerre n'aura fait que du mal, son
						enseigne-<lb break="no"/>ment sera perdu. Chacun des neutres, pour assurer son avenir, a<lb/> besoin de faire exactement l'inverse de l'éducation qui a trompé<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> depuis quarante ans et devantage ; il a besoin de
						consta-<lb break="no"/>ter ce que signifient véritablement ces mots, au <del rend="strikethrough">XX</del> ème siècle: "l'état de guerre". Les Américains ne se mettront pas en garde con-<lb break="no"/>tre le fléau du militarisme, s'ils ne se donnent pas la peine de'en<lb/>
					discerner tous les effets.</p>
				<p rend="indent">Les effets politiques, économiques, financiers ne<lb/> sont qu'une partie du mal; l'abaissement intellectuel, la corrup-<lb break="no"/>tion morale, l'avilissement de la conscience et de la personne hu-<lb break="no"/>maines, voilà aussi des conséquences directes
					qu'il faut apprécier.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est pas ici la vue d'ensemble qui suffit ; il faut l'examen<lb/> minutieux de tous les procédés du militarisme; c'est sa<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_008.JPG" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> gradation progressive qu'il faut saisir sur le vif, sa destruction<lb/> systématique de toute l'oeuvre d'éducation qui est celle de la civili-<lb break="no"/>sation; c'est sa rétrogression, en un mot, à la barbarie, à l'anima-<lb
						break="no"/>lité et au crime de tous les instants.</p>
				<p rend="indent">Je sens si bien que les Américains se détourneront de<lb/> mes impressions sur ce point pourtant capital des atrocités alle-<lb break="no"/>mandes que j'ai gardé sur ma table la présente lettre à l'état de<lb/> projet depuis plus d'un mois. A quoi bon l'écrire, en
					effet, si mes<lb/> amis doivent n'y voir qu'un réquisitoire français contre l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> ou une protectation de Sentinent ? Et financement je vous l'envoie,<lb/> parce que ie vous la dois ; parce qu'elle vous apportera des
					arguments<lb/> utiles à la défense de notre cause. Sous prétexte d'insuffisante<lb/> préparation navale et militaire, on profite de la guerre actuelle<lb/> pour essayer de pénétrer les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> des erreurs qus nous sommes<lb/> en
					train d'expier ; on vous pousse à imiter <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> au moment même<lb/> où il faudrait la prendre comme repoussoir. On veut transformer<lb/> l'émotion générale en une aveugle panique. C'est le moment au con-<lb break="no"/>traire de
					résister plus que jamais et de ne pas laisser se former un<lb/> courant que rien ne pourra plus contenir. Vous l'avez compris. Votre<lb/> discours du 18 Décembre . "The preparedness of America" est un acte<lb/> politique essentiel et un acte d'éducation. Mais les
					circonstances<lb/> vont stimuler vos adversaires que je connais bien et qui sont partout<lb/> les mêmes. Vous serez pris entre les argument<add hand="#annotation">s</add> également absurdes de deux qui réclament trop d'armements et de deux qui n'en veulent<lb/> pas du tout. Je ne
					veux pas attendre que vous soyez engagé dans la<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_009.JPG" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> lutte pour vous fournir des munitions. - . Connaissant l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> comme vous la connaissez, vous êtes mieux placé que personne pour<lb/> dire: voilà ce qu'elle était hier; voilà
					ce qu'elle est aujourd'hui.</p>
				<p rend="indent">Vous pourrez donner non pas la mesure, mais une idée de l'incommen-<lb break="no"/>surable contraste ! Chacun pourra se dire : Voilà où la préparation<lb/> militaire qu'on nous propose l'a conduite, voilà les fruits de la<lb/> politique de défiance, de domination et
					d'orgueil qui menace tous<lb/> les Grands Etats, vieux ou jeunes, monarchiques ou démocratiques;<lb/> voilà l'aboutissement du plus splendide et du plus funeste de tous<lb/> les militarismes ! Voilà l'aboutissement désastreux et deshonorant !</p>
				<p rend="indent">Ne croyez pas que j'exagère. Vous savez bien que<lb/> je ne suis pas suspect et que la guerre ne m'a pas rendu chauvin.</p>
				<p rend="indent">Certes je suis plus que jamais Français quand je vois mon pays vic-<lb break="no"/>time du danger que j'avais prévu ; - ce n'est pas le moment de re-<lb break="no"/>nouveler les campagnes que j'ai menées contre les erreurs de mon<lb/> propre Gouvernement ; je n'ai
					plus qu'à l'aider de toutes mes forces<lb/> à repousser de notre sol et du sol Belge l'invasion allemande. Mais<lb/> j'avais fait crédit à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> jusqu'à la veille de la déclaration<lb/> de guerre ; j'ai d'autant plus le droit
					de parler aujourd'hui. Ce<lb/> qui se passe en 1914-1915 n'est comparable à rien. - Les survivants<lb/> de la guerre de 1870-71 sont unanimes sur ce point. La guerre<lb/> actuelle est mille fois pire que nous n'avons pu l'imaginer. Vous<lb/> croyez être renseigné par votre
					presse, par vos correspondants, par<lb/> les incomparables illustrations de vos journaux. Mais non, pas<lb/> assez ; vous n'arriverez pas à concevoir l'asservissement aveugle où<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_010.JPG" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note>
					<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> s'est laissée conduire par le système, le sophisme et<lb/> finalement la colossale imposture et la bêtise du militarisme. Main-<lb break="no"/>tenant seulement je commence à comprendre comment, débordant de vita-<lb
						break="no"/>lité, d'ambition, séduite par la gloire très noble d'être un grand<lb/> peuple, elle a été perdue par l'orgueil de quelques prétendus grands<lb/> hommes qui sont venus gâter son succès, égarer son âme. Comment<lb/> elle a été détournée de sa voie, grisée, jetée
					aux abîmes, alors que<lb/> sa destinée laborieuse et pacifique était si grande, alors qu'il<lb/> dépendait de sa sagesse d'être, au coeur de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, un modèle et<lb/> de vivifier le monde entier de son activité, au lieu de
					prétendre le<lb/> dominer. Maintenant seulement, je vois ce que je n'avais fait qu'i-<lb break="no"/>maginer.</p>
				<p rend="indent">Et notez bien que si je me borne à ce que je vois,<lb/> ce n'est pas tout: même ce que supportent nos soldats dans les<lb/> tranchées n'est pas tout: même ce que souffrent nos dix départs<lb/> ments envahis n'est pas tout: ces populations d'élite condamnées au<lb/>
					respect obligatoire de la plus méprisable soldatesque étrangère,<lb/> réduites à une servitude morale qui souillera pour plusieurs général-<lb/> tions leurs foyers et dont il faudra par pudeur cacher les honteuses<lb/> suites, non, cela n'est pas tout, il faut laisser parler
					quantité<lb/> d'autres faits. Les statistiques générales auxquelles les Améri-<lb break="no"/>cains attachent avec raison tant de prix seraient très insuffisantes<lb/> si elles n'étaient pas complétées par l'examen de conscience de tous<lb/> les êtres humains qui ont une
					conscience. Pour se rendre compte de<lb/> ce que signifie la guerre, même dans une région relativement épargnée.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_011.JPG" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> mme l'Ouest de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, il ne faut pas se borner à calculer<lb/> comment le nombre des tués, blessés, malades et prisonniers doit<lb/> dépasser sensiblement un million et demi et
					sans doute deux milions<lb/> de jeunes gens dans les deux pays ; il faudrait voir, comme je l'ai<lb/> vu, en traversant la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, par étapes, chaque ville du Centre, de<lb/> l'Ouest et du Sud, chaque village hospitalisant des
					blessés, et<lb/> quels blessés! Et quels malades ! Combien d'incurables, quoi qu'on<lb/> en dise, et d'invalides, mutilés, difformes, paralysés, défigurés<lb/> par des fractures et des arrachements effroyables, aveugles ou sourds,<lb/> malheureuses épaves qui seront, pour toute
					leur vie, à charge à<lb/> l'Etat, à leurs familles, à eux-mêmes ; espérance changés en désola-<lb break="no"/>tion, force devenue fardeau ! Il faudrait voir partout les services<lb/> funèbres organisés par la piété de ceux qui restent, et qui s'inter-<lb break="no"/>rompent un
					instant dans leur travail pour rendre hommage aux malheu-<lb break="no"/>reux qu'ils pleurent et qui, pour la plupart, gisent pèle mèle, on<lb/> ne sait où. Il faudrait voir, le long des routes toujours riantes,<lb/> les villages devenus sérieux, avec leurs familles en deuil.
					Il<lb/> faudrait voir, sans aller même jusqu'au Nord ou à l'Est, à une heure<lb/> seulement de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, les champs de bataille de <placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName>, nos plantu-<lb break="no"/>reuses campagnes
					semées de tombes - et quelles tombes ! A côté<lb/> des ruines de nos fermes brûlées et rasées plus encore que les villes,<lb/> dorment ceux qui tentèrent de les défendre ; ici dix ou douze de nos<lb/> enfants, là une vingtaine, ailleurs beaucoup plus ou un peu moins,<lb/> nul
					n'en sait rien. Ca et là des ondulations de terrain marquent à<lb/> peine la place ; dernier vêtement de ces jeunes corps entassés, ou<lb/> bien quelque signe plus éphémère encore, lamentables reliques, des<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_012.JPG" n="12"/> is, des uniformes décolorés, un petit drapeau, des couronnes de<lb/> feuillage, des bouts de rubans ; des inscriptions sommaires et le<lb/> plus souvent collectives sur une croix de bois ; le numéro du régi-<lb break="no"/>ment
					du bataillon, de la compagnie, avec une date toute fraîche<lb/> déjà illisible....</p>
				<p rend="indent">Et dire que je suis loin d'avoir vu le pire! puisque<lb/> je n'ai vu que les surlendemains des combats, puisque je n'ai pas vu<lb/> la bataille elle même, ni les tranchées ravagées par les bombes et<lb/> inondées, ni les églises et les bibliothèques, les maisons en
					flam-<lb/> mes, ni les populations, les femmes, les enfants massacrés, ni les<lb/> cuirassés et les baisseaux même de commerce engloutis, - toute une<lb/> flotte de Titanics - no les aéroplanes abattus dans leur vol...<lb/> dire que les pertes françaises, belges, anglaises sont
					inférieures,<lb/> assure-t-on, aux pertes allemandes ! Et dire que parmi ces jeunes<lb/> Allemands, comme parmi tous les autres, il s'en trouvait de bons,<lb/> aimants et aimés, et de ceux-là même peut-être qui m'appelaient, il<lb/> y a quelques mois seulement, en <placeName
						ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> pour opposer aux paroles<lb/> de haine mes protestations et les leurs contre les mutuelles héca-<lb break="no"/>tombes qui se préparaient ! Ces protestations que l'ignominie ose<lb/> appeler aujourd'hui "l'erreur pacifiste !...?
					Cette guerre, à<lb/> défaut d'un enseignement bienfaisant dont je désespère parfois pour<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, laissera dans les cours des blessures inguérissables...</p>
				<p rend="indent">Je vous ai envoyé, quand j'ai commencé à écrire cette lettre, pour<lb/> Vous donner une idée de nos deuils français, des deuils personnels<lb/> de famille ou d'amitié dont nous ne pouvons même plus faire le compte,<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_013.JPG" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> des derniers numéros de l'inoffensif "<title ref="#w0010" type="pec">Journal Fléchois</title>", celui<lb/> du 11 Novembre, annoté de ma main : j'espère que vous pourrez le<lb/> retrouver et le joindre à cette lettre, avec les
					suivants que je vous<lb/> adresse également. Il existe de semblables petits journaux dans tout<lb/> le pays, dans tous les partis, par milliers. Lisez l'un ou l'autre;<lb/> voyez ce que la seconde page réunit de noms de malheureux que nous<lb/> connaissions et qui figurent parmi
					les tués, les morts, les disparus,<lb/> les blessés et les prisonniers. Et ce n'est chaque fois qu'un frag-<lb break="no"/>ment de liste et qui se continue chaque semaine, à mesure que les<lb/> nouvelles particulières se confirment. Et il faut raccorder ces<lb/> fragments de
					listes à tous ceux qui paraissent ailleurs, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName><lb/> d'abord.</p>
				<p rend="indent">A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, je ne parle pas du spectacle des hôpitaux<lb/> que j'ai visités, et où sont dirigés ce qu'on appelle "les grands<lb/> blessés", bien plus grièvement atteints que ceux de <placeName ref="#l0002" type="pec">la
						Flèche</placeName>, par<lb/> exemple, et ceux de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> ; ma belle-fille, ampulancière au Val-<lb break="no"/>de Grâce, vous en dira long sur le martyre de ces misérables loques<lb/> humaines, déchiquetées par la mitraille. Je
					parle seulement des<lb/> nouvelles dont nous apprenons, après des semaines ou de moi<del rend="strikethrough">n</del>s, la confirmation, et qui concernent nos amis les plus éprouvés. Ce sont<lb/> de jeunes savants surtout ; hier encore des étudiants du des élèves:<lb/> Boutroux
					l'a constaté dans une lettre publique, à propos<lb/> de la Fondation <persName ref="#p0615" type="pec">Thiers</persName> qu'il dirige ; prenez-en note, vous aussi,<lb/> vous surtout, vous qui dirigez une grande université en même temps<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_014.JPG" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> vous présidez notre Association de la Conciliation Internationale,<lb/> ous qui seriez peut être, comme moi, si vous exerciez vos fonctions<lb/> en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, traité d'intellectuel,
					accusé d'avoir affaibli les vertus<lb/> mlliaires de votre pays et compromis son existence ! Ce sont de<lb/> jeunes savants, des artistes, des professeurs de nos facultés, de<lb/> nos lycées et de nos écoles publiques en très grand nombre, en nombre<lb/> tel qu'aujourd'hui les
					pires chauvins et leurs pires journaux en<lb/> sont confondus. L'<orgName ref="#g0033" type="pec">Ecole Normale</orgName> Supérieure, par exemple, à déjà<lb/> perdu beaucoup de ses élèves ; la fleur de notre enseignement supérieur<lb/> et secondaire. Sur 195 élèves ou anciens
					élèves combattants, 53<lb/> seulement son indemnes, déclarent officiellement <persName ref="#p0380" type="pec">Lavisse</persName> et Boutroux<lb/> à l'Association des Anciens Normaliens ; 74 sont blessés dont 12<lb/> faits prisonniers, 9 autres prisonniers, 9 malades, 15 disparus
					dont<lb/> plusieurs sans doute ajouteront leurs noms au chiffre des 35 morts.</p>
				<p rend="indent">Mais, ajoute <persName ref="#p0380" type="pec">Lavisse</persName>, ce n'est rien un chiffre ; ce chiffre ne dit<lb/> pas la valeur des morts.... Il en est de même, mais mais dans une pro-<lb break="no"/>portion énorme, des jeunes maîtres et adjoints de l'enseignement
						pri-<lb break="no"/>maire ; c'est par milliers que nos instituteurs, dont nos chauvins se<lb/> plaisaient à dénoncer, en temps de paix, la généreuse ardeur pacifi-<lb break="no"/>que comme une tare, et, au besoin comme une trahison, c'est par mil-<lb break="no"/>liers qu'ils
					se font tuer ; et il en est de même des socialistes, des<lb/> internationalistes, dits "sans patrie", dénoncés, eux aussi, il y à<lb/> six mois, et aujourd'hui donnés en exemple ; tels les deux frères<lb/> Bonneff, dont l'un est tué, l'autre disparu depuis quatre mois. Les<lb/>
					intellectuels, accablés d'injures et d'accusations avant la guerre,<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_015.JPG" n="15"/> sont simplement couverts de gloire. Notez cette noble revanche<lb/> de la vérité. C'est la plus magnifique des réponses au calomnies<lb/> du militarisme. L'entraînement intellectuel et moral que nous avons<lb/> toujours préconisé
					comme le couronnement d'une éducation vraiment<lb/> virile et patriotique, en d'autres termes, l'enseignement du respect<lb/> du droit et de la paix aura été, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, et plus encore peut-être<lb/> dans la petite héroïque
						<placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, une grande école de courage civi-<lb break="no"/>que. qu'on ne nous parle plus désormais de la supériorité da l'édu<lb/> cation militariste ; qu'on renonce à revendiquer sour une caste à<lb/> part le monopole du
					patriotisme ! Voilà encore une légende que la<lb/> Révolution Française et toute notre histoire depuis un siècle n'avait<lb/> pas pu tuer, mais qui maintenant et, je l'espère, pour toujours et<lb/> pour tout le monde, aura fait son temps. Et cette constatation libe<lb/> ratrice
					vous pouvez la faire aujourd'hui dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, du<lb/> haut en bas de notre enseignement national, dans tous nos lycées.</p>
				<p rend="indent">l'ai faite. Le Lycée Janson de Sailly, où notre fils Armand a fait<lb/> ses études et où Paul achève les siennes, compte quantité de jeunes<lb/> gens hors de combat ; le fils du génèreux professeur agrégé d'histoire<lb/> tion a été tué, celui de son collègue Monniot
					est disparu, et combien<lb/> d'autres dans nos Facultés, dans les écoles de l'Etat, au conserva-<lb break="no"/>voire de musique, à l'Ecole des Beaux-Arts ! Les camarades d'Arnaud,<lb/> Sciama, Fischer, Duringer, Ledreux, Meyer, Vauchar, et j'en omets<lb/> beaucoup - une élite -
					tués, décimés ; le fils de I'une de mes<lb/> soeurs, Madame Maspéro, rappelé à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> de l'Ecole Française du Caire<lb/> par l'élection de son père au secrétariat perpétuel de l'Académie<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_016.JPG" n="16"/> Inscriptions et Belles Lettres et par la guerre, a été sérieuse-<lb break="no"/>ment blessé ; il n'a été guéri que pour repartir ces jours-ci sur le<lb/> front ; une de nos jeunes amis, Giraud, musicien d'avenir, est tué :
					un<lb/> autre, enfant de la maison, tendrement aimé, Roger <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, qui venait<lb/> de de marier et qui, déjà blessé au début de la guerre, était reparti<lb/> vient d'être tué d'une balle au front, à côté de son frère René,<lb/> tombé
					lui-même la cuisse fracassée ; ceux autres de ses frères sur<lb/> cinq sont au plus fort de l'action ; le plus jeune, Frank, déjà bache-<lb break="no"/>lier, n'a que seize ans ! Nous apprenons, à l'instant, avec douleur<lb/> qu'il vient d'être tué, lui aussi ! Ce sont les
					généreux fils de<lb/> notre ami l'artiste et l'archéologue, le Directeur de l'Ecole Fran-<lb break="no"/>çaise de <placeName ref="#l0294" type="pec">Madrid</placeName>, famille admirable, toute en avenir.... Le violon-<lb break="no"/>celliste célèbre, Casadesus, a été tué, le
					flûtiste Gaubert a trois<lb/> doigts de la main emportés, ses doigts de fée.... Le fils de Ginisty<lb/> directeur de l'<placeName ref="#l0358" type="pec">Odéon</placeName>, gendre de Mme. Adolphe <persName ref="#p0092" type="pec">Brisson</persName>, des Annales,<lb/> qui vous a
					fêté le 16 Juin, est tué : notre ami, le Préfet de la<lb/>
					<placeName ref="#l0467" type="pec">Seine</placeName>, Delanney, a ses deux neveux, l'un tué, l'autre grièvement<lb/> blessé ; le jeune Coulon, fils de l'ancien vice Président du Conseil<lb/> d'Etat et l'un de fondateurs les plus dévoués de notre Conciliation<lb/>
					<add hand="#annotation">le tout jeune Prélat, tué;</add> a été tué ; le potit-fils de <persName ref="#p0529" type="pec">Renan</persName>, Psichari, tué; le frère de Melle<lb/> Peylade estropié, reparti quand même, avec l'usage d'un seul bras,<lb/> pour le front ; le fils de mon
					collègue <persName ref="#p0045" type="pec">Barthou</persName> que vous connaissez,<lb/> tué, à 18 ans ; et en même temps le fils de mon ami, le financier<lb/> Bénac. L'un de cinq fils de notre cher ami <persName ref="#p0539" type="pec">Charles Richet</persName>, le prix<lb/>
					Nobel, qui vous recevait, il y a six mois, à son foyer, est prison-<lb break="no"/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_017.JPG" n="17"/> mier et blessé. Le fils d'Ajalbert, l'artiste, le directeur de<lb/> Malmaison, petit-fils et arrière-petit-fils des généreux Dorian,<lb/> est tué ; le fils, très distingué, tout jeune marié, du critique<lb/> d'art <persName
						ref="#p0452" type="pec">André Michel</persName>, et le fiancé de sa fille, tués ; ailleurs deux<lb/> Trares umeaux tues ; ailleurs trois frères, puis cinq autres.. Et<lb/> notez encore à l'appui ce que je vous disais de l'abnégation des in-<lb break="no"/>tellectuels, notez
					ceci qui est évident ; ce sont les plus enthousias-<lb break="no"/>tes, les plus inspirés, qui s'exposent le plus ; ils s'oublient et se<lb/> font tuer de toute leur âme ! Les plus médiocres, au contraire, savent<lb/> se garer, s'embusquer, comme on/dit si bien ; ceux-là on les
						retrou-<lb break="no"/>vera toujours après la guerre !</p>
				<p rend="indent">Il y a aussi une constation naturelle à faire, sous<lb/> toutes réserves, bien entendu: c'est la proportion énorme dans la-<lb break="no"/>quelle sont frappées les familles les plus nombreuses et souvent<lb/> les plus dévouées par rapport à celles qui, moins bien
					partagées ou<lb/> plus égoïstes, ne comptent qu'un enfant. Il y aurait aussi à faire<lb/> le compte de tous ceux qui ont poussé à la guerre, n'ayant pas d'en-<lb break="no"/>fant du tout ou pas d'attachement à leurs enfants. Mais réservons<lb/> ces observations, avec bien
					d'autres, pour plus tard, après la guerre.</p>
				<p rend="indent">Je ne puis allonger indéfiniment cette liste de tous<lb/> les jeunes gens de nos amis blessés peu grièvement et déjà renvoyés<lb/> au front où ils seront peut-être frappés de nouveau , comme le pau-<lb break="no"/>vre Roger <placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName>. Luraud, le meilleur ami d'Arnaud, marié à la meil-<lb break="no"/>leure amie de ma fille, Jean Alix, le professeur aimé de mes en-<lb break="no"/>fant, etc.. etc.. Toute les administrations sont décimées; les<lb/> Postes, comme l'Instruction Publique, les
					Finances ; on me dit que<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_018.JPG" n="18"/> seul Comptoir d'Escompte à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> a déjà 44 de ses employés tués,<lb/> sans parler des blessés et des disparus ; de même la Société Générale,<lb/> le Crédit <placeName ref="#l0292"
						type="pec">Lyon</placeName>mais, etc….etc.. Même aux colonies les pertes sont<lb/> déjà sensibles ; les Allemands ayant appris aux nègres à creuser des<lb/> tranchées et à les défendre par des mitrailleuses dont ils étaient<lb/> abondamment pourvus ; c'est ainsi qu'un de mes
					collègues absolument<lb/> dévoué à nos idées, Honoré Leygue, <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur de la Haute-<placeName ref="#l0211" type="pec">Garonne</placeName>, me<lb/> raconte que son fils a été tué au Congo dans une attaque les Alle-<lb break="no"/>que<lb/>
					mands avaient préparée de longue main et qu'il faisait prévoir à<lb/> son père dès le mois de Juin. Voilà qui confirme ce que beaucoup<lb/> d'entre nous affirmaient quant à la préméditation du parti de la<lb/> guerre en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, et
					quant à celle du Gouvernement allemand à<lb/> sa suite ; chaque jour c'était un empiètement nouveau des Allemands<lb/> contre nos possessions, au lendemain même de notre convention franco-<lb break="no"/>allemande du 4 Novembre 1911: chaque jour c'était une preuve nouvelle<lb/>
					de leur volonté bien arrêtée de s'agrandir à nos dépens et au mépris<lb/> de leurs traités.</p>
				<p rend="indent">Beaucoup de mes collègues au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, je vous l'ai<lb/> dit, ont été frappés, plusieurs tués, d'autres blessés ou prisonniers,<lb/> d'autres ont perdu leur fils ; Saint-Quentin, Doumer, ont eu chacun<lb/> deux fils
					frappés, chacun un tué. Chautemps a perdu trois fils tués<lb/> sur cinq ; le quatrième est grièvement blessé, le dernier est sur le<lb/> front. Je n'ose pas demander à Simyan ce qui lui reste; il a tout<lb/> perdu, je crois, sauf un enfant. Dubief, son fils unique; les fils<lb/>
					de <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> et Cruppi disparus, celui de <persName ref="#p0644" type="pec">Viviani</persName> tué,etc...etc...etc..</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_019.JPG" n="19"/> Et je ne parle pas, bien entendu, des officiels, ceux<lb/> qui ont choisi, comme on disait jadis, "le métier des armes", avec<lb/> son prestige et ses risques ; ma pensée ne sépare pas cependant des<lb/> intellectuels ces
					éducateurs de la nation armée, puisque le même<lb/> enthousiasme, la même passion de leur devoir, les a poussés à se<lb/> faire tuer, - tel le fils du général de Castelnau, tombé sous les<lb/> yeux de son père continuant, impassible, à donner ses ordres, l'hé-<lb break="no"
					/>roïsme de nos officiers a été si général, -et il faut dire aussi leur<lb/> humanité - qu'on s'expique ces liens d'affection qui font de<lb/> toute l'armée et de toute la nation un seul corps avec un seul coeur.</p>
				<p rend="indent">Je doute que le système du militarisme prussien puisse aboutir à<lb/> cette magnifique union. Le jour où les officiers allemands viendront<lb/> à manquer, les soldats, habitués à ne marcher que par ordre, seront,<lb/> par rapport aux nôtres, dans une réelle
					infériorité.</p>
				<p rend="indent">J'aurais aussi à faire mention du dévouement de nos<lb/> marins, heureux de sortir de leurs cuirassés, comme des prisonniers<lb/> de leur prison, pour aller faire le coup de feu et tirer le canon<lb/> avec leurs camarades de l'armée de terre, ou bien pour prendre
					part<lb/> aux raids téméraires des aéroplanes, insouciants ou plutôt avides<lb/> du danger, regrettant seulement de ne pas avoir été du nombre des<lb/> vrais élus, ceux qui considèrent comme un poste d'honneur d'aller<lb/> combattre dans les profondeurs de la mer, sous l'étroite
					et fragile<lb/> carapace d'un sous-marin. Je ne voudrais parler que de ce que j'ai<lb/> vu depuis cinq mois.</p>
				<p rend="indent">Restons donc dans le seul département de <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>,<lb/> mon pays natal. Vous jugerez des autres par celui-là. Au <placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, dans<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_020.JPG" n="20"/> envions, le nombre est incalculable de tous les jeunes gens qui<lb/> déjà manquent à l'appel, et dans les circonstances les plus émou-<lb break="no"/>vante, les Cheminay, de <placeName ref="#l0209" type="pec">Fresnay</placeName>,
					les Doly, de <placeName ref="#l0300" type="pec">Mamers</placeName>, les Doguet, de<lb/>
					<placeName ref="#l0086" type="pec">Bonnétable</placeName>, etc…. etc.., tous fils de mes amis, les serviteurs de nos<lb/> idées de conciliation et de paix. Mon ami tout dévoué, le capitaine<lb/> retraité Castillon, s'était engagé pour partir avec son jeune fils<lb/> et son gendre
					; le gendre est disparu, le fils est tué. L'ingénieur<lb/> en Chef des Ponts et Chaussées, M. alles, voyait avec fierté son<lb/> fils reçu, comme lui jadis et comme son père, à l'Ecole Polytechni-<lb break="no"/>que; il est tué ; son père en est mort de chagrin laissant sa
					Iile<lb/> elle-même mourante et sans nouvelles de son mari blessé. Vous avez<lb/> rencontré à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> mon collègue au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, Ajam: son charmant<lb/> fils, fiancé, déjà en pleine voie de
					réussir, a été tué; le fis du<lb/> percepteur Guerrier vient d'être tué ; il avait vingt ans. Chaque<lb/> jour c'est un nom nouveau et très cher : chaque jour une liste à<lb/> ajouter aux listes déjà si longues. Mais je vous parle là de noms<lb/> encore relativement connus.
					N'allons pas si loin, ni si haut. Res-<lb break="no"/>tons à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, autour de chez nous, en face de chez nous, sur l'autre<lb/> rive du Loir, où vous aimiez à reposer vos yeux dans la paix profonde<lb/> du présent et dans la
					confiance de l'avenir. Vous rappelez-vous une<lb/> troupe de faneurs ramassant gaiement les foins ? C'était une famille<lb/> très unie, les Boilard, le grand-père, le fils, le petit-fils, les<lb/> femmes, les petits-enfants, le petit-fils ne reviendra plus: tué. Un<lb/> peu plus
					haut, au moulin des Iles, dont je vous parlais dans une pré-<lb break="no"/>cédente lettre, sur ce coin de terre qui semblait béni, où la brave<lb/> famille du meunier Chaligné vivait de génération en génération, sur<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_021.JPG" n="21"/> vière, et où chaque été nos enfants allaient faire de longues<lb/> ites en bateau, prendre des leçons de courage. On attendait le<lb/> retour du plus jeune. Justement il allait finir son temps de ser-<lb break="no"/>vice qu'il
					faisait dans le même régiment de cuirassiers que mon autre<lb/> neveu, Paul de <placeName ref="#l0442" type="pec">Saint-Gervais</placeName>, et qu'auparavant mon fis Arnaud ; il<lb/> devait revenir pour la Toussaint remplacer les vieux. Bon et dévoué,<lb/> ce grand garçon ne
					manquait jamais l'occasion d'aider les autres.</p>
				<p rend="indent">Il est mort comme il a vécu. Ses camarades l'ont vu un soir, après<lb/> la bataille, se détacher d'eux pour porter secours à un officier<lb/> Allemand pris sous son cheval et blessé ; mais celui-ci, dans un<lb/> délire de fureur, lui déchargea, à bout portant, son
					révolver en<lb/> pleine poitrine et le tua net. Un autre, Guitter, père de famille,<lb/> marbrier, qui travaillait pour nous depuis des années, tué aussi,<lb/> naissant sa toute jeune femme, ses enfants, ses travaux désemparés.</p>
				<p rend="indent">Un autre, cultivateur d'avenir, Bertin, que nous avons connu enfant,<lb/> tué; un autre qui venait de se marier, Martineau: un autre, Yvon,<lb/> notre couvreur, prisonnier, comme Albert <placeName ref="#l0223" type="pec">Hamme</placeName>, notre concierge, et<lb/>
					comme Fernand <persName ref="#p0130" type="pec">Chartier</persName>, le fils du maître d'école de <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>,<lb/> celui que vous avez connu ; un autre encore, toujours un autre; et<lb/> notre second neveu lui aussi, Paul de
						<placeName ref="#l0442" type="pec">Saint-Gervais</placeName>, vaillamment<lb/> blessé et décoré.</p>
				<p rend="indent">Quand vous aurez lu cette page d'un petit journal et<lb/> celui des semaines précédentes ou suivantes, en pensant que la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> compte 36.000 communes dont pas une seule n'est épargnée, alors<lb/> vous vous rendrez compte du deuil, mais vous mesurerez aussi l'énergie<lb/> de tout le pays. Et si, encore une fois, je vous parle de nos<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_022.JPG" n="22"/>
					<note place="top" type="foliation">- 22 -</note> tements français ravagés et de tant de nos enfants disparus,<lb/> n'est certes pas pour gémir, c'est pour ajouter ce qui suit:<lb/> Les pleurs, les deuils, n'arrêtent nulle part le<lb/> travail ; femmes amants, vieillards, chacun
					s'y met sans une<lb/> parole ; parlout la vie se poursuit, comme si de rien n'était, et<lb/> même plus que jamais. Chacun a la fierté, et par suite la force de<lb/> travailler pour deux, pour trois, sans distinction d'âge ni de<lb/> sexe.</p>
				<p rend="indent">Si vous pouviez voir, comme moi, les récoltes faites<lb/> les vendanges, les labours finis, les sillons alignés et frais<lb/> ouverts aux semailles, et déjà parfois verdoyants, la vie continuant,<lb/> en un mot, alors vous éprouveriez, comme moi, d'abord
					l'admiration,<lb/> la reconnaissance infinie que mérite cette humanité que rien n'abat,<lb/> rien ne décourage : vous auriez la vision sublime des inspirations,<lb/> des sacrifices, des chefs-d'oeuvre de douleur, d'amour, d'énergie qui<lb/> sortiront de tant de sang ! Et puis
					vous sentiriez, - c'est là que<lb/> je veux en venir - l'exécration universelle, la malédiction qui<lb/> s'élève de tous les coeurs pour retomber sur les misérables qui ont<lb/> déchâîné cette guerre. Vous verriez la honte inexpiable qui les<lb/> attend. Honte d'avoir abusé des
					sentiments les plus nobles de l'âme<lb/> humaine ; honte d'avoir exigé, pour rien, le sacrifice de plusieurs<lb/> générations ; honte d'avoir abusé du dévouement de tous à la patrie<lb/> pour nuire à tous et à la patrie ; honte d'avoir abusé même de Dieu,<lb/> pour tourner Dieu
					en dérision, pour essayer d'en faire le complice et<lb/> le protecteur de leur crime ! Vous avez vu comment l'Empereur d'Alle-<lb break="no"/>magne, l'Empereur soi-disant chrétien - l'allié du Sultan - a osé<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_023.JPG" n="23"/> dans un grand banquet militaire, le jour de Noël ! Comment il<lb/> sé célébrer lanhaissance du Christ par la perpétuation du massacre<lb/> des inocents, par la menace et par la haine ! Comment il n'a pas<lb/> craint de
					nationaliser Dieu, de lui conférer le titre d'Allemand,<lb/> pour l'associer à son oeuvre d'extermination. Vous sentiriez quel<lb/> bâtiment formidable se prépare pour tous les coupables de ces<lb/> crimes. Et c'est là que nous attendons et ce que nous croyons fer-<lb break="no"
					/>ce<lb/> mement, nous Français, nous républicains, plus croyants, plus chré-<lb break="no"/>tiens que les défenseurs officiels, en réalité les pires ennemis de<lb/> la chrétienté.</p>
				<p rend="indent">Vous sentiriez que chaque Français, chaque Française,<lb/> chacu de nous tous, nous ne comptons plus avec notre vie, avec nos<lb/> biens ; ce qui était tout hier pour nous, aujourd'hui n'est rien.</p>
				<p rend="indent">Ceux qui sèment patiemment leur grain pendant la<lb/> guerre, regardant non pas derrière eux mais devant eux au-delà d'eux-<lb break="no"/>mêmes, sentent qu'ils accomplissent bien plus que leur oeuvre habi-<lb break="no"/>tuelle, ils entretiennent notre résistance,
					ils éternisent notre<lb/> lutte, et, par là même, ils éternisent notre pays, ils en font le<lb/> refuge toujours ouvert à la justice et à la paix contre les attentats<lb/> de la force.</p>
				<p rend="indent">Je comprends, cher ami, les sympathies qu'on éprouve<lb/> autour de vous pour ce pays, léger d'apparence et qui pourtant se<lb/> donne toujours, dans les moments graves, à son idéale mission. Je<lb/> ne l'avais jamais vu si grand.</p>
				<p rend="indent">Si les Allemands pouvaient le voir comme je le vois !</p>
				<p rend="indent">Mais non ; l'ignorance le leur cache et le militarisme le leur a pré-<lb break="no"/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_024.JPG" n="24"/>
					<note place="top" type="foliation">- 24 -</note> té sous des couleurs fausses et ridicules. Cela était fatal.</p>
				<p rend="indent">militarisme allemand n'a pu se développer qu'en trompant tout le<lb/> monde, a commencer par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Il a fallu qu'il fit de la<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, aux yeux des populations allemandes, un objet de dédain et<lb/> de défiance, une caricature et un épouvantail ; et cela même n'eût<lb/> pas suffi ; il en a fait diaboliquement plus qu'une menace, une proie,<lb/> un objet
					d'envie et de convoitise nationale. L'union de ces deux<lb/> mots, convoitise nationale, est déjà un blasphème ! Elle explique<lb/> tout. Instruire son pays, ses enfants et les enfants de ses enfants.</p>
				<p rend="indent">non pas dans le respect mais dans le mépris du droit et dans la con-<lb break="no"/>voitise du bien d'autrui, voilà l'ambition du militarisme allemand.</p>
				<p rend="indent">Pour qu'une ambition si basse ait pu s'infiltrer jusqu'aux racines<lb/> d'un grand pays, on imagine comme il a fallu mentir ! Mentir, tous<lb/> les jours, systématiquement ; se mentir à soi-même d'abord, pour<lb/> mieux mentir aux autres, mentir depuis l'école,
					depuis la toute<lb/> petite enfance, depuis les innocents "<add hand="#annotation">K</add>indergarten" profanés, jusqu'à la caserne. jusqu'aux Universités....., avec la connivence aveugle<lb/> ou intéressée de tout ce qui devait enseigner la vérité, avec la com-<lb break="no"
					/>plicité plus ou moins déclarée ou la complaisance intermittente du<lb/> Gouvernement.... C'est <add hand="#annotation">ce</add> mensonge faisant tache d'huile dont l'Al-<lb break="no"/>lemagne devait être victorieuse ou victime ; c'est la lutte contre ce<lb/> mensonge que nous
					avons voulu l'aider à soutenir, vous et moi, nos<lb/> amis et nous ; voilà ce qui fut notre suprême effort, le devoir qui<lb/> a dominé tous les autres. Hélas ; le temps nous a manqué ; le mili-<lb break="no"/>tarisme, inquiet des progrès de nos idées, inquiet des victoires<lb/>
					répétées du droit, a voulu brusquer le dénouement, il a préféré tout<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0019_025.JPG" n="25"/>
					<note place="top" type="foliation">- 25 -</note> plutôt que de laisser passer son occasion. Toute l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> dupée s'est crue solidaire de son succès ou de sa défaite ; elle est<lb/> tombée dans le piège tendu contre ses
					voisins !</p>
				<p rend="indent">refusent à voir, mais qu'il faut dénoncer pour qu'ils ne réussissent<lb/> Voilà l'en<add hand="#annotation">ch</add>aînement que vos chauvins américains se pas dans le nouveau monde comme leurs devanciers ont réussi dans<lb/> l'ancien : pour qu'ils n'aggravent pas le
					fleau du militarisme alle-<lb break="no"/>mand par la préparation du militarisme américain. Montrons au<lb/> nouveau monde comment, d'étape en étape, de mensonge en mensonge, le<lb/> militarisme allemand devait arriver fatalement à l'hypertrophie mons-<lb break="no"/>trueuse dont
					il mourra ; mais après quelles calamités !</p>
				<p rend="indent">Ce sera l'objet de la seconde partie, N° 19 bis, de<lb/> cette lettre - très longues certes - mais telle que le péril de<lb/> la contagion me la dicte.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
