<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0018 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (January 14, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0018 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (14 janvier 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-01-14"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-01-14">14 janvier 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-01-14">January 14, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-01-14"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0017_9janvier1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0019_22décembre1914.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0018_001.jpeg" n="1"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">no 18</head>
					<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le 14 Janvier 1915<lb/></dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> J'ai parlé, à ceux de nos amis qui connaissent <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName>, de l'impu-<lb break="no"/>dence des dénégations opposées à ma description de cette malheureuse<lb/> ville par le parti pris de certains Allemands ou amis de
							l'Allema-<lb break="no"/>gne. Ils en ont ri, mais en mesurant avec quelle audace le mensonge<lb/> cherche à s'imposer. C'est ainsi qu'on espère troubler l'opinion et<lb/> permettre aux indifférents ou même aux neutres de se réfugier dans<lb/> le doute.</p>
					<p rend="indent">Si vous n'y voyez pas d'objection, voici la lettre<lb/> que je vous prie de faire traduire par votre incomparable Etat-Ma-<lb break="no"/>jor puis d'envoyer au "<placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> Times". <add hand="#annotation">Si vous n'y
							voyez pas d'objection.</add></p>
					<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous.</signed>. <signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City, (U.S.A.)</addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0018_002.jpeg" n="2"/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le 14 Janvier 1915</dateline>
					<p>To the Editor of the <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> Times.</p>
					<p rend="indent">La description que j'ai rapportée de la malheureuse ville de<lb/>
						<placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> et que le "<placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> Times" a publiée dans son numéro du 25<lb/> Octobre m'a valu des protestations enflammées de certains Allemands<lb/> ou de leurs amis aux <placeName
							ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName>. Je suis, à leurs yeux, le coupable,<lb/> comme les Belges. C'est dans l'ordre. Une campagne formidable s'est<lb/> organisée dans les pays neutres, particulièrement aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats
							Unis</placeName>,<lb/> pour justifier ou nier les crimes les plus évidents. Et quand, par<lb/> hasard, un des pays victimes de ces crimes interrompt cette campa-<lb break="no"/>gne par une plainte, il nous faut encore assister à la vertueuse in-<lb break="no"/>dignation
						des criminels.</p>
					<p rend="indent">Le "<placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> Times", dans son numéro du 27 Décembre, a<lb/> publié, dans cet ordre d'idées, une lettre que je crois devoir re-<lb break="no"/>lever pour deux motifs. I° elle est signée d'un nom américain. 2° el-<lb
							break="no"/>le donne à croire que j'ai exagéré et même dénaturé la vérité, alors<lb/> au contraire, que je l'ai atténuée. Votre correspondant avant passé<lb/> plusieurs heures, dit-il, à <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName>, le 24 Septembre, a voulu
							conclu-<lb break="no"/>re de ma lettre que tout était détruit à <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> ; je ne suis pas res-<lb break="no"/>ponsable de son erreur, car je n'ai parlé que d'une rue, une rue de<lb/> plus de deux kilomètres, il est vrai ; et
						j'ai dit que, là, dans cette<lb/> rue que j'ai nommée, presque toutes les maisons avaient été incen-<lb break="no"/>diées à la main, systématiquement et par ordre, par des compagnies<lb/> d'incendiaires, munies d'un matériel spécial, prévu pour ce crime.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0018_003.jpeg" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">2</note> Je n'ai pas dit que tout <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> était détruit ; j'ai dit le contraire;<lb/> j'ai écrit que ce que nous avons vu à <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> est peu de chose
						auprès<lb/> des atrocités commises dans le Nord et dans l'Est, où il ne reste<lb/> rien, si votre correspondant ou si un comité d'Américains vraiment<lb/> Américains veut bien désigner une commission qui soit chargée de se<lb/> rendre d'abord à <placeName ref="#l0470"
							type="pec">Senlis</placeName>, comme je l'ai fait, puis dans l'Est et dans<lb/> le Nord et en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, nous ferons le meilleur accueil à ce comité;<lb/> je suis convaincu qu'il confirmera et bien au-delà ce que j'ai
						écrit<lb/> Mais, en attendant, votre correspondant dénature singulièrement la<lb/> vérité quand il donne à croire que les Allemands n'ont détruit qu'une<lb/> faible partie de <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName>, sans ajouter qu'ils ont détruit la partie<lb/>
						principale, la plus grande rue, depuis l'hôpital jusqu'à la gare, le<lb/> coeur de la ville en un mot. Si cependant les Allemands avaient brulé<lb/> la 5ème Avenue de <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName>, <del rend="strikethrough">Times</del> "c'est peu de
						chose ; ce n'est qu'-<lb break="no"/>dirai<del rend="strikethrough">ent</del><add hand="#annotation">t</add>-il: une rue!" Votre correspondant aggrave son cas en me reprochant<lb/> d'avoir qualifié de "pacifique" la petite ville de <placeName ref="#l0470" type="pec"
							>Senlis</placeName>, alors que<lb/> quelques soldats qu'on n'attendait pas,sont venus,trop tard, à son<lb/> secours et ont tenté de la défendre. Il accepte sans la contrôler la<lb/> légende allemande accusant la ville de s'être défendue elle-même et<lb/> d'avoir ainsi
						mérité tous les châtiments,interdits d'ailleurs par<lb/> les conventions de <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName> ; assassinat du maire et des otages, bom-<lb break="no"/>bardement de la ville, incendie à la main de ses édifices et de ses<lb/> principales
						maisons. Je maintiens que la ville de <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> était une<lb/> paisible petite ville et que les troupes qui ont essayé de la défen-<lb break="no"/>dre accomplissaient un acte légitime et irréprochable auquel l'armée<lb/> allemande a
						répondu par des crimes de droit commun, par des actes de<lb/> banditisme.</p>
					<p rend="indent">Quant à l'Eglise, votre correspondant, après le plus<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0018_004.jpeg" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">3</note> attentif examen, la déclare absolument intacte. Il est doué d'un<lb/> miraculeux pouvoir de restauration, car, aujourd'hui encore, les brè-<lb break="no"/>ches, les meutrissures sans nombre qui frappent tous les <del
							rend="strikethrough">XX</del> yeux s'y voient <del rend="strikethrough">encore</del>. Peut-être l'a-t-il regardée de loin, car il ajou-<lb break="no"/><add hand="#annotation">toujours</add> te avec raison qu'elle était trés en dehors de la partie de la vil-<lb break="no"
						/>le qui a souffert du bombardement. C'est bien ce qui prouve qu'elle<lb/> n'a pas été touchée par hasard ; elle a servi de cible à des artil-<lb break="no"/>leurs qui l'ont arrosée d'obus.</p>
					<p rend="indent">Quand votre correspondant relève comme une contradiction<lb/> ce fait que les Allemands avaient marqué quelques maisons de cette<lb/> inscription photographiée ; "good people - to be spared", il souligne<lb/> encore la préméditation, le système de l'armée
						allemande, capable<lb/> d'incendier ou d'épargner, à son gré, des monuments et des habita-<lb break="no"/>tions qu'elle avait le devoir de faire respecter.</p>
					<p rend="indent">L'<orgName ref="#g0035" type="pec">Etat-Major allemand</orgName> s'est trahi par cette inscritption<lb/> comme par beaucoup d'autres que j'ai soigneusement relevées.</p>
					<p rend="indent">Il y a pourtant, je le reconnais, dans ma lettre une inexac-<lb break="no"/>titude. Il est vrai que j'ai mis sur le compte de la soldatesque le<lb/> pillage éhonté, les scènes ignobles qui ont précédé, accompagné ou<lb/> suivi l'incendie. J'ai eu tort, et je m'en
						suis aperçu en poursui-<lb break="no"/>vant l'enquête que je mène pour le seul souci de savoir par moi-mê-<lb break="no"/>me et de faire connaître la vérité. Il est trés vrai que la solda-<lb break="no"/>tesque a dépassé, là et ailleurs, tout ce qu'on peut attendre d'abo-<lb
							break="no"/>minables excès commis en temps de guerre, mais ce que j'ignorais<lb/> alors et ce que j'ai appris depuis, c'est qu'elle n'a été qu'un ins-<lb break="no"/>trument ; les vrais coupables ont été et sont tous les jours les offi-<lb break="no"/>ciers ; et ces
						officiers eux-mêmes ne sont que les exécuteurs d'une<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0018_005.jpeg" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">4</note> consigne aujourd'hui connue ; "en finir vite ; et pour en finir vite,<lb/> terroriser les populations. Tous les moyens seront bons pourvu qu'ils<lb/> mènent au succès".</p>
					<p rend="indent">Cela dit, je répète que <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> a été frappée au<lb/> coeur, dans sa plus grande et sa plus belle rue, dans ses maisons<lb/> les plus importantes, mais non pas totalement. Puisque c'est là,<lb/> paraît-il, une
						circonstance atténuante, je l'accorde, mais un autre<lb/> jour je vous parlerai de nombreuses villes belges et françaises dont<lb/> la dévastation infernale et complète ne sera plus désormais définie<lb/> que par un mot nouveau, exécré, dépassant en horreur l'évocation
						même<lb/> des crimes turcs ; la dévastation allemande./.</p>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<dateline><add hand="#annotation">S??, 15 Janvier 1915</add></dateline></closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
