<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0033 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 29, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0033 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (29 mars 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-03-29"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-03-29">29 mars 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-03-29">March 29, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-03-29"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0032_12mars1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0034_9avril1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_001.jpeg" n="1"/>
				<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
				<head rend="center underline">Lettre n°<add hand="#annotation">33</add></head>
				<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 29 Mars 1915</dateline>
					<title rend="align(center)"> LE DIMANCHE DES RAMEAUX à <placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> C'était hier le dimanche des Rameaux. Aujourd'hui commence la<lb/> semaine sainte, la semaine de Pâques.... Les impressions qui m'ont<lb/> ému déjà le jour de la Toussaint, le jour des morts, le jour de Noël<lb/> me reviennent plus profondes que jamais ; c'est tout
					le passé qui<lb/> proteste,avec le présent contre l'éternel effort des méchants ; c'est<lb/> la foi chrétienne, héritière et interprète de la foi humaine, qui ne<lb/> cesse pas de s'opposer aux crimes dont l'humanité est toujours vic-<lb break="no"/>time ; et ces crimes semblent
					plus impies le jour où les Gouvernements<lb/> qui les commettent osent louer Dieu et l'invoquer comme leur compli-<lb break="no"/>ce. Je comprends les vrais croyants qui se sont détournés des égli-<lb break="no"/>ses officielles pour adresser au ciel directement, dans
						l'indépen-<lb break="no"/>dance et le secret de leur conscience, leur prière désintéressée.</p>
				<p rend="indent">Ces dimanches et ces jours de fête à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, - dans ce<lb/>
					<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> soi-disant frivole et corrompu, - sont des jours d'union, de<lb/> souvenirs, d'espoir et de joie quand même ; hier était un jour ra-<lb break="no"/>dieux, malgré le temps encore trés dur. Les promeneurs nombreux sem-<lb
						break="no"/>blent heureux dans les rues. Les Champs Elysées montent doucement<lb/> de la <placeName ref="#l0392" type="pec">place de la Concorde</placeName>, si bien nommée en ce/moment, à l'Arc de<lb/> triomphe dressé dans une apothéose de lumière. Les gens ont mieux<lb/>
					onsieur <persName ref="#p0002" type="pec">le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City, (U.S.A.)<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_002.jpeg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> que leur animation habituelle, une animation plus recueillie ; ils<lb/> ont l'air de revenir d'une impressionnante manifestation, sous le<lb/> charme d'une émotion commune. Ils pensent tous à la guerre, évidem-<lb break="no"/>ment ; ils
					en parlent ; mais avec une telle sérénité !.... en famille,<lb/> chacun avec les siens et en même temps, tous ensemble. Ce n'est pas<lb/> la joie de vivre comme d'ordinaire en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, c'est mieux, c'est la<lb/> joie consciente de
					survivre. Survivre à une catastrophe ? non ; plus<lb/> encore. Survivre à un crime redputé, à un grand crime dont les prin-<lb break="no"/>cipaux coupables enfin sont connus et seront punis.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est pas la haine, dont le spectacle m'attristerait;<lb/> c'est un sentiment général de confiance dans la justice, dans l'ave-<lb break="no"/>nir de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de l'humanité ; c'est aussi un grand mépris silen-<lb
						break="no"/>cieux pour les misérables qui ont déchaîné sur le monde ces fléaux<lb/> dont nous n'avions que trop prévu la menace et que nous combattons<lb/> tous, d'un seul coeur, maintenant que chacun en comprend l'horreur<lb/> et la cause, afin qu'après nous, du moins, nos
					enfants on les en-<lb break="no"/>fants de nos enfants en soient affranchis.</p>
				<p rend="indent">La confiance est partout, dans le deuil, dans les épreuves<lb/> les plus cruelles, plus encore que parmi les rares privilégiés épar-<lb break="no"/>gnés jusqu'ici dans leurs affections.</p>
				<p rend="indent">J'ai assisté le matin de ce dimanche de printemps à un<lb/> déjeuner donné à "Autour du Monde" en l'honneur de votre Ambassa-<lb break="no"/>deur à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, <persName ref="#p0586" type="pec">M. Sharp</persName>. Tous nos
					amis déplorent tellement la réserve,<lb/> l'impassibilité, l'éclipse totale du Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> devant le spectacle de cette grande guerre livrée par la violence<lb/> contre le Droit, que, par un sentiment de réaction
					sage et respecta-<lb break="no"/>ble, beaucoup d'entre eux s'étaient réunis pour ne pas désespérer de<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_003.jpeg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> votre pays et pour venir saluer son représentant. Il y avait autour<lb/> de lui ces mêmes convives qui vous faisaient fête au mois de Juin<lb/> dernier, presque tous membres de notre Conciliation, tous animés du<lb/> même esprit, moins
					le pauvre <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>. Il y avait l'<orgName ref="#g0008" type="pec">Académie Française</orgName>,<lb/> l'<orgName ref="#g0006" type="pec">Académie des Sciences</orgName>, des Inscriptions, le <orgName ref="#g0002" type="pec"
						>Sénat</orgName>, <placeName ref="#l0480" type="pec">la Sorbonne</placeName>;<lb/>
					<persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>, <persName ref="#p0380" type="pec">Lavisse</persName>, E. Lamy,<persName ref="#p0021" type="pec"> Paul Appell</persName>, <persName ref="#p0539" type="pec">Charles Richet</persName>, Liard<lb/> et combien d'autres, y
					compris une quinzaine de ces femmes françai-<lb break="no"/>ses que l'étranger ne soupçonne pas et qui pourtant, mieux que tout<lb/> le reste, expliquent la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. De quoi avons-nous parlé ? De tout<lb/> un peu, sans la moindre
					récrimination. Quelqu'un disait ; cette <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> que certains Français aujourd'hui croient découvrir, cette <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui<lb/> donne si simplement et sans compter tout ce qu'elle a de
					plus cher,<lb/> ce n'est pas <placeName ref="#l0207" type="pec">une France</placeName> nouvelle, c'est celle de toujours, celle que<lb/> nous avions, non pas endormie, comme on le prétend, mais éveillée,<lb/> instruite, appelée d'avance et une fois de plus au sacrifice d'elle-<lb
						break="no"/>même pour le salut de tous les peuples. C'est la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> soulevée<lb/> d'indignation par l'esprit de justice et de bonté. A ce propos, je<lb/> faisais,avec <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName> et
					un de vos compatriotes, cette obser-<lb break="no"/>vation qu'il y a en français des idées et par conséquent des mots<lb/> intraduisibles. J'ai bien souvent servi d'interprète à nos amis<lb/> américains, vous le savez, - et notre ami, J. <persName ref="#p0136" type="pec"
						>Choate</persName>, encore mieux,-<lb break="no"/>et cependant je n'arrive pas à trouver un mot anglais pour traduire<lb/> comme il faudrait ce simple mot ; "la Bonté". Chez nous, quand on <del rend="strikethrough">a</del> dit "bonté", on dit tout, générosité, charité, pitié,
					assistance, dé-<lb break="no"/>vouement. Pour traduire bonté en anglais, dans le sens absolu, actif<lb/> élevé, universel que ce simple mot a en français, j'ai du recourir<lb/> à un équivalent, "good Will" ; tousles autres mots, goodness, kind<lb/> felings, kindness, etc,etc,
					sont trop faibles, trop banals, ou trop<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_004.jpeg" n="4"/>
					<add hand="#annotation">4</add> petits.</p>
				<p rend="indent">Pour me consoler de non impuissance, Hovelaque, qui sait l'an-<lb break="no"/>glais bien mieux que moi, observe qu'on ne peut pas non plus tradui-<lb break="no"/>re ces grands mots dont nos pères ont vécu et qu<add hand="#annotation">e</add> nous faisons revi-<lb
						break="no"/>vre aujourd'hui ; liberté, égalité, fraternité ; et j'ajoute encore<lb/> celui de Patrie... Ou encore ce cri du coeur, cri de révolte et de<lb/> sacrifice : vive la liberté! vive la justice ! "Long life" ce n'est<lb/> qu'un voeu ; ce n'est pas du tout un cri de
					délivrance et de rallie-<lb break="no"/>ment.</p>
				<p rend="indent">Ce qui n'empêche qu'un examinateur donnera bravement une mau-<lb break="no"/>vaise note au candidat qui ne pourra traduire exactement ces mots<lb/> qu'en grec et en latin ; pas en anglais.</p>
				<p rend="indent">Aurès ce déjeuner les uns se rendaient à un concert de charité<lb/> au <placeName ref="#l0520" type="pec">Trocadéro</placeName>, d'autres à une manifestation qui m'a surpris comme un<lb/> service à la fois douloureux, funèbre et attendrissant.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai dit que parmi ces crimes innombrables du militaris-<lb break="no"/>me allemand auxquels j'ai la douleur de voir quelques uns de nos<lb/> amis américains refuser de croire, - ou croire à moitié quand ils ne<lb/> peuvent faire autrement, - nous déplorons la
					perte irréparable d'une<lb/> multitude sacrée de chefs-d'oeuvre. Je ne parle plus du passé, des<lb/> musées, des bibliothèques, des hôtels de villes et des cathédrales<lb/> ct de tant de trésors détruits, par <del rend="strikethrough">jalousie</del>, par envie, pour le seul <add
						hand="#annotation">rage</add> plaisir de détruire et dans l'espoir stupide de terroriser. Je vois<lb/> l'avenir : <del rend="strikethrough">seulement</del> Je frémis à la pensée de toutes les oeuvres que <pb facs="CIEP127_472_lettre0033_005.jpeg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> portaient en eux tant de jeunes gens que la guerre aura sacrifiés.</p>
				<p rend="indent">Chaque jour j'aperçois ces germes de génie brutalement écrasés, brü-<lb break="no"/>lés, arrachés, comme de mauvaises herbes. Les directeurs des concerts<lb/> populaires Lamoureux-Colonne, (<persName ref="#p0135" type="pec">Chevillard</persName>-Pierné ) ont eu la
					pieuse<lb/> idée de consacrer une de leurs matinées dominicales à l'audition des<lb/> jeunes musiciens français tués ou blessés au feu.</p>
				<p rend="indent">J'ai entendu l'âme de ces jeunes gens leur survivre et<lb/> chanter leur plainte ; je n'ai pu retenir mes larmes. C'était une<lb/> ouverture symphonique de Georges Marty, tué à l'ennemi, disait le<lb/> programme que je vous envoie ; puis deux poêmes de Hillemacher,
					tué à<lb/> l'ennemi ; puis quatre poëmes en musique d'Albéric Magnard,fu<del rend="strikethrough">s</del>silé par les Allemands à Baron, (<placeName ref="#l0361" type="pec">Oise</placeName>). Fusillé!... Toute la salle, en<lb/> écoutant des adorables poëmes de douloureuse
					divination, croyait<lb/> entendre les victines du militarisme allemand.</p>
				<p rend="indent">Cela était si clair, si évident, que l'académicien Maurice<lb/> Donnay, peu suspect pourtant de pacifisme, fut applaudi par tout le<lb/> monde quand il expliqua ce que chacun sentait et quand il alla jus-<lb break="no"/>qu'à dire, - en substance ; - nous respectons
					l'art, le génie, aussi<lb/> bien le génie allemand que tout autre ; nous resterons plus fidèles<lb/> au génie allemand que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> actuelle ; nous continuerons, nous<lb/> Français, à entendre de la musique allemande, du <persName
						ref="#p0036" type="pec">Bach</persName>, du Beethoven,<lb/> du <persName ref="#p0580" type="pec">Schumann</persName> ; nous ne proscrirons aucun des grands musiciens de l'Al-<lb break="no"/>lemagne d'autrefois, ceux du moins qui n'ont pas fait acte de haine<lb/> contre notre
					pays ; nous trouverons, au contraire, dans l'affirmation<lb/> de notre respect pour cette <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> que nous admirions un motif de<lb/> plus pour condamner l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> contemporaine qui
					répudie un tel passé.</p>
				<p rend="indent">Et ce n'était même pas toute l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> contemporaine<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_006.jpeg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">6</note> qu'il condamnait, mais le pangermanisme qui a trompé et égaré l'Al-<lb break="no"/>lemagne. Je tâcherai de vous envoyer le texte de cette conférence<lb/> que la Conciliation Américaine pourrait faire traduire et publier, car<lb/> le
					langage de cet auteur dramatique profane était plus religieux, plus<lb/> humain que les excitations enflammées de tout le clergé allemand.</p>
				<p rend="indent">J'ai trouvé au Ministère même des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName><lb/> confirmation de ce sentiment de justice encore latent mais existant<lb/> dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, pour quiconque à
					présent veut bien nous juger<lb/> sur nos actes et non sur les vitupérations de nos journaux chauvins.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai parlé du bureau où je vois mes anciens collaborateurs de<lb/> la Conférence de <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName> préparer la publication d'un recueil offi-<lb break="no"/>ciel des témoignages allemands sur ces atrocités allemandes qui
						lais-<lb break="no"/>sent les neutres seuls sceptiques. (1) On me montrait,avant hier,<lb/> quelques uns de ces carnets qui ont été trouvés dans les vêtements<lb/> des morts, ou des blessés,ou des prisonniers allemands, et que le<lb/> Ministère fait photographier et traduire,
					avant de les restituer à<lb/> leurs possesseurs ou à leurs familles.</p>
				<p rend="indent">J'en ai vu un, plus lamentable que les autres, (tous sont<lb/> en ce moment à la disposition des neutres qui pourront vérifier l'au-<lb break="no"/>thenticité de ces documents ); percé, déchiré par un coup de feu ou<lb/> de baïonnette ; c'était une relique, un
					journal écrit fidèlement par<lb/> un étudiant allemand dont l'âme assistait avec horreur à tous les<lb/> crimes que la discipline germanique lui imposait ; le malheureux en<lb/> était venu à se demander ce que signifiait le mot de "kultur" et si<lb/> ce n'était pas une odieuse
					mystification, un vernis seulement, pour<lb/> (1) La Violation des lois de la guerre par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> Preuves et aveux. Les originaux sont à la disposition des Puissances<lb/> neutres. (<placeName ref="#l0001" type="pec"
						>Paris</placeName>, Berger-Levrault, Avril 1915).</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_007.jpeg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">7</note> mieux cacher d'horribles réalités. Et l'étudiant, resté clairvoyant<lb/> au milieu du carnage, confiait le soin, en allemand aux soldats<lb/> allemands, en français aux soldats français qui trouveraient ce car-<lb break="no"/>net sur
					son corps de le faire parvenir à sa famille....</p>
				<p rend="indent">Eh bien, toute la foule française est tranquille ; elle<lb/> sait qu'une malédiction commence à s'élever contre la guerre qu'elle<lb/> n'a pas voulue, et que cette malédiction, ce sont les soldats alle-<lb break="no"/>mands, les mères allemandes, les enfants
					allemands, les victimes du<lb/> despotisme allemand qui en donneront le signal. Elle pressent plus<lb/> que le châtiment, le remords, la honte qui retombera, de la cons-<lb break="no"/>cience du peuple allemand, sur le régime allemand. Et, confusément,<lb/> elle comprend que
					cette honte sera la consécration de ses voeux, la<lb/> justification de son attachement à la paix, l'enseignement qu'une<lb/> fois de plus la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> aura donné, au prix de son sang, pour le<lb/> salut de l'humanité.</p>
				<p rend="indent">L'humanité entière, y compris l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, enfin éclairée;<lb/> c'est ce que souhaite l'immense majorité des Français, et c'est ce<lb/> que disent même plusieurs ministres libéraux des églises les plus<lb/> combatives ;
					c'est ce que disait ce même dimanche des Rameaux un mi-<lb break="no"/>nistre protestant, le pasteur Allegret :"Vous n'approcherez pas de<lb/> la sainte table, le jour de Pâques, avec la haine au coeur, parce que<lb/> vous êtes Français, parce que vous appartenez au pays de la
					Justice<lb/> et du Droit, parce que vous ferez la part du mensonge et de l'erreur<lb/> dont vos ennemis auront été, avec nous, les victimes, parce que ceux<lb/> qui les auront trompés étant punis, vous ne voudrez pas que les<lb/> victimes soient condamnées comme les bourreaux.
					Vous vous inspirerez<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0033_008.jpeg" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">8</note> de la pitié qui anime nos soldats eux-mêmes, sur les champs de ba-<lb break="no"/>taille ; on ne trouve que parmi les non-combattants des coeurs inexo-<lb break="no"/>rables ; tous ceux qui vraiment ont fait la guerre sauront distin-<lb
						break="no"/>guer entre les Gouvernements qui l'ont déclarée et les soldats qui<lb/> auront eu le malheur d'être <del rend="strikethrough">obligés</del> condamnés à leur obéir."</p>
				<p rend="indent">Un prédicateur catholique éloquent parle dans le même es-<lb break="no"/>prit de patriotisme et d'humanité chaque dimanche à la Madeleine,<lb/> devant une foule toujours plus dense.</p>
				<p rend="indent">Quand on écrit que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, après avoir subi,pendant<lb/> quarante quatre ans, l'annexion de l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> par le milita-<lb break="no"/>risme allemand, se prépare,
					non pas à réparer cette iniquité, mais<lb/> à la renouveler en prenant, à son tour, à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> des provinces<lb/> allemandes de la rive gauche du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName>, on la calomnie, on la
					méconnaît<lb/> une fois de plus.</p>
				<p rend="indent">Si la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> victorieuse après la guerre prenait une parcel-<lb break="no"/>le seulement de terre conquise sur l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, elle se parjurerait;<lb/> elle ferait passer
						l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, à son tour, du camp des oppresseurs<lb/> dans celui des opprimés ; elle éterniserait la guerre que le monde<lb/> et l'histoire nous seront longtemps reconnaissants d'avoir voulu<lb/> conjurer./.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous</signed>. <signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
