<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0038 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 1, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0038 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 mai 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-05-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">3 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">3 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-05-01">1 mai 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-05-01">May 1, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-05-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0037_23avril1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0039_5mai1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0038_001.jpg" n="1"/>
				<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
				<head rend="center underline">Lettre n° 38.</head>
				<opener><dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le Mai 1915</dateline>
					<title rend="align(center)">Un article de M. C.Pelletan et de M. A.Duquet<lb/> de 1914-1915.<lb/> sur la faillite des superdreadnoughts pendant la guerre </title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je reviens encore, à propos de l'infortuné cuirassé "Léon <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName>",<lb/> coulé par un sous-marin autrichien à la sortie de l'<placeName ref="#l0016" type="pec">Adriatique</placeName>, sur<lb/> le rôle à peu<del
						rend="strikethrough">r</del> près nul des superdreadnoughts pendant la guerre. Je dis "à peu près" parce qu'on pourra toujours soutenir que les cuiras-<lb break="no"/>sés auront eu la gloire de bombarder les pardanelles ! Il est vrai<lb/> que s'ils n'avaient pas commis la
					faute de vouloir agir tout seuls,<lb/> sans attendre les troupes de débarquement ind'spensables, s'ils sé-<lb break="no"/>taient bornés modestement et efficacement à protéger ce débarquement,<lb/> alors ils auraient rendu un service que des bâtiments moins imposants<lb/> auraient
					d'ailleurs tout aussi bien rendu que ces mastodontes. Leur<lb/> action prématurée, ou tardive, ou mal concertée, en essavant de for-<lb break="no"/>cer, contre le courant, sans aucun appui des troupes de terre, une<lb/> passe de soixante kilomètres, mal défendue, mais tout de
					même défen-<lb break="no"/>due, n'a servi qu'à compliquer et à retarder l'opération finale, sa-<lb break="no"/>crifiant pour rien leurs équipages, leur artillerie et les centaines<lb/> de millions représentés par les unités françaises et anglaises dispa-<lb break="no"/>rues,
					L'action téméraire et manquée des cuirassés anglo-français<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City, (U.S.A.)<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0038_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> dans les <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName> a été, en fait, un trés grave échec et le plus<lb/> grand encouragement qu'il ait été possible d'annorter à la défense<lb/> turco-allemande. Je répète d'ailleurs que,
					même si cette action avait<lb/> réussi, du premier coup, elle n'apportait aucun argument en faveur<lb/> des cuirassés, parce qu'on ne peut assimiler des côtes barbaresques à<lb/> celles d'une grande Puissance armée. J'ai toujours dit et je crois<lb/> plus que jamais qu'un
					débarquement forcé sur les côtes d'un grand<lb/> pays vraiment armé<del rend="strikethrough">e</del> est impossible. Jamais les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ne pourront opérer, par exemple, un débarquement sérieux et efficace en <placeName
						ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName><lb/> ou au <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName> ; donc leurs escadres cuirassées sont et seront de plus <add hand="#annotation">en plus</add> inutiles ; l'opinion ne tardera pas à s'en apercevoir.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> et l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> n'ont pour ainsi dire pas utilisé<lb/> leurs grands cuirassés ; en revanche, on a déjà peine à faire le comp-<lb break="no"/>te de ceux des nôtres
					qui ont été coulés par <del rend="strikethrough">les</del> sous-marins. Et ce leurs<lb/> qu'il y a d'invraisemblable et de toujours vrai ; ces sous-marins ont<lb/> été discrédités dans notre pays qui les a inventés, et c'est contre<lb/> nous qu'ils font leurs preuves chez nos
					ennemis !</p>
				<p rend="indent">Je vous envoie ci-joint, pour compléter ma récente lettre<lb/> ne°36 et celles qui l'ont précédée, un article de Camille Pelletan<lb/> dont je vois que, même aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, les constructeurs de cuirassés<lb/> ont réussi
					à faire, après l'amiral Aube, "le grand destructeur de<lb/> notre marine". Je joins à cet article trés court une étude plus déve-<lb break="no"/>loppée que publie "La Revue" du 15 Février-1er Mars et qui est signée<lb/> par un de mes amis, Alfred Duquet, lequel a toujours
					vainement combat-<lb break="no"/>tu, lui aussi, la légende des super Dreadnoughts. Vous auriez grand<lb/> intérêt,aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName>, à faire lire,traduire et publier, pour votre<lb/> édification nationale ce travail d'un homme de grand
					bon sens et<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0038_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> d'un rare désintéressement, on va finir par reconnaître qu'il avait<lb/> raison, mais, en attendant, il serait important que les erreurs qui<lb/> nous ont coûté si cher en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>
					n'allassent pas, de l'autre côté<lb/> de l'océan, se réhabiliter et se répandre, pour le seul profit des<lb/> fournisseurs d'armements et de leurs journaux, au grand détriment<lb/> de vos finances et de la paix.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0038_005.jpg" n="4"/>
				<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
				<postscript>
					<label>P.S.</label>
					<p rend="indent"> à ma lettre n° 38.</p>
				</postscript>
				<postscript>
					<label>P.S.</label>
					<p rend="indent"> (6 Mai 1918) Je n'ai pas voulu insister sur les sacri-<lb break="no"/>fices de vies humaines que nous aura coûtés, à l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et à nous<lb/> l'erreur des cuirassés. Je m'abstiens, dans ces lettres, de vous
							par-<lb break="no"/>ler trop de nos deuils, car je crains toujours que vous ne preniez,<lb/> bien à tort, notre douleur pour un signe de faiblesse. Il faut pour-<lb break="no"/>tant que vous sachiez que l'expédition des <placeName ref="#l0165" type="pec"
							>Dardanelles</placeName> confiée aux<lb/> seuls cuirassés a été plus qu'un grave échec que nous réparons heu-<lb break="no"/>reusement aujourd'hui, mais à quel prix !!! elle a été un gaspillage<lb/> incroyable de vies humaines et d'héroïsme. C'est là ce qu'on ne fait<lb/>
						pas entrer en ligne de compte et ce qui pourtant est lamentable.</p>
					<p rend="indent">Les marins français et anglais engagés dans cette expédition<lb/> insensée (malgré l'avis de l'amiral anglais qui a préféré abandonner<lb/> son commandement plutôt que de les conduire pour rien à la mort ) ont<lb/> rivalisé entre eux d'intrépidité et des plus
						nobles vertus humaines.</p>
					<p rend="indent">Nous avons entendu la lecture du rapport de l'Amiral français<lb/> Guépratte, rendant compte de cette magnifique et horrible aventure.</p>
					<p rend="indent">Il faut que ce document reçoive, à son heure, une publication écla-<lb break="no"/>tante ; je l'at demandé<del rend="strikethrough">e</del> et je l'obtiendrai. L'erreur d'avoir cons-<lb break="no"/>truit des super-dreadnoughts donne sa mesure le jour où ceux qui
						en<lb/> sont coupables ou dupes veulent qu'on s'en serye. Bons à rester, en<lb/> temps de guerre, dans les ports, à l'abri des torpilles et des sous-<lb break="no"/>marins, ils ne sont autre chose que des cibles et des cercueils vi-<lb break="no"/>vants, si on s'obstine à les
						employer. Ces cibles de cent millions<lb/> disparaissent, en moins d'une minute, (50 secondes, le Bouvet!) avec<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0038_006.jpg" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">2</note> un millier de jeunes hommes à bord. Et cependant les cibles voisines,<lb/> les autres cuirassés de l'escadre, qui n'ont pas été coulés, conti-<lb break="no"/>nuent de s'exposer, comme s'il s'agissait d'une promenade. Et les<lb/>
						chefs, les marins, les mécaniciens, les cononniers qui les animent<lb/> bravent sans hésiter cet infernal suicide! ils n'ont qu'une pensée:<lb/> vaincre ; et comment? ou disparaître pour obéir à leur devoir.</p>
					<p rend="indent">C'est avec désespoir qu'on entend le récit de ces sublimes<lb/> dévouements inutiles de nos marins attachés à des batiments sacrifiés<lb/> d'avance ! !...</p>
					<p rend="indent">Quelle protestation nous délivrera de cette sinistre du-<lb break="no"/>perie!</p>
					<p rend="indent">Ô vous, peuple jeune du Nouveau Monde, peuple affranchi, reste-<lb break="no"/>rez-vous, malgré tout, esclave<del rend="strikethrough">s</del> de nos routines!</p>
				</postscript>
				<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
