<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 89 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 1, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°89 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 octobre 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-10-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">17 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">17 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-10-01">1 octobre 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-10-01">October 1, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-10-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0088_28septembre1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0089bis_2octobre1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_001.jpeg" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 89.</head>
					<opener>
						<title rend="align(center)">LE DEVOIR &amp; l'INTÉRET des <placeName ref="#l0184" type="pec">ETATS-UNIS</placeName>.<lb/> (article pour "The <title ref="#w0002" type="pec">Atlantic Monthly</title>")</title>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 1° Octobre 1915.</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute>
					</opener>
					<p rend="indent"> "The <title ref="#w0002" type="pec">Atlantic Monthly</title>" m'écrit avec insistance que mon opinion<lb/> J'ai suivi votre conseil et, puisque l'éditeur de<lb/> sur le devoir des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> peut être exprimée
						utilement, voici,<lb/> en français et en anglais, la copie de l'article que je viens<lb/> d'envoyer en anglais, par ce courrier, à cette revue à <placeName ref="#l0090" type="pec">Boston</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Je serai reconnaissant à <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> ou à <persName ref="#p0300" type="pec">Haskell</persName> de<lb/> demander qu'on vous envoie les épreuves pour éviter, sur un<lb/> sujet aussi délicat, une erreur fâcheuse. <add
							hand="#annotation">Je préviens l'éditeur, à tout</add>
						<add hand="#annotation">hasard</add></p>
					<closer>
						<signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)">
							<persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>
						</signed>
					</closer>
					<postscript>
						<p>
							<add hand="#annotation">P.S. Annexe lett° sur ???</add>
						</p>
					</postscript>
					<postscript>
						<label>P.S,-</label>
						<p rend="indent"> Le texte français n'a pu être dactylographié<lb/> à temps pour le départ du courrier. Vous le<lb/> recevrez par le prochain.</p>
					</postscript>
					<closer>
						<address>
							<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent">
								<hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi>
							</addrLine>
						</address>
					</closer>
					<postscript>
						<p>For Annex to Letter No. 89 See P7 1704</p>
					</postscript>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_002.jpeg" n="2"/>
					<head hand="#annotation" rend="center underline">Annexe à ma lettre 89 89bis</head>
					<p>LE DEVOIR &amp; L'INTERET des <placeName ref="#l0184" type="pec">ETATS-UNIS</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Un étranger, appartenant à un pays belligérant,<lb/> peut-il, en pleine guerre, publier son jugement sur la politique<lb/> d'un pays neutre, sans s'exposer à cette objection ; "mêlez-vous<lb/> de ce qui vous regarde" ? Doit-il se taire et attendre la fin<lb/>
						d'une guerre qui ne finit pas pour exprimer son opinion sur les<lb/> moyens d'en finir ?</p>
					<p rend="indent">Je réponds que, en temps de guerre moins que jamais,<lb/> un étranger n'a pas le droit de garder le silence, quand il croit<lb/> pouvoir servir l'intérêt de son pays et l'intérêt général.S 'il<lb/> se trompe, l'opinion fait justice de son erreur ; s'il a
						raison,<lb/> il rend un service qui profite à tous. La guerre suspend le<lb/> cours de la Solidarité entre les peuples, mais elle n'empêche<lb/> pus cette solidarité d'exister ; elle en démontre le bienfait.</p>
					<p rend="indent">Au surplus, quand on me demande comment je conçois,<lb/> moi, Français, le devoir des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, je n'ai qu'à me référer<lb/> à ce que j'ai toujours dit et écrit. Plus que jamais, je crois<lb/> qu'un grand pays
						libre et jeune, tel que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, ne<lb/> peut réaliser sa destinée que dans la paix. La guerre de conquête<lb/> est, pour lui plus que pour tout autre, de nos jours, une folie<lb/> et un non-sens. Le devoir du Nouveau
						Monde est de faire, pour<lb/> son propre bien et pour le bien de tous les peuples, l'essai,<lb/> l'application d'une politique nouvelle, politique de conciliation<lb/> Voir notamment "America and her problems" (America"s duty).</p>
					<p rend="indent">Un volume : Mac Millian &amp; C°. <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName>, 1915.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_003.jpeg" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> et de respect du Droit, substituée aux antagonismes tradition-<lb break="no"/>nels et aux aventures dont nous voyons, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, le dénouement<lb/> sanglant et irréparable. Les
							<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, qu'on nous représentait<lb/> il y a vingt ans, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, comme un danger, doivent, au con-<lb break="no"/>traire être nos guides ; tels des enfants vigoureux et
							clairvo-<lb break="no"/>yants qui finissent par diriger leurs parents aux yeux affaiblis<lb/> Mais ce beau rôle, ils ne peuvent le remplir que s'ils n'ont<lb/> pas eux-mêmes un doute sur le chemin à suivre ; s'ils ne se lais-<lb break="no"/>sent pas tromper par une
						mauvaise éducation, par de mauvais <del rend="strikethrough">XXX</del>
						<del rend="strikethrough">xxxxxx</del> journaux, par de mauvais conseils intéressés, par les mauvais exemples de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>. Et mon devoir à moi, Européen,<lb/> ami éprouvé des <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName>, est de leur crier de toutes mes<lb/> forces: "Ne vous laissez pas égarer comme nous l'avons été nous-<lb break="no"/>mêmes! Que votre jeunesse évite nos fautes séculaires ; car tout<lb/> se paie; les erreurs des pères sont expiées inexorablement
						par<lb/> leurs enfants et par les enfants de leurs enfants, un jour ou<lb/> l'autre. Votre sagesse aujourd'hui sera, demain, la prospérité,<lb/> la gloire, le bonheur de vos descendants. Votre faute sera leur<lb/> malheur".</p>
					<p rend="indent">LE DEVOIR .</p>
					<p rend="indent">Le devoir des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> est inscrit en/traits lumi-<lb break="no"/>neux dans leur courte histoire. La démocratie américaine a<lb/> décuplé sa population, sa richesse, sa force, en un siècle, dans<lb/> la liberté et
						dans la paix. A la différence de ses luttes<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_005.jpeg" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> intérieures, nécessaires et sacrées, pour l'indépendance, les<lb/> trois guerres extérieures qu'elle a engagées, en un siècle, ne<lb/> furent pas inévitables ; leurs avantages ont été largement com-<lb break="no"/>pensés par de
						terribles risques. En tous cas, les guerres les<lb/> plus glorieuses et les plus fructueuses pour les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> sont celles qui ont été évitées, <note place="top" type="foliation">--</note> à commencer par celles qui
						semblaient les plus certaines, notamment entre la Grande-<placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName><lb/> et sa jeune colonie émancipée, depuis le traité de Gand jusqu'a<lb/> ce jour. L'observation loyale, de part et d'autre, de ce traité<lb/> de désarmement,
						pendant un siècle, est une démonstration victo-<lb break="no"/>rieuse d'une vérité méconnue et même ignorée en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> : la paix<lb/> viable. Cette expérience a rendu possibles d'autres innovations<lb/> non moins décisives, le
						premier essai mémorable de l'arbitrage de<lb/> l'Alabama et tant d'autres. L'oeuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> n'est qu'une<lb/> suite et une conséquence du traité de Gand et de l'arbitrage de<lb/> l'Alabama; c'est pourquoi les <placeName
							ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, en 1899, puis toutes<lb/> les Républiques Américaines, en 1907, y ont pris une part déci-<lb break="no"/>sive.</p>
					<p rend="indent">S'il en est ainsi, les avantages incalculables que<lb/> les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ont tirés de l'observation de leur devoir dans le<lb/> passé dictent leur devoir dans le présent et dans l'avenir.</p>
					<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, promoteurs de l'organisation de la<lb/> paix internationale, voient leur oeuvre menacée, dans son prin-<lb break="no"/>cipe, par la guerre actuelle, et, avec leur oeuvre, la garantie<lb/> de leur
						existence. Si, au mépris de l'évidence même, il est<lb/> démontré, demain, que la grande guerre de 1914<note place="top" type="foliation">-1915-</note>1916 était inévitable et qu'elle a été justifiée tout au moins par son succès;<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_006.jpeg" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> Droit, sur la garantie des traités. - La violation des traités<lb/> est incompatible avec la paix ; elle est la négation de la paix;<lb/> elle est l'attentat contre la paix. Les <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName>, en observant<lb/> avec l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> la paix de Gand, n'ont pas fait autre chose<lb/> qu'observer le respect du Droit. Leur exemple suivi, tout va<lb/> bien ; le monde progresse, la paix s'affermit,
						s'installe, s'en-<lb break="no"/>racine, entre dans les moeurs ; mais si, au contraire, un Etat<lb/> dominateur viole systématiquement les traités et oppose à la<lb/> tradition nouvelle du respect du Droit celle du mépris du Droit,<lb/> alors c'est non seulement la politique
						des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> qui est en<lb/> danger, mais c'est leur régime, leur liberté, leur existence. Et<lb/> si, en outre, le Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> se trouve être si-<lb break="no"
						/>gnataire des traités violés, s'il admet cette violation, il ab-<lb break="no"/>dique à la fois son devoir, son droit et son rôle. Il se résigne<lb/> à n'être que le spectateur du combat qui va décider de son sort;<lb/> il se retire du cercle des défenseurs de la liberté
						humaine ; il<lb/> se déclasse, se disqualifie. Sa faiblesse étonne ; elle n'est<lb/> pas américaine ; c'est bien pire que la peur des coups, c'est la<lb/> peur des responsabilités.</p>
					<p rend="indent">Tous les neutres ont été, naturellement, influencés<lb/> par le choc brutal de la terrorisation allemande. Les voisins<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> n'ont pas pu voir, a leur côté, sans trembler,<lb/> l'Etat le plus faible
						envahi par l'Etat le plus fort, par l'Etat<lb/> qui garantissait sa neutralité !!! Que la <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>, la <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>,<lb/> le <placeName ref="#l0163" type="pec">Danemark</placeName> aient
						hésité à s'exposer au sort affreux de la Bel-<lb break="no"/>gique cela se conçoit trop bien ; une question de vie ou de mort<lb/> se posait pour eux. Les risques de la Démocratie américaine<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_007.jpeg" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> étaient tout autres, bien moindres, pour ne pas dire nuls, et<lb/> c'est pourquoi son devoir était si évident ! Aussi la déception<lb/> des admirateurs des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> a-t-elle été
						profonde, quand on<lb/> les a vus rester impassibles devant la déclaration de guerre, l<lb/> violation du <placeName ref="#l0291" type="pec">Luxembourg</placeName> et de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et tous les crimes<lb/> exécrables qui ont à
						jamais signalé à l'épouvante du monde le<lb/> tragique mois d'Août de l'année dernière. Le Pape, il est vrai<lb/> plus inaccessible encore et plus invulnérable que le Gouverne-<lb break="no"/>ment des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, a observé la
						même réserve, mais au prix de<lb/> quel affaiblissement de ses Eglises et de la religion elle-même<lb/> Qui peut prétendre que la guerre actuelle aura pu désoler<lb/>
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> impunément, au nom du Dieu allemand, allié du Dieu de<lb/> Mahomed, sans que le représentant du Christ ait élevé la voix<lb/> Saint-Blerre a renié son maître une quatrième fois!</p>
					<p rend="indent">L'abstention du Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> est,<lb/> à mon sens, plus grave que celle du Pape, car les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> sont un peuple jeune, la grande ressource que
						nous escomptions<lb/> pour un avenir meilleur. S'il s'était agi de l'abstention de :<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, en pareil cas, on aurait dit; "c'est un vieux peuple en<lb/> décadence". Mais non ; la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a prêté souvent à bien des ju-<lb break="no"/>gements malveillants de la part
						des étrangers qui la voient sou<lb/> des apparences fausses, mais elle n'a pas hésité à faire son<lb/> devoir, et elle y est décidée, après un an, plus encore qu'au<lb/> premier jour.</p>
					<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, au mois d'Août 1914, devaient pro-<lb break="no"/>tester de toute leur âme contre toute violation du Droit. Une<lb/> protestation catégorique, humaine, venant d'eux, aurait eu des<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_008.jpeg" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> conséquences incalculables ; elle ouvrait les yeux au peuple al-<lb break="no"/>lemand en l'avertissant qu'il faisait fausse route ; elle enhar-<lb break="no"/>dissait les autres neutres ; elle les groupait, et, par là,
						elle<lb/> élevait le peuple des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> au rang de directeur de la con<lb/> cience moderne, au rang de juge aussi, pour l'avenir ; et quel<lb/> juge ? Non plus Ponce-Pilate, indifférent à la mort du Juste,<lb/> mais l'arbitre
						auquel tout le monde aurait eu recours, la guerre<lb/> finie.</p>
					<p rend="indent">Un an est passé. Le devoir des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> est-il<lb/> moins pressant ? - Non ; en admettant même la victoire complète<lb/> des armées allemandes, le devoir américain n'en sera que plus<lb/> ingrat et plus certain. -
						Plus le Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> tardera à faire entendre sa protestation, plus il faudra qu'il<lb/> s'y décide, un jour ou l'autre.</p>
					<p rend="indent">L' INTERET.</p>
					<p rend="indent">On m'objecte que le devoir des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> n'est<lb/> pas nécessairement d'accord avec leur intérêt, ou plutôt, selon<lb/> la formule classique, on n'admet pour l'Etat d'autre devoir que<lb/> la raison d'Etat ; l'Etat
						n'a pas de devoirs ; on dit; "le devoir<lb/> est, comme la religion, bon pour le peuple seulement". Pareils<lb/> sophismes peuvent encore se soutenir dans un salon, non dans une<lb/> démocratie; aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> et nulle part, il
						n'y a plus deux<lb/> morales; l'intérêt et le devoir de l'Etat, comme de l'individu,<lb/> ne font qu'un. Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ont besoin de la stabilité du<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_009.jpeg" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> lendemain et, par conséquent, du respect des traités. Donc leur<lb/> intérêt est de sauvegarder le Droit.</p>
					<p rend="indent">Quels sont, d'ailleurs, les intérêts qu'on nous<lb/> présente comme imposant au Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> l'abs-<lb break="no"/>tention ? Pesons ce que valent les principaux.</p>
					<p rend="indent">A, -<lb break="no"/>Tout le monde ne perd pas à la guerre, dit-<lb break="no"/>on ; et cela est exact. Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> y perdent sans doute,<lb/> momentanément, quelques marchés, la circulation active dont ils<lb/>
						ont besoin ; certains de leurs principaux produits, le coton, le<lb/> cuivre, etc,, etc... sont saisis comme contrebande de guerre.</p>
					<p rend="indent">Mais à quelque chose malheur est bon. L'Exposition de San-Fran-<lb break="no"/>cisco, par exemple, devait être ruinée par la guerre ; elle en<lb/> profite et les Américains sont obligés de voyager dans leur pays<lb/> au lieu de parcourir <placeName ref="#l0185"
							type="pec">l'Europe</placeName>. Les importations de l'étranger<lb/> étant ralenties, la production américaine se développe ; elle<lb/> trouve dans la guerre une protection plus efficace que celle des<lb/> douanes. <placeName ref="#l0185" type="pec">L'Europe</placeName>,
						au lieu de vendre, achète, et passe du rôle<lb/> de concurrent à celui de client. Les Américains fournissent à<lb/>
						<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> des vivres, des conserves, des grains, des véhicules,<lb/> des machines de toute sorte, des armes, des munitions, des tissus;<lb/> le numéraire européen, affluant avec les commandes aux Etats-<lb break="no"/>Unis,
						favorise leurs grandes entreprises ; la guerre aura fourni<lb/> au Nouveau-Monde l'équivalent d'un énorme prêt à fonds perdus,<lb/> sans intérêt, l'apport d'un capital inespéré ; elle aura stimulé<lb/> la mise en valeur des <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName>. Bien des Américains enrichis<lb/> peuvent crier, aujourd'hui: Vive la guerre ; et souhaiter qu'elle<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_010.jpeg" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> dure indéfiniment. Pourquoi attendre d'eux une protestation ?.</p>
					<p rend="indent">Pourquoi ? Parce que le fait de s'habituer au mal ne supprime<lb/> pas le mal. Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ne sont pas seuls à profiter de la<lb/> guerre. On peut en dire autant même d'un pays belligérant!...</p>
					<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à part la région des armées, le pays est très pros-<lb break="no"/>père. Je n'en crois pas mes yeux ; je me renseigne, mais c'est<lb/> ainsi. Jamais la circulation par chemin de fer n'a été plus<lb/>
						active que cet été ; les recettes, sur certaines grandes lignes,<lb/> en dépit de la franchise accordée à tous les militaires et sou-<lb break="no"/>vent même à leurs familles, dépassent celles des années anté-<lb break="no"/>rieures! La vie a repris son cours, à tel point
						que je vois la<lb/> campagne s'enrichir, profiter de l'abondance des récoltes, des<lb/> allocations, des permissions, que sais-je encore ? pour vendre,<lb/> par exemple, quatre vaches au prix de cinq, et les pommes de ter<lb/> re, surabondantes, mieux que des primeurs ! Je
						connais des gens<lb/> qui font des économies et même des fortunes. Je vois nos routes<lb/> bien entretenues jusque sur le front ; bien plus, nos jardins,<lb/> n<add hand="#annotation">o</add>s parcs sont fleuris comme à l'ordinaire, même sous les obus...</p>
					<p rend="indent">Dans les grandes villes, les femmes si vaillantes partout, si<lb/> exemplaires, ont arboré, comme par le passé, leurs toilettes les<lb/> plus pimpantes et leur gaieté. C'est à oublier, c'est à ne pas<lb/> croire qu'il y a la guerre. Est-ce une raison pour que nos
							en-<lb break="no"/>fants, ceux qui nous resteront, et ceux des Américains n'aient<lb/> pas à en payer l'effroyable liquidation matérielle et morale ?</p>
					<p rend="indent">Par quel aveuglement peut-on se contenter des gains réalisés, en<lb/> 1915, au détriment de l'activité et de la sécurité de plusieurs<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_011.jpeg" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> générations à venir ? - Et notez bien que je fais la part du<lb/> bien-être relatif qui résultera de la raréfaction de la main-<lb break="no"/>d'oeuvre, de l'élévation des salaires, de la nécessité de recons<lb/> truire sur les
						ruines accumulées... J'admets que nous puissions<lb/> escompter, après cette guerre, une période de rénovation, comme,<lb/> après la guerre de cent ans a fleuri la Renaissance. Mais com-<lb break="no"/>ment comparer la reconstruction des ruines, l'accaparement des<lb/>
						fournitures militaires à l'éclosion nermale de tous les pro-<lb break="no"/>grès et aux bienfaits des initiatives, des inventions et des dé-<lb break="no"/>couvertes que nous attendions de la paix ?</p>
					<p rend="indent">Cette guerre étant le <del rend="strikethrough">d</del><add hand="#annotation">f</add>ruit détestable de l'aberra-<lb break="no"/>tion, il est naturel, hélas! qu'elle produise à son tour l'aber-<lb break="no"/>ration.....</p>
					<p rend="indent">B,-<lb break="no"/>Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ont intérêt à ménager les<lb/> allemands et la cause allemande, si mauvaise soit-elle. Ils y<lb/> sont obligés. - Je tiens compte des faits. Et, d'ailleurs, les<lb/> vocirérations
						chauvines ne sont pas des arguments ; je les laisse<lb/> aux prêcheurs de haine, aux journaux qui, avant d'être germano-<lb break="no"/>philes, ont été anglophobes, russophobes et seront toujours sé-<lb break="no"/>nophobes, ou, pour mieux dire, démophobes. J'ai dit, bien
						avant<lb/> la guerre, mon horreur pour le militarisme allemand. Le crime<lb/> de l'agression allemande a dépassé toute prévision, toute mesure;<lb/> il s'est compliqué de préméditation, d'espionnage, d'une méthode,<lb/> enfin diabolique, deshonorante, et dont aucune victoire
						n'atté -<lb break="no"/>nuera la honte ineffacable ; mais, cela dit, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est à<lb/> la fois coupable et victime de la domination qu'elle a subie.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_012.jpeg" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">- 11 -</note> Le peuple des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> a affaire moins au Gouvernement qu'au<lb/> peuple allemand ; on ne peut attendre qu'il juge avec une égale<lb/> sévérité le crime du Gouvernement allemand
						et la coopération<lb/> féconde du peuple allemand à la prospérité américaine.</p>
					<p rend="indent">C'est là un fait indiscutable.</p>
					<p rend="indent">Le Français, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, n'est pas connu ; je<lb/> suis de ceux qui ont activement réagi pour qu'il lui fût rendu<lb/> justice ; mais jusqu'à ces dernières années, son nom était sur-<lb break="no"/>tout un
						glorieux souvenir, celui de La <persName ref="#p0233" type="pec">Fayette</persName>, de La Salle,<lb/> des précurseurs, et un souvenir bien effacé par le mensonge com-<lb break="no"/>biné des journaux étrangers qui nous attaquaient et de certains<lb/> journaux ou livres
						français justifiant les pires attaques.</p>
					<p rend="indent">L'Anglais, lui, était resté longtemps un rival, après<lb/> avoir été un maître ; la colonie irlandaise d'Amérique était la<lb/> première à le discréditer. Le Russe n'était connu que par les<lb/> révoltes de la jeunesse intellectuelle, échappée des bagnes de<lb/>
						la <placeName ref="#l0474" type="pec">Sibérie</placeName> pour trouver des foyers de propagande libératrice dans<lb/> les Universités du Nouveau Monde. Les Américains ne connaissaient<lb/> de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> que ses tares
						gouvernementales ; ils ignoraient son<lb/> génie, sa sève, son prodigieux avenir.</p>
					<p rend="indent">Les Allemands, au contraire, étaient venus en<lb/> masse, heureux d'échanger leur dure condition contre celle de<lb/> citoyans américains. Modestes, au début, et toujours laborieux,<lb/> je n'ai jamais entendu formuler contre eux qu'un reproche, c'est<lb/> qu'ils
						ne soient pas plus nombreux. Il en était de même en<lb/>
						<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Aux <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName> on<lb/> regrettait que le niveau de l'immigration européenne baissât ; que<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_013.jpeg" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">-12 -</note> les Allemands se détournâssent de l'Amérique du Nord pour leurs<lb/> colonies et d'autres pays... Pourquoi ces regrets ? Parce que<lb/> l'Allemand était meilleur travailleur que d'autres. La guerre<lb/> peut-elle changer cela ?
						Je vois avec tristesse des hommes<lb/> responsables écrire naïvement qu'il faut en finir non seulement<lb/> avec l'impérialisme militaire, mais avec l'impérialisme économi-<lb break="no"/>que allemand. Quelle mystification! Autant dire franchement<lb/> qu'il faut en finir
						avec un peuple qui, délibérément, a plus<lb/> d'enfants et plus d'entreprises que d'autres. Vouloir empêcher<lb/> les Allemands, après la guerre comme avant, ou les Français, ou<lb/> qui que ce soit, de travailler plus que d'autres est une pré-<lb break="no"/>tention
						enfantine et un misérable faux calcul ; ce sont les autres<lb/> qui doivent tâcher de travailler le plus et le mieux possible,<lb/> s'élever au niveau le plus haut et non chercher à l'abaisser. -<lb break="no"/>Rabaissons l'orgueil allemand, mais imitons le mérite
						allemand,<lb/> dépassons-le. Ne perdons pas, en tous cas, notre temps à le<lb/> nien et à la stimuler sous prétexte de le détruire. Les coups<lb/> de canon n'auront raison ni des qualités de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ni de<lb/> celles de
							l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ni de celles d'aucun peuple vivant, et<lb/> ils ne peuvent pas tuer un peuple.</p>
					<p rend="indent">S'il en est ainsi, par quelle erreur peut-on deman-<lb break="no"/>der aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> de repousser de leur union les collaborateurs<lb/> auxquels ils ne reprochaient que de ne pas être plus nombreux ?</p>
					<p rend="indent">La contradiction est par trop forte.</p>
					<p rend="indent">Il faut reconnaître que la plupart des allemands<lb/> qui ont quitté l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sont partis sans esprit de retour,<lb/> souvent pour échapper au service militaire. Les <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName> ne<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_014.jpeg" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> peuvent voir en eux des ennemis. Après une ou deux générations,<lb/> ils sont complètement américains. Quant à ceux qui ont apporté<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> l'organisation de l'orgueil,
						l'esprit de domi-<lb break="no"/>nation, l'instinct militariste, ou quant aux plus nouveaux venus<lb/> il est clair qu'ils sont une gêne, dans la crise actuelle, pour<lb/> la politique des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ; mais on ne peut prétendre
						qu'ils ne<lb/> deviendront pas américains ; nous avons la preuve du contraire en<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, où je vois des fils d'Allemands servir librement sous<lb/> nos drapeaux, de même que les Allemands ont malheureusement as-<lb break="no"/>similé une élite de Français admirables que la Révocation de<lb/> l'Edit de
							<placeName ref="#l0337" type="pec">Nantes</placeName> et les persécutions de toutes sortes avaient<lb/> chassés de notre pays.</p>
					<p rend="indent">Les immigrés restés allemands, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, ne<lb/> sont, en tous cas, qu'une minorité, dont la majeure partie n'est<lb/> pas combative ; et cette minorité ne résistera pas à une explosion<lb/> vraiment nationale
						du sentiment américain. Ce n'est pas la ré-<lb break="no"/>sistance allemande qui est le danger, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, c'est<lb/> l'indifférence américaine.</p>
					<p rend="indent">C,-<lb break="no"/>On m'objecte encore ceci ; à supposer que<lb/> les profits de la guerre n'existent pas, et que les Allemands<lb/> soient <del rend="strikethrough">ine</del><add hand="#annotation">en</add> quantité négligeable parmi les cent millions de
							cito-<lb break="no"/>yens américains, les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> n'en auraient pas moins intérêt<lb/> à rester spectateurs muets du conflit, parce qu'ils n'ont pas<lb/> d'armée. Leur politique est dominée par leur impuissance mili-<lb
							break="no"/>taire.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_015.jpeg" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> Ici se pose le problème - "la question vitale de la<lb/> défense nationale" - "l'impréparation" - à l'ordre du jour, plus<lb/> ou moins, chez tous les neutres, depuis le début de la guerre, et<lb/> même chez les belligérants.
						Il n'y a pas un belligérant qui ne<lb/> puisse dire, à l'heure actuelle: "Que n'avons-nous eu plus de<lb/> munitions, plus d'armes, plus de sous-marins, etc...etc.!!! "</p>
					<p rend="indent">Aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, les pacifistes à outrance soutien-<lb break="no"/>nent, avec leur très éloquent interprète, M.<persName ref="#p0096" type="pec">J.W. Bryan</persName>, la thèse<lb/> de la non-protestation et du
						laissez-faire. Avec eux, l'Allema-<lb break="no"/>gne serait libre d'envahir et de dominer tous les autres peuples ;<lb/> je me suis expliqué nettement sur cette fausse conception de<lb/> la paix aboutissant à l'asservissement du monde et au triomphe<lb/> de la violence sur
						le Droit.</p>
					<p rend="indent">Contre les apôtres de la paix à tout prix, se dres-<lb break="no"/>sent, avec le <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName>, les partisans non seulement<lb/> de la protestation, mais de l'intervention armée.</p>
					<p rend="indent">J'aurais plus que mauvaise grâce à critiquer la<lb/> thèse du <persName ref="#p0553" type="pec">Président Roosevelt</persName>, bien que l'estime que m'ont tou-<lb break="no"/>jours inspirée sa personne et son caractère me permette de juger<lb/> sans aucun
						embarras sa généreuse conduite ; mais comment ne lui<lb/> serais-je pas reconnaissant de vouloir intervenir en faveur à la<lb/> fois du Droit et de mon pays ? Il n'en reste pas moins qu'à mes<lb/> yeux la protestation était la seule attitude qui convînt au Gou-<lb break="no"
						/>vernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, tandis que l'intervention armée ne peut<lb/> être qu'une imprudence et une vaine complication, du moment qu'il<lb/> ne s'est pas formé spontanément un corps imposant de volontaires<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_016.jpeg" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">- 15 -</note> On peut regretter que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> n'aient pas<lb/> d'armée, mais c'est un fait ; un pays jeune, en pleine crois-<lb break="no"/>sabce, ne peut pas se peupler, mettre en valeur
						ses territoires<lb/> et ses ressourses illimitées et, en même temps, se militariser.</p>
					<p rend="indent">Les deux opérations sont contradictoires. Et d'ailleurs, la<lb/> guerre actuelle prouve qu'en se militarisant prématurément les<lb/>
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> se seraient affaiblis ; la force de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> résulte<lb/> largement de son organisation économique ou, en d'autres ter-<lb break="no"/>mes, de la parfaite mise en
						valeur de toutes ses ressources :-<lb break="no"/>si l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> n'était qu'une vaste caserne, elle eût été vaincue<lb/> depuis longtemps. Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, malgré leurs immenses
						progrès,<lb/> sont loin d'être relativement peuplés comme l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, ils<lb/> n'ont pas encore assez de bras pour leur agriculture, leur com-<lb break="no"/>merce, leur industrie, leurs laboratoires ; toute la force des<lb/>
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> repose sur leur développement économique. N'arrêtez<lb/> pas l'essor de la croissance américaine pour courir à des aven-<lb break="no"/>tures.</p>
					<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ce qui nous a manqué, au début de la<lb/> guerre, ce n'est ni le nombre d'hommes, ni l'organisation des<lb/> transports, ni la vaillance et le mérite des généraux, c'est<lb/> l'organisation économique ; si
						nous avions consacré à cette or-<lb break="no"/>ganisation les efforts et les milliards que nous avons appliqués<lb/> à construire des forteresses, des cuirassés inutiles et des ca-<lb break="no"/>sernes pour le service de trois ans ; si nous avions compris<lb/> qu'on
						instruit un soldat en quelques mois ou en quelques semaines,<lb/> et non en trois ans, à la condition d'avoir préparé, pour toute<lb/> la nation, les chefs, les armes, les munitions, les approvisionne-<lb break="no"/>ments,<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_017.jpeg" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">- 16 -</note> les communications et l'éducation nécessaires ; si nous avions, en<lb/> un mot, adopté une organisation militaire complémentaire d'une<lb/> bonne organisation économique et démocratique, les Allemands<lb/> n'occuperaient pas
						une partie de notre territoire.</p>
					<p rend="indent">Les Américains n'ont pas besoin de déclarer la guer-<lb break="no"/>re pour être prêts à la repousser si on les attaque, et nul ne<lb/> pourra songer à les attaquer s'ils se bornent, comme je l'ai<lb/> toujours dit, à consolider leur cganisation économique par
							l'or-<lb break="no"/>ganisation élémentaire de leur défense nationale. La <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>,<lb/> mille fois plus exposée que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, au centre même des<lb/> Etats européens
						belligérants, a pu tout à la fois se développer<lb/> et se faire respecter. La <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> aurait peut-être résisté<lb/> plus efficacement avec une organisation militaire plus nationale,<lb/> plus démocratique.</p>
					<p rend="indent">Le problème, pour les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, est d'adopter<lb/> le système défensif qui trouble le moins leur activité économique<lb/> Une grande marine, loin de les protéger, les ruinerait et les<lb/> exposerait ; il est
						prouvé que les super-dreadnoughts ne servent<lb/> à rien et n'ont d'autre rôle que de se cacher dans les ports<lb/> pour éviter la marine défensive, la petite marine à bon marché,<lb/> les mines, les tropilles, les sous-marins, les aéroplanes. Si<lb/> l'<placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, au lieu d'escadres conquérantes, n'avait eu que des<lb/> croisseurs rapides comme l'Emden, le Goeben, le Breslau, et des<lb/> sous-marins, elle eût neutralisé ou détruit toutes les flottes<lb/> de ses ennemis.</p>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_018.jpeg" n="17"/>
					<note place="top" type="foliation">- 1 7 - </note>
					<p>CONCLUSION.</p>
					<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ne peuvent vivre sous le régime de la<lb/> violation des traités: - d'autre part, ils n'ont et ils ne peu-<lb break="no"/>vent avoir d'ici longtemps une armée ni une flotte leur permet-<lb break="no"
						/>tant de déclarer la guerre.</p>
					<p rend="indent">Est-ce à dire qu'ils doivent assister impuissants<lb/> et muets à tous les crimes? Non ; la guerre actuelle n'a fait<lb/> que souligner, pour eux, la nécessité d'une bonne organisation<lb/> défensive ; il leur suffit d'être inattaquables pour être écou-<lb
							break="no"/>tés. Mais ils ne sont pas plus obligés de se taire que de dé-<lb break="no"/>clarer la guerre.</p>
					<p rend="indent">La protestation formelle, catégorique, était, et<lb/> elle reste, leur ressource et leur devoir.</p>
					<p rend="indent">Que signifie, dira-t-on, une protestation dépourvue<lb/> de sanction pratique ? N'est-ce pas l'humiliation ou la guerre,<lb/> à plus ou moins bref délai ? Non. L'abstention, plus sûrement<lb/> qu'une protestation, mènera les <placeName ref="#l0184" type="pec"
							>Etats-Unis</placeName> à la guerre. Cela<lb/> est clair: les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> sont obligés, plus ou moins, aujourd'<lb/>hui d'agir, parce qu'ils se sont trop réservés au début de la<lb/> guerre. Leur réserve a fait illusion aux
						Allemands, qui se sont<lb/> cru tout permis ; elle les a encouragés dans leur agression, non<lb/> pas seulement contre la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, mais contre le<lb/> monde entier. Le
						Gouvernement Allemand n'a cessé de dire que,<lb/> s'il avait été averti, en temps utile, des protestations an-<lb break="no"/>glaises, il n'aurait pas déclaré la guerre. S'il avait été saisi<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_019.jpeg" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">- 18 -</note> d'une protestation américaine, il aurait été plus respectueux du<lb/> Droit ; il n'aurait pas cru le Droit abandonné, déchu, non exis-<lb break="no"/>tant.</p>
					<p rend="indent">Aujourd'hui encore, le Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName><lb/> n'est nullement réduit à d'impuissantes protestations. A suppo-<lb break="no"/>ser qu'il soit obligé, par d'insolentes maladresses du Gouverne-<lb break="no"
						/>ment allemand, à rompre ses relations diplomatiques avec <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>,<lb/> croit-on que l'effet moral de cette rupture serait nul ? Et le<lb/> Gouvernement Américain n'a-t-il pas entre les mains mille moyens<lb/> positifs d'empêcher
						le Gouvernement Allemand d'en abuser pour<lb/> nuire aux intérêts américains ? Le plus vain, le plus inefficace<lb/> de ces moyens, celui qui servirait le mieux les calculs de la<lb/> politique allemande serait une déclaration de guerre, qui plon-<lb break="no"/>gerait les
							<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> dans un désordre inextricable et donne-<lb break="no"/>rait aux partisans de la paix à tout prix une force inattendue.</p>
					<p rend="indent">Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, après avoir été les derniers à déclarer la guer-<lb break="no"/>re, pourraient être les premiers à réclamer la paix... C'est<lb/> alors que leur situation déjà difficile dans le monde s'aggrave-<lb
							break="no"/>rait, avec leur isolement.</p>
					<p rend="indent">Cet isolement n'est pas un mot ; c'est le grand<lb/> danger de demain, pour les neutres. - On disait, il y a un an,<lb/> que la réserve des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> était très-habile, qu'elle leur<lb/> assurerait le rôle d'arbitre
						dans l'avenir. J'ai toujours pensé<lb/> le contraire ; celui qui s'est désintéressé du drame actuel ne<lb/> sera pas appelé à le dénouer. Si les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> commettent cette<lb/> faute de rester à l'écart, ils ne seront plus
						écoutés quand le<lb/> moment viendra, pour eux, d'intervenir. Cela est fatal. Prenez<lb/> garde! Le jour où les peuples s'apercevront qu'ils ont été<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_020.jpeg" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">- 19 -</note> trompés et menés les uns contre les autres à la boucherie, par<lb/> la faute des Gouvernements, ce jour-là, il y aura plus de so-<lb break="no"/>lidarité entre ceux qui se seront combattus qu'entre eux et les<lb/> neutres qui
						se seront contentés de les regarder. Déjà cela<lb/> devient sensible. En <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, des blessés français reconnais-<lb break="no"/>sent qu'ils out été bien traités ; de même des blessés allemands<lb/> en <placeName ref="#l0207"
							type="pec">France</placeName> ; un blessé français n'a pas voulu qu'on le séparat<lb/> d'un blessé allemand qui l'avait sauvé. Récemment, à la gare de<lb/>
						<placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>, un de mes amis voit passer un convoi de prisonniers alle-<lb break="no"/>mands. La foule, si hostile au début de la guerre, ne dit pas<lb/> grand-chose maintenant. Un individu pourtant, gros et gras,<lb/> profère une
						insulte. Le soldat français qui conduisait les Al-<lb break="no"/>lemands l'interpelle et lui ferme la bouche par ces mots ; "Allez-<lb break="no"/>vous les laisser tranquilles, vous ? Est-ce que vous avez été<lb/> dans les tranchées ?".</p>
					<p rend="indent">Il importe que tôt ou tard, - et le plus tôt sera<lb/> le plus sage, - les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, sans déclarer et sans faire à<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> une guerre intuile, sortent de leur
						réserve et re-<lb break="no"/>prennent leur rôle de gardiens du Droit. De la netteté de leur<lb/> protestation dépendra leur autorité par la suite. Ils ne devien-<lb break="no"/>dront pas des belligérants, mais ils aurant pris parti. Et si<lb/> on m'objecte qu'à cette
						protestation les chauvins allemands, aux<lb/>
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, répondront par un effort de désorganisation nationa-<lb break="no"/>le, je réponds que cet effort non seulement échouera mais aura<lb/> l'avantage de démontrer l'intérêt qu'avaient les <placeName ref="#l0184"
							type="pec">Etats-Unis</placeName> à<lb/> prévenir la guerre et à empêcher l'explosion de l'orgueil alle-<lb break="no"/>mand.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0089_021.jpeg" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">- 20 -</note> Il me semble que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> peuvent encore au-<lb break="no"/>jourd'hui concilier, sans prendre les armes, leur intérêt et<lb/> leur devoir, la doctrine de <persName
							ref="#p0466" type="pec">Monroë</persName> et leur besoin de stabilité.</p>
					<p rend="indent">Ils peuvent donner à <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> déchirée l'exemple de leur union<lb/> dans le respect du Droit ; ils peuvent l'aider à renaître dans la<lb/> paix enfin organisée.</p>
					<closer>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>.</signed>
					</closer>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
