<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0083 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (September 7, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0083 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (7 septembre 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-09-07"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">6 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">6 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-09-07">7 septembre 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-09-07">September 7, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-09-07"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0082_25août1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0084_8septembre1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP128129_473_lettre0083_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 83.</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 7 Septembre 1915.</dateline>
					<title rend="align(center)"> L'ECHEC des RUSSES ne sera pas la VICTOIRE du<lb/> MILITARISME ALLEMAND<lb/>
					</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'ai été très touché des sentiments de sincère<lb/> sympathie qui inspiraient l'une de vos dernières lettres con-<lb break="no"/>cernant l'incommensurable échec des Russes. Je ne vous en ai<lb/> pas parlé, parce qu'il y a certaines questions dont il est inu-<lb
						break="no"/>tile de parler. puisque nous sommes d'accord. C'est ainsi que je<lb/> déplorerai toujours que le Gouvernement des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> ait assis-<lb break="no"/>té sans protester et en simple spectateur à la violation de
					toutes<lb/> les lois qui ont été, sont et seront la raison d'être d'un pays<lb/> libre. Mais, pour ne parler que des Russes, leurs revers ne<lb/> m'ont pas ému très profondément, - si ce n'est de pitié pour les<lb/> malheureux Polonais - parce que, je vous l'ai déjà écrit,
					quoique<lb/> fassent les Allemands, leurs victoires les épuiseront plus qu'<lb/>elles n'épuiseront la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>. Et s'il en est ainsi, les Alle-<lb break="no"/>mands peuvent vaincre tant qu'ils voudront, ou tant qu'ils pour-<lb
						break="no"/>ront, ils n'en finiront pas moins par être à bout.</p>
				<p rend="indent">Notez que je ne vois pas les choses en optimiste.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai dit ce que je pensais de la folle aventure des Dar-<lb break="no"/>danelles, qui eût été géniale si elle avait été préparée. J'admets<lb/>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
					</address>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0083_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> que la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> et la <placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName> se ménagent savamment et longtemps<lb/> encore. Il n'en restera pas moins que le temps travaille
						inéxora-<lb break="no"/>blement contre la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, contre l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et contre l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Il faut que cela soit bien vrai, bien indiscutable,<lb/> pour que tout le monde le comprenne en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Vous pensez bien<lb/> que personne ne se réjouit de commencer une seconde campagne d'hi-<lb break="no"/>ver. Mais je
					constate que l'on ne s'en émeut pas trop. La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> est certainement beaucoup mieux préparée maintenant à voir ses<lb/> armées dans les tranchées jusqu'au printemps prochain qu'elle ne<lb/> l'était l'an dernier. Elle en a pris
					son parti. Elle vit avec<lb/> la guerre. Et si nous ne souf<add hand="#annotation">f</add>rions pas de nos deuils, de nos in-<lb break="no"/>quiétudes et du sort de nos dix départements envahis, je pourrais<lb/> aller jusqu'à dire, sans aucune exagération, qu'en ne
					s'aperçoit<lb/> plus, chez nous, de la guerre, et que la guerre n'existe pas.</p>
				<p rend="indent">C'est même un danger ; dans beaucoup de pays où on ne s'est pas<lb/> battu on accepte trop facilement le fait de la guerre. <add hand="#annotation">On en profite !!!</add> Ici, tous les jours, je vois, dans nos campagnes,<lb/> cette impression confirnée. Certes, les
					deuils sont nombreux, les<lb/> douleurs immenses ; on ne se fait pas non plus illusion sur la<lb/> profondeur du gouffle financier qu'il faudra tâcher de combler,<lb/> avec quels impôts ? Mais, en attendant, et pour dire toute la<lb/> vérité, on n'est pas malheureux
					matériellement. On vit comme à<lb/> l'ordinaire ; on travaille plus, voilà tout. Les récoltes ont,<lb/> généralement, dépassé toute espérance. Les foins ont été très<lb/> abondants, et, malgré le temps trop variable et l'insuffisance de<lb/> la main-d'oeuvre, convenablement
					ramassés. La récolte et le<lb/>
					<add hand="#annotation">Les pommes surabondent.</add> battage des blés ont été partout satisfaisants. L'autorité<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0083_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> mllitaire a trouvé le moyen de fournir, jusque dans les fermes,<lb/> les auxiliaires. On emploie les prisonniers - pas assez même, a<lb/> mon avis - à des travaux publics, routes, tramways, etc... Le<lb/> bétail et tous les produits
					de la ferme se vendent à des prix tels<lb/> que les cultivateurs, bien loin de s'appauvrir, s'enrichissent.</p>
				<p rend="indent">Toute fermière qui vent quatre vaches, touche le prix de cinq, et<lb/> ainsi de suite. Dans les villages, aucune misère, et, au contrai-<lb break="no"/>re, beaucoup d'aisance, qui fait marcher le commerce. Les pâtis-<lb break="no"/>siers gagnent de l'argent. Les
					femmes qui reçoivent, depuis le<lb/> commencement de la guerre, des allocations quotidiennes fixes,<lb/> pour elles et pour chacun de leurs enfants, trouvent le moyen, si<lb/> elles sont sages, de faire plus d'économies que quand leur mari<lb/> est présent. Elles ne sont mises
					partout à la tête des cultures,<lb/> co<add hand="#annotation">n</add>duisent la charrue, la faucheuse, les voitures, les plus lourds chariots. Elles sont incroyables. Et vous voyez partout des<lb/> enfants de quelques années conduire à la bride des attelages de<lb/> plusieurs
					chevaux. Un marchand de bestiaux des environs me disait<lb/> hier que, pour la première fois, des fermiers qu'il considérait<lb/> comme insolvables lui ont payé des sommes de plusieurs milliers de<lb/> francs qu'ils lui devaient. Quantité de femmes gagnent 80 francs<lb/> par mois
					au lieu de 30, et ainsi pour de vieux manoeuvres ; ou<lb/> bien encore tel fermier avant vendu à l'armée des chevaux médio-<lb break="no"/>cres qu'on lui a payé le double de leur prix, mille à quinze cents<lb/> francs!</p>
				<p rend="indent">En résumé, vous trouverez partout des foyers en<lb/> deuil, des coeurs attristés, mais pas de misère, et l'inébranla-<lb break="no"/>ble résolution de tenir jusqu'à l'échec de l'odieux militarisme<lb/> allemand.</p>
				<p rend="indent">Je ne dis pas que ce surmenage pourra durer toujours;<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0083_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> je dis seulement que l'on s'y est habitué et qu'il n'existe pas,<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, un seul être qui ne le supporte allègrement de préfé-<lb break="no"/>rence au joug prussien. Il n'est
					pas un seul être qui ne com-<lb break="no"/>prenne que la domination allemande ne peut pas durer, qu'elle<lb/> s'usera, si nous ne nous décourageons pas, et qu'elle serait déja<lb/> à bout de forces et à bout de souffle si tous les peuples civili-<lb break="no"/>sés s'étaient
					entendus pour lui résister comme nous.</p>
				<p rend="indent">Ceux qui ont encouragé l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> lui ont rendu<lb/> un triste service. Ils auront aidé le militarisme dont il eut<lb/> fallu l'affranchir.</p>
				<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, nous sommes prêts à voir durer<lb/> la guerre encore pendant longtemps, et, s'il faut chercher dans<lb/> l'excès du mal un remède, nous pouvons dire que la guerre actuel-<lb break="no"/>le, quoiqu'il arrive, aura du moins cet avantage d'avoir
					démontré,<lb/> plus éloquemment que tous les discours, la bêtise et l'ignominie<lb/> du militarisme et l'inutilité de la guerre elle-même.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
