<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 75 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 14, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°75 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (14 août 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-08-14"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr"> feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en"> text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-08-14">14 août 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-08-14">August 14, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-08-14"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0074_manquante.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0076_17aout1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">lLettre N0 75</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, 14 Août 1915</dateline>
					<title rend="align(center)"> LES PRISONNIERS ALLEMANDS à BELLE-ILE-<del rend="strikethrough">SUR</del><add hand="#annotation">en</add>-MER </title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je suis allé passer deux jours en <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> ;<lb/> j'ai voulu visiter quelques uns de nos camps de prison-<lb break="no"/>niers allemands. J'ai constaté que, si tout n'y est pas<lb/> parfait, rien n'y est caché, C'est
					l'essentiel, Je voudrais<lb/> être sûr que nos français sont traitée de même en Allemag-<lb break="no"/>gne. Loin de fui<add hand="#annotation">r</add> le contrôle, nous le provoquons, au risque même d'encourager les réclamation<add hand="#annotation">s</add>;ce qui n'est pas
					sans inconvénients.</p>
				<p rend="indent">Par exemple : l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>-Hon-<lb break="no"/>grie ont confié la garde des intérêts de leurs nationaux,<lb/> détenus civils et nili taires, en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, aux Ambassades<lb/> Américaines, -comme nous avons chargé les Ambassades Espa-<lb break="no"/>gnoles de veiller sur les Français en pays ennemi.Les<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.M. BUTLER</persName><lb/> à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName><lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> diplomates Américains s'acquittent en conscience de leur de-<lb break="no"/>voir ; je les ai rencontrés actifs, en mission mais ils ne<lb/> sont pas seuls à se présenter ; d'autres délégués viennent,<lb/> comme eux et plus nombreux
					qu'eux, avec les autorisations né-<lb break="no"/>cessaires, envoyés par des institutions neutres d'assistance,<lb/> par la <orgName ref="#g0025" type="pec">Croix Rouge</orgName> Internationale, par des Eglises suisses<lb/> ou autres, Avant mon passage, un ecclésiastique étranger
						par-<lb break="no"/>lant l'allemand, était venu réconforter, interroger, confesser<lb/> longuement les prisonniers, Rien de plus humain que ces vi-<lb break="no"/>sites, rien de plus conforme aux prévisions des Actes de La<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName>, pourvu qu'elles soient impartiales et réglèes sous un<lb/> régime de réciproclté ! Il y a des précautions à prendre et<lb/> des régles à observer. Les prisonniers saisissent naturelle-<lb break="no"/>ment les occasions de se
					plaindre;leurs plaintes sont re-<lb break="no"/>cueillies, transmises comme il convient ;mais quel est leur<lb/> sort? Il faut y penser En <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, les moindres plaintes<lb/> des allemands détenus en <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName> ont pour effet de provo-<lb break="no"/>quer des réprésailles contre les internés françals . C'est<lb/> un système, toujours le système. Les allemands calculent<lb/> qule leurs nationaux détenus en <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> étant moins nombreux<lb/> que les nôtres en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,ils sont les maîtres de la si-<lb break="no"/>tuation. C'est tout simple.Un allemand se plaint ; mille<lb/> français transformés en otages, seront punis ;
					mille fran-<lb break="no"/>çais, choisis parmi les fils des personnalités les plus en<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> vue,ou parmi ceux qui seront les plus écoutés, sont invités<lb/> à prévenir leurs familles qu'en raison des soi-disant mau-<lb break="no"/>vais traitements infligés, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à des
					prisonniers al-<lb break="no"/>lemands, ils seront envoyés dans des camps dits de "repré-<lb break="no"/>saille" ou"d'otages"et soumis à un sévère châtiment. C'est<lb/> encore et toujours la même organisation ; c'est la répéti-<lb break="no"/>tion des ordres signés et affichés
					par l'Etat-Major alle-<lb break="no"/>mand, dans les villes ouvertes, menacées d'incendie de des-<lb break="no"/>truction et de pendaison pour les habitants ; c'est l'éter-<lb break="no"/>nelle affiche de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> ! Les autorités
					allemandes, qui ont<lb/> violé toutes les lois et tous les traités, qui ont fait fu-<lb break="no"/>siller par ordre ou fait mourlr de misère des femmes, des<lb/> enfants, des vieillards et des captifs par milliers, invo-<lb break="no"/>quent la plainte la plus légère de leurs
					nationaux, l'in-<lb break="no"/>fraction la plus insignifiante à des règlements plus que<lb/> discutables, pour appliquer, en la multipliant, une loi de<lb/> lynch perfectionnée, diabolique <add hand="#annotation">(</add>: non plus "oeil pour oeil, dent pour dent" mais"beaucoup
					de têtes innocentes françai-<lb break="no"/>ses pour un seul cheveu allemand."</p>
				<p rend="indent">La difficulté, le cas de conscience, pour les Com-<lb break="no"/>missaires enquêteurs neutres qui visitent nos dépôts, est<lb/> de ne pas susciter,sans le vouloir, quelque plainte indivi-<lb break="no"/>quelle injustifiée, servant de prétexte à des représailles<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note>
					<add hand="#annotation">excessives</add>, en masse. C'est ainsi que plusieurs milliers de prisonniers franoais viennent d'être envoyés dans des ma-<lb break="no"/>rais malsains du Hanovre, pour rappeler le Gouvernement<lb/> Français à l'observation de ses devoirs d'humanité....
					En<lb/> vain le président du Comité International de la Croix Rou-<lb break="no"/>ge, à <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>,M. Ador, a chargé l'un des chers du service sa-<lb break="no"/>nitaire de l'armée suisse, le colonel de Maryal, de venir vi-<lb break="no"
					/>siter et contrôler de ses propres yeux l'organisation de<lb/> nos dépôts en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et au <placeName ref="#l0306" type="pec">Maroc</placeName> ;en vain ce délégué a-t- il<lb/> trouvé partout nos portes grandes ouvertes et toutes
					les<lb/> facilités possibles d'inspection ;en vain les conclusions<lb/> qu'il a rapportées ont-elles été parfaitement satisfaisan-<lb break="no"/>tes ;les autorités militaires allemandes n'en ont pas moins<lb/> pris pour prétexte de leurs représailles des faits imagi-<lb
						break="no"/>naires ou contestés.</p>
				<p rend="indent">Voilà donc un procédé nouveau qu'invente le<lb/> militarisme allemand,sans se rendre compte qu'il n'abou-<lb break="no"/>tira qu'à se faire détester et mépriser davantage encore,<lb/> s'il est possible.</p>
				<p rend="indent">J'ai voulu savoir à quoi m'en tenir. J'étais<lb/> prévenu. Par les témoignages de mes proches, j'avais ap-<lb break="no"/>pris que, dans plus d'une région de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, dans l'ouest,<lb/> dans le midi, dans les
					charentes, notamment, les prisonniers<lb/> allemands étaient traités avec tant d'humanité que des ab<add hand="#annotation">us</add>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> sérieux s'étaient produits. Je savais qu'il avait fallu<lb/> réagir et ramener les prisonniers allemands à un régime<lb/> moins différent de celui que subissaient nos compatriotes<lb/> français en <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> que, par exemple, nous avions dû ré-<lb break="no"/>duire de moitié les rations de 250 grammes de viande attri-<lb break="no"/>buées aux prisonniers allemands, pendant la première pério-<lb break="no"/>de de la guerre. Je savais qu'il avait fallu
					limiter les<lb/> facilités de circulation trop largement accordées aux of-<lb break="no"/>ficiers allemands. J'avais vu, dans l'Est, près du front, des<lb/> casernes pleines de prisonniers qui paraissaient en très<lb/> bon état, pour ne pas dire très satisfaits d'être à
					l'abri,<lb/> mais c'étaient des nouveaux venus de passage ; j'ai voulu<lb/> ceux qui<lb/> voir, sont internés en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> depuis longtemps et particulie-<lb break="no"/>rement les officiers.</p>
				<p rend="indent">Les hommes, les simples soldats, on en rencontre un<lb/> peu partout, employés à entretenir les routes, les voies fer-<lb break="no"/>rées, les jardins, à faire la cuisine, à ferrer les chevaux,à<lb/> aider les uns ou les autres. Invariablement,ils ont l'air<lb/>
					bien portants, solides;ils causent et rient entre eux ; ils<lb/> n'inspirent pas plus de commisération qu'un travailleur ma-<lb break="no"/>nuel quelconque. Seul le sous-officier allemand qui les sur-<lb break="no"/>veille a l'air ordinairement revêche ; il entretient sur<lb/>
					eux les traditions de la discipline rigide ; c'est lui qui<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_006.jpg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> élève un mur de fer entre ses soldats et les nôtres, géné-<lb break="no"/>ralement bons enfants. Mais ce sous-officier n'est lui-mê-<lb break="no"/>me que l'instrument de l'officier. Voyons les officiers.</p>
				<p rend="indent">Il s'en trouve dans la citadelle de Belle-Ile-<lb break="no"/><del rend="strikethrough">sur</del><add hand="#annotation">en</add>-Mer un bon nombre, de toutes les armes, réunis. Plusieurs d'entre eux étaient auparavant détenus dans le midi, beau-<lb break="no"/>coup
					plus au large, plus libres. Ils ressentent naturellement,<lb/> le changement et s'en plaignent.Je les ai vus et écoutés.</p>
				<p rend="indent">Je n'ai pas besoin de dire que ce n'est pas moi qui étouf-<lb break="no"/>ferat ja<add hand="#annotation">m</add>ais la voix des prisonniers, ni qui voudrais leur appliquer aucune loi du talion ;les représailles me répu-<lb break="no"/>gnent ; traitons nos
					prisonniers humainement;n'ayons rien<lb/> à nous reprocher distinguons-nous du Gouvernement Allemand.</p>
				<p rend="indent">Telle est, j'en suis convaincu, et sauf quelques exceptions<lb/> toujours possibles, la règle française.</p>
				<p rend="indent">Voici le tableau fidèle de ma visite à la cita-<lb break="no"/>delle de Belle-Ile,le 10 Août 1915! Les officiers,bien te-<lb break="no"/>nus, jamais débraillés,avaient tous bon air, bonne mine, tres<lb/> bonne mine.L'un d'eux disait plaisamment :"Nous sommes aux<lb/>
					bains de mer. "Il aurait pu dire au Sanatorium. Une trentai-<lb break="no"/>ne s'étaient groupés en plein soleil, à l'écart,sur la vaste.</p>
				<p rend="indent">esplanade qui couronne la citadelle:là, allongés sur des fau-<lb break="no"/>teuils d'osier pliants, ils faisaient leur cure dair, pre-<lb break="no"/>naient<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_007.jpg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> leur bain de soleil, tête et bras nus, pour s'endurcir d'au-<lb break="no"/>tres formaient un petit cercle, causant comme au club d'au-<lb break="no"/>tres lisaient les journaux, les revues ailleurs, quelques uns<lb/> faisaient de
					la gymnastique, des barres parallèles d'autres<lb/> formaient deux équipes et jouaient au foot-ball, J'avais <del rend="strikethrough">bie</del> bien plutôt l'impression d'une université, d'un collège mi-<lb break="no"/>litaire que d'une prison.</p>
				<p rend="indent">Le réfectoire, très spacieux,sentait la propreté<lb/> et la bonne cuisine. A l'extrémité de la salle, sur une pe-<lb break="no"/>tite estrade, un piano et un violoncelle. Ces messieurs font<lb/> entre eux de la musique d'ensemble ;d'autres du chant cho-<lb break="no"
					/>ral,d'autres de la peinture. Les chambrées sont grandes et<lb/> bien aé<add hand="#annotation">r</add>ées, balayées par le vent de la mer. Les officiers se plaignent d'y être trop entassés, douze par chambre,cha-<lb break="no"/>cun sur un lit assez dur.L'un d'eux ayant été
					malade de la<lb/> gorge, ( le seul,je crois, qui ait eu besoin d'un médecin,<lb/> et qui est d'ailleurs, guéri ) la sall<add hand="#annotation">e où il couc</add>hait a-<lb break="no"/>vait été évacuée ; on la blanchissait à la chaux. Tous pre-<lb break="no"/>naient un bain de
					mer par semaine ; ils <del rend="strikethrough">trouvaient</del> que c'é-<lb break="no"/><add hand="#annotation">ont trouvé</add> tait peu, et ils se sont plaints ; on les autorise à en<lb/> prendre dorénavant, deux et peut-être plus, si la surveillan-<lb break="no"/>ce n'est pas
					trop compliquée. L'un d'eux,en effet, a réus-<lb break="no"/>si à s'évader; il a été repris en mer, et a déclaré qu'il<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_008.jpg" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">-8-</note> recommencerait. On l'a mis en cellule pour l'exemple.</p>
				<p rend="indent">Ses camarades se sont plaints de ce qu'ils appellent un<lb/> mauvais traitement, tout en ajoutant ( ce qui est leur<lb/> droit et même leur devoir ), qu'ils feraient comme lui,<lb/> s'ils le pouvaient,et tout en admettant, par conséquent,<lb/> qu'il fallait prendre
					des précautions pour les garder.</p>
				<p rend="indent">Fréquemment les journaux annoncent l'évasion de prison-<lb break="no"/>niers allemands. Si on n'y prend garde, les prisonniers<lb/> sont assez nombreux pour s'emparer des armes du poste et<lb/> tenter une folle entreprise.</p>
				<p rend="indent">J'ai demandé à voir l'officier fugitif.<note place="top" type="foliation">--</note>"Il est en cellule", m'avaient dit avec amertume ses camara-<lb break="no"/>des ; "sans air, sans lumière, au milieu des rats, et sans<lb/> qu'il puisse savoir pour combien de temps.
					Voilà le pire!</p>
				<p rend="indent">C'est contraire au règlement. Qu'on le condamne à des mois<lb/> de cellule, mais qu'on le lui dise ; qu'il puisse au moins<lb/> compter les jours!" A les entendre, je me préparais à visi-<lb break="no"/>ter une oubliette, dans ce vieux château quand on m'ouvrit<lb/>
					la porte d'un cachot donnant de pl<add hand="#annotation">e</add>in pied sur la vaste cour et, au fond, par une fenêtre grillée,sur la clarté de<lb/> l'horizon. Le cachot était de taille à en contentr cinq<lb/> ou six de dimension ordinaire ; son cube d'air était d'au<lb/> moins
					quarante mètres,- J'ai voulu vérifler l'exactitude<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_009.jpg" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> du principal grief dont j'étais saisi, et je priai l'in-<lb break="no"/>terprète de demander à l'officier/puni : "Pour combien de t<lb/> temps avez-vous été mis en cellule ?"- Il répondit sans<lb/> hésitation . "Pour trente
						jours,"<note place="top" type="foliation">--</note> Et le colonel comman-<lb break="no"/>dant la citadelle m'expliqua que tous les jours il avait<lb/> à convaincre ainsi les plaignants de réclamations inexac-<lb break="no"/>tes. Un jour le mensonge était si flagrant que le
					colonel<lb/> en prit acte ; mais l'officier détenu, sans se troubler, lui<lb/> répliqua : "Un officier allemand ne ment pas;il peut se<lb/> tromper ;il ne ment pas."</p>
				<p rend="indent">L'assurance de ces prisonniers était remarqua-<lb break="no"/>ble, et aussi leur parfaite organisation. Ils n'ont changé<lb/> que le minimum possible à leurs habitudes. Chaque officier<lb/> a son ordonnance qui brosse ses bottes, son uniforme, la-<lb break="no"/>ve
					ou fait laver son linge ; les culottes blanches et les<lb/> chemises sont immaculées. Tous sont rasés, sanglés, obser-<lb break="no"/>vant entre eux la discipline la plus correcte. Je deman-<lb break="no"/>de à l'un d'eux, un jeune lieutenant à la physiononie as-<lb break="no"
					/>sez douce, s'il a quelque plainte à formuler : "Veuillez<lb/> vous adresser au commandant", répond-il. Je m'adresse po-<lb break="no"/>liment à son commandant, lequel me toise d'un si mauvais<lb/> regard que je m'applaudis de n'avoir aucun des miens en<lb/> son pouvoir. Est-ce
					un vaincu? Il n'y paraît guère , il<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_010.jpg" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10 -</note> est victime dirait-on,de quelque erreur accidentelle et<lb/> il se rattrapera un jour ou l'autre ;et ce jour-là,on ver-<lb break="no"/>ra ! En attendant,il défendra ce qu'il appelle son droit,<lb/> son règlement ; il ne dit pas sa
					supériorité, parceque cela<lb/> va de sol. Et il continue à me toiser, malgré sa taille as-<lb break="no"/>sez moyenne,avec le plus évident mépris pour moi et les<lb/> quelques français qui m'entourent.</p>
				<p rend="indent">D'autres sont moins sinistres, gais même. L'un,<lb/> à peine remis de graves blessures à la jambe, et à la mâ-<lb break="no"/>choire toute fracassée, éclate de rire quand je lui dis que,<lb/> pour des gens qui se plaignent tant,ils ont cependant bien<lb/> bonne
					mine,et, quand je conclus que notre régime n'est appa-<lb break="no"/>remment pas si mauvais,il me répond, à la grande joie de ses<lb/> camarades :<lb/> "C'est malgré le régime ; c'est à notre bonne san-<lb break="no"/>té, à notre tempérament allemand que nous devons d'être
					ce<lb/> que nous sommes !"</p>
				<p rend="indent">Un autre ajoute : "Et à notre discipline ! Je me<lb/> lève chaque matin avant six heures et je m'exerce en plein<lb/> air."</p>
				<p rend="indent">"Mais enfin que vous manque-t-il? demandai-je,<lb/> comme si j'étais, moi, l'accusé devant des juges. Et aussitôt<lb/> chacun de répondre ! " Des bains, des jardins, de la liberté,<lb/> etc... etc….."</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_011.jpg" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">-11-</note> On leur répète, et ils savent très bien, que<lb/> deux "pleine-eau" en mer par semaine ce sont autant d'oc-<lb break="no"/>casions pour eux de s'éparpiller qu'il faut des hommes<lb/> pour les surveiller,etc!! etc!! Ils répliquent que
					la sur-<lb break="no"/>veillance de quelques milliers de prisonniers allemands<lb/> est plus facile que celle d'un million et demi de prison-<lb break="no"/>niers français et alliés ;et que cependant le Gouvernement<lb/> allemand s'en tire admirablement.</p>
				<p rend="indent">"Prétendez-vous, m'écriai-je, que les prisonniers<lb/> français dans votre pays, sont plus heureux que vous ici?'-<lb break="no"/>Nouvelles exclamations, suivies de cette réponse unanime:<lb/> "Certainement !"</p>
				<p rend="indent">Manifestement et sans aucun doute pour eux,<lb/> partout et à tous les points de vue, moral et matériel,<lb/> l '<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> reste "au-dessus de tout"...</p>
				<p rend="indent">Je n'ai pas voulu leur opposer ce qu'ils a-<lb break="no"/>vaient fait en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et abuser de ma liberté pour ou-<lb break="no"/>vrir avec eux une discussion inégale autant qu'inutile.</p>
				<p rend="indent">J'étais édifié, et ma conclusion, plus que jamais, est que<lb/> l'officier allemand se croit peut-être un surhomme, mais,<lb/> en tous cas, n'est plus un homme ; il est militarisé jus-<lb break="no"/>que dans les moëlles ; il se croit créé et mis au monde<lb/> pour
					dominer.</p>
				<p rend="indent">Je suis passé par les cuisines, en m'en allant:<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_012.jpg" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">- 12 -</note> quel Contraste. Là des cuisiniers géants, poméraniens ou wes-<lb break="no"/>phaliens,aidaient le petit chef français qui les laissait<lb/> faire avec la satisfaction d'un artiste entouré de ses élè-<lb break="no"/>ves ! Tout ce
					monde mangeait en confiance de la cuisine fran-<lb break="no"/>co-allemande et s'en trouvait bien. Les allemands apportaient<lb/> la méthode, la propreté, ;les français le goût. On m'a montré<lb/> le cahier des menus ; voici la copie des deux derniers jours:<lb/> BELLE - ILE - EN
					- MER<lb/> Menu du Déjeuner du 9 Août 1915<lb/> Boeuf Miroton<lb/> Pommes à la Crême<lb/> Salade<lb/> Fromage de Gruyère<lb/> DINER<lb/> Potage aux Légumes<lb/> Rostbeef froid<lb/> Salade panachée pommes et haricots<lb/> Compote de poires<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_013.jpg" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">- 13 -</note> DEJEUNER DU 10 AOUT 1915<lb/> Sardines frites ( une spécialité de Belle-Ile)<lb/> Saucisses aux choux<lb/> Fromage de Gruyère<lb/> DINER<lb/> Potage gras au pain<lb/> Viande froide<lb/> Haricots verts<lb/> Biscuits<lb/> Non, les
					prisonniers allemands ne disent pas la<lb/> vérité quand ils se plaignent du traitement qu'ils subissent<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; tous les chefs de dépôts sont d'accord pour dé-<lb break="no"/>clarer qu'ils sont d'autant plus exigeants qu'on
					leur accor-<lb break="no"/>de davantage. Et c'est bien pourquoi ils ont abusé du régi-<lb break="no"/>me de liberté sur parole qui leur était accordé dans certai-<lb break="no"/>nes villes.</p>
				<p rend="indent">Ma conclusion est que je serais bien rassuré si<lb/> je pouvais croire que nos enfants captifs sont aussi heureux<lb/> chez les allemands que les leurs sont bien chez nous. Ma<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0075_014.jpg" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">- 14 -</note> conclusion est que les soldats allemands sont très contents.</p>
				<p rend="indent">Ma Conclusion est que les officiers allemands seuls se plai-<lb break="no"/>gnent et qu'ils se plaindront toujours, quoique nous fassions,<lb/> ne serait-ce que pour nous humilier par leurs exigences et<lb/> pour proflter de notre sensibilité. Ma conclusion est,
					plus<lb/> que jamais, qu'il n'y aura pas de salut pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> elle<lb/> même, pour <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> et pour le monde, aussi longtemps que l'or-<lb break="no"/>gueil de la caste militaire
					allemande ne sera pas abattu,<lb/> aussi longtemps que cette caste pourra se flatter de repren-<lb break="no"/>dre son oeuvre de domination et d'éducation à rebours<add hand="#annotation">, s</add>i le militarisme allemand en sort vivant, <add hand="#annotation">L</add>a guerre
					actuelle n'au-<lb break="no"/>ra été qu'un commencement.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
