<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 97 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 30, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°97 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (30 octobre 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-10-30"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">9 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">9 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-10-30">30 octobre 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-10-30">October 30, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-10-30"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0096_22octobre1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0098_30octobre1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="letter">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_001.jpg" n="1"/>
					<head rend="center underline">LETTRE N° 97.</head>
					<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, 30 Octobre 1915.</dateline>
						<title rend="align(center)">LA PLUS GRANDE <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>. </title>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> Le "<placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName> TRIBUNE" m'ayant fait demander un<lb/> article sur la guerre, je viens de lui envoyer celui-ci, traduit<lb/> en anglais, et dont je tiens à vous donner <del rend="strikethrough">connaissance</del>. Il
							<add hand="#annotation">communication</add>.</p>
					<p rend="indent">tiendra lieu, dans notre correspondance, d'une lettre que je<lb/> comptais vous adresser sur le même sujet.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
						<address>
							<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>,</addrLine>
							<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
						</address></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_002.jpg" n="2"/>
					<fw>ÉNAT</fw>
					<p>LA PLUS GRANDE <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Je suis de ceux qui ont invariablement sou-<lb break="no"/>tenu , en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> même, que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> avait tout à perdre,<lb/> rien à gagner à la guerre. <placeName
							ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> était en train de co-<lb break="no"/>loniser le monde pacifiquement, par son travail, par l'expansion<lb/> croissante de sa production. Et même cette expansion était si<lb/> rapide que les concurrents de l'<placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>/ y voyaient un<lb/> danger, - qu'à mon sens ils exagéraient, car elle avait aussi<lb/> ses avantages ; l'activité allemande était en effet inquiétante,<lb/> mais elle était stimulante aussi et par là plus utile, à mes<lb/>
						yeux, que nuisible, - <add hand="#annotation">Q</add>uoiqu'il en soit, quel intérêt avait l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à arrêter brutalement sa conquête pacifique pour<lb/> se lancer à l'aventure de la grande conquête militaire univer-<lb
							break="no"/>selle ?</p>
					<p rend="indent">Pendant longtemps, l'Empereur a été partisan<lb/> de la conquête pacifique ; - il avait orienté l'esprit d'entre-<lb break="no"/>prise <del rend="strikethrough">XXXXXXXXX</del> allemand vers les champs immenses d'exploi-<lb break="no"/>tation encore vacants dans
						les mondes ancien et nouveau, à commen-<lb break="no"/>cer par <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ; en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, en <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>, en <placeName ref="#l0498"
							type="pec">Suisse</placeName>, au<lb/>
						<placeName ref="#l0163" type="pec">Danemark</placeName>, en <placeName ref="#l0497" type="pec">Suède</placeName>, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName>, en <add hand="#annotation">E</add>spagne, en
							<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, en <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> et dans les pays balkaniques ; en Asie, <add hand="#annotation">d'une</add>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_003.jpg" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> d'autre part, jusqu'au Golfe Persique, par le chemin de fer<lb/> allemand de <placeName ref="#l0058" type="pec">Bagdad</placeName> aujourd'hui déjà très avancé, route nouvelle<lb/> des <placeName ref="#l0248" type="pec"
							>Inde</placeName>s, la plus courte ; et, d'autre part, jusque dans l'in-<lb break="no"/>térieur de <placeName ref="#l0141" type="pec">la Chine</placeName>. En <placeName ref="#l0357" type="pec">Océanie</placeName>, les établissements allemands<lb/> prenaient chaque jour
						plus d'importance et plus de vie. Des<lb/> colonies allemandes sans nombre s'épanouissaient aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>,<lb/> au <placeName ref="#l0322" type="pec">Mexique</placeName>, et dans toutes les Républiques de l'Amérique du<lb/> Sud.
						Des compagnies allemandes de navigation lançaient sur<lb/> toutes les mers des paquebots monstres, transportant,avec les<lb/> marchandises allemandes, les commis voyageurs allemands, la pro-<lb break="no"/>pagande allemande. En <placeName ref="#l0017" type="pec"
							>Afrique</placeName>, enfin, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, servie la<lb/> dernière, mettait en pratique ce principe que depuis longtemps<lb/> j'ai signalé aux méditations de nos coloniaux à outrance :<lb/> "les colonies les plus fructueuses
						pour un peuple prolifique et<lb/> entreprenant sont les colonies des autres". Par de patientes<lb/> négociations, en outre, elle s'était taillée au Congo, dans<lb/>
						<placeName ref="#l0017" type="pec">l'Afrique</placeName> orientale, occidentale et septentrionale, un domaine<lb/> qui pouvait s'agrandir à l'amiable, moyennant ces concessions<lb/> mutuelles que j'ai tant de fois préconisées et qui valaient<lb/> mieux, certes, pour tout le
						monde, que la guerre. Elle pouvait<lb/> participer à la construction des grands réseaux de chemins de<lb/> fer transafricains. Il y avait là, comme en Asie, comme en<lb/> Amérique, des entreprises sans nombre et sans limite, pour<lb/> son industrie, son commerce, sa
						production, pour son activité,<lb/> sous toutes ses formes.</p>
					<p rend="indent">Le premier venu comprend ce qu'était l'avenir de l'Alle-<lb break="no"/>magne dans la paix ; personne ne peut dire ce que lui rapportera<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_004.jpg" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> la guerre . - On peut cependant évaluer ce qu'elle lui coûtera:<lb/> Toute sa jeunesse et sa force mûre anéanties. - Sa production<lb/> arrêtée partout ou transformée en production de guerre, c'est-<lb break="no"/>à-dire stérile
						et destructive. Ses capitaux évaporés avec ses<lb/> hommes et changés en dettes. Ses ports et ses frontières<lb/> fermés par un blocus plus ou moins efficace mais paralysant.</p>
					<p rend="indent">ses marchés lointains lui échappant, tout au moins momentanément,<lb/> pour passer à ses concurrents. Sa réputation enfin perdue pour<lb/> des siècles. Et la réputation n'est pas un vain mot, c'est<lb/> la marque, ce qui recommande un pays à la confiance
						générale.</p>
					<p rend="indent"><placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> s'est désormais signalée à la défiance, au <del rend="strikethrough">XXXXXX</del> mépris et à l'exécration universels. Ses voyageurs et ses espi-<lb break="no"/>ons ne trouveront pas dans le monde
						terrorisé les mêmes facilités<lb/> qu'auparavant. Une grande déconsidération, et une grande misère,<lb/> de profondes crises économiques et sociales résulteront de cette<lb/> guerre pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">J'essaierai pourtant de me placer un instant<lb/> au répugnant point de vue des chauvins allemands. J'admets<lb/> qu'après quinze mois d'immob/ilité impuissante, à l'ouest,<lb/> et de victoires intermittentes, à l'Est, les armées allemandes<lb/> infligent à la
						nation serbe un sort auprès duquel celui de la<lb/>
						<placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> sera enviable. Un peuple de plus aura été sacrifié.</p>
					<p rend="indent">Des torrents de sang auront été versés par l'ordre de l'Empereur<lb/> allemand ; toute la population serbe, les femmes, les enfants,<lb/> auront été massacrés, brûlés, affamés, asphyxiés, torturés,<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_005.jpg" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> avec tous les raffinements de la culture allemande et la com-<lb break="no"/>plicité de la population bulgare déchaînée ; tandis qu'en Asie<lb/> le même mot d'ordre, avec les mêmes moyens d'exécution, aura<lb/> commandé
						l'extermination méthodique, par les Turcs, de tous les<lb/> chrétiens d'Orient que l'effort de la civilisation tendait,<lb/> depuis un siècle, à sauver. J'admets enfin que l'Empereur Guil-<lb break="no"/>laume puisse supporter le poids de sa conscience et, devenu<lb/>
						l'instigateur des atrocités arméniennes et serbes, comme des<lb/> atrocités franco-belges, fasse à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople une entrée<lb/> triomphale, aussi théâtrale que possible. J'admets qu'il soit<lb/> capable de trouver sa gloire dans
						cette apothéose hideuse et<lb/> ridicule de tous les crimes ; qu'il soit fier du cortège de ses<lb/> victimes et du spectacle de ses ruines ; qu'il ajoute, au besoin,<lb/> la destruction de <placeName ref="#l0010" type="pec">Venise</placeName> et du Parthénon à celle de
							<placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName>,<lb/> d'<placeName ref="#l0562" type="pec">Ypres</placeName>, d'<placeName ref="#l0045" type="pec">Arras</placeName>, de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> ; qu'il se moque enfin du mépris et<lb/> de
						la malédiction de toute la terre. Il n'en sera pas moins<lb/> bientôt obligé de s'arrêter. Alors il trouvera des paroles<lb/> émues pour offrir la paix dont il aura besoin. On répand déjà<lb/> le bruit qu'il attend son entrée solennelle à Sainte-Sophie<lb/> pour adresser au
							Die<add hand="#annotation">u</add> allemand ou à Mahomed une prière de lassi-<lb break="no"/>tude ; il appellera la miséricorde du ciel sur ses victimes.</p>
					<p rend="indent">Après quoi il expédierait un cablogramme au chef d'un Gouverne-<lb break="no"/>ment neutre et s'écrierait : "Assez de sang! "</p>
					<p rend="indent">Tout cela est vraisemblable. Je suppose le<lb/> fait accompli, et je m'adresse à ceux qui ont, avec moi, détesté<lb/> par avance la guerre et appelé la paix du plus profond de leur<lb/> coeur. Je leur demande ; qui donc en <placeName ref="#l0185" type="pec"
							>Europe</placeName> voudra d'une paix<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_006.jpg" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> dictée par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sur les ruines de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, de l'Al-<lb break="no"/>sace du Nord de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
							>France</placeName>, de <placeName ref="#l0401" type="pec">la Pologne</placeName>, de la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, de la<lb/> chrétienté, en <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> d'<placeName ref="#l0185" type="pec"
							>Europe</placeName> et d'Asie ? Qui donc voudra<lb/> ouvrir un<add hand="#annotation">e</add> échappatoire au militarisme allemand pour lui permet-<lb break="no"/>tre de reprendre haleine et de mieux réussir la prochaine fois ?</p>
					<p rend="indent">Qui ne comprend que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> arrêtée, par épuisement, sans<lb/> condamnation, sans blâme, au commencement de sa conquête, n'aura<lb/> plus d'autre ambition que de reprendre, le plus tôt possible,<lb/> l'oeuvre
						interrompue ? Ce sera l'ambition, le rêve, le devoir<lb/> de ses générations futures. Plus que jamais ces générations<lb/> attendront "le jour" , ce jour qui doit briller pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> seule et plonger le reste du monde
						dans la servitude et dans la<lb/> nuit.</p>
					<p rend="indent">Et, d'autre part, qui donc peut croire la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, la civilisation,<lb/> enfin, assez aveugles
						pour se contenter d'une paix pire encore<lb/> que la paix armée d'autrefois et prélude d'une autre guerre!</p>
					<p rend="indent">Non, la paix allemande n'est plus conceva-<lb break="no"/>ble que sous le nom de mensonge et de trahison. L'Empereur<lb/> pourra dicter ses volontés pacifiques de <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople ou même<lb/> de <placeName ref="#l0058"
							type="pec">Bagdad</placeName>. Nul ne le croire, nul ne l'écoutera. Nul ne se<lb/> trompera sur les vrais motifs de ses offres. Ces motifs sautent<lb/> à tous les yeux. Nous ne confondons pas le mal trop réel qu'a<lb/> pu faire l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> avec l'apparent succès de son entreprise.</p>
					<p rend="indent">Plus ses armées multiplient leurs crimes même par des victoires,<lb/> plus elles s'affaiblissent. Et, s'il en est ainsi, pourquoi ne<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_007.jpg" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> pas les laisser s'affaiblir jusqu'à l'épuisement ?</p>
					<p rend="indent">L'Empereur croit peut-être avoir réalisé un<lb/> grand rêve en allant se faire couronner Empereur d'Orient et<lb/> d'Occident à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople : <persName ref="#p0128" type="pec">Charlemagne</persName>, <persName
							ref="#p0009" type="pec">Alexandre le Grand</persName> et<lb/>
						<persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon I</persName> semblent disparaître à côté de lui ? Non ; il n'a<lb/> commis qu'une énorme imprudence, une folie. Il est possible<lb/> qu'il trouve en <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> des forces nouvelles, mais
						pourquoi<lb/> faire? Pour s'enfoncer plus avant dans un engrenage dont il<lb/> ne pourra plus sortir.</p>
					<p rend="indent">Actuellement, la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a fait son appren-<lb break="no"/>tissage de la résistance, militairement, moralement, économi-<lb break="no"/>quement. Nous supporterons la guerre dix ans, cent ans, plutôt<lb/> que de subir
						le joug deshonorant des armées allemandes. Nous<lb/> aurons, nous avons déjà, des hommes, des armes et des munitions<lb/> plus que les Allemands ne pourront nous en opposer sur notre<lb/> front. Nous pourrons même en envoyer dans l'Orient méditerra-<lb break="no"/>néen.</p>
					<p rend="indent">Nous arrivons au plein de notre effort:<lb/> tandis que les Allemands ont déjà dépassé le leur ; les Anglais<lb/> sont loin de l'avoir atteint et les Russes commencent à peine.</p>
					<p rend="indent">Quant à <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>, elle n'a pour ainsi dire encore rien perdu.</p>
					<p rend="indent">En sorte que dans six mois, dans un an, quoiqu'il arrive, quels<lb/> que soient les triomphes de l'Empereur Guillaume, la Quadruple-<lb break="no"/>Entente sera de plus en plus forte et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de plus en<lb/>
						plus faible. Les Russes seront plus innombrables et enfin<lb/> armés ; ils seront en outre fanatisés, car la présence des<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_008.jpg" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">- 7 -</note> Allemands à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople et la trahison fratricide de Bul-<lb break="no"/>gares vont ouvrir pour eux une nouvelle phase à la fois nationa-<lb break="no"/>le et religieuse de la
						guerre ; ou, pour mieux dire, une nou-<lb break="no"/>velle guerre. L'entrée des Allemands à <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople n'aura<lb/> servi qu'a étendre la surface de vulnérabilité de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName><lb/> et à confondre sa cause avec celle des,Turcs.... Beau ré-<lb break="no"/>sultat ! <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName>, que ses concurrents eux-mêmes admiraient<lb/> dans son expansion pacifique, aura trouvé le moyen de
						frapper<lb/> tout le monde d'horreur et d'épouvante ; elle aura solidarisé<lb/> tous les peuples civilisés dans une lutte commune, contre le<lb/> danger devenu commun , contre le danger allemand. – Il faudra<lb/> bien qu'elle finisse par reculer et par succomber devant
						cette<lb/> coalition, son oeuvre.</p>
					<p rend="indent">Donc la guerre ne peut pas finir autrement<lb/> que par la confusion, le fiasco du système militariste allemand. -<lb break="no"/>En fait, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> a manqué son coup, mais elle se dissimule<lb/> à elle-même
						son/échec, en essayant de le réparer.</p>
					<p rend="indent">Elle l'aggrave.</p>
					<p rend="indent">Une question pourtant reste obscure. Que<lb/> le chauvinisme allemand, aveugle et vaniteux comme tous les<lb/> chauvinismes, ait rêvé, concu, préparé la guerre ; qu'il ait<lb/> joué sur cette seule carte l'avenir de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> ; c'était là<lb/> son rôle, sa spécialité. Mais que l'Empereur ait perdu la tête<lb/> au point de déclarer cette guerre ! Voilà ce qui paraît<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_009.jpg" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">- 8 -</note> inexplicable à ceux qui l'ont connu et cherchent à le juger<lb/> de sang froid. Pour ma part, je crois que, pendant longtemps,<lb/> il s'est flatté d'éviter la guerre, à force de la préparer.</p>
					<p rend="indent">Je crois qu'il a été sincère dans l'application du vieux prin-<lb break="no"/>cipe ; si vis pacem para bellum. – Il est possible qu'il ait<lb/> eu l'arrière pensée d'utiliser, le moment venu, sa préparation<lb/> de la guerre, et qu'il n'ait parlé de la paix que
						pour mieux<lb/> tromper ses adversaires. – Je pense plutôt qu'il a cru pendant<lb/> longtemps pouvoir être assez fort pour imposer la paix, mais<lb/> sa volonté n'a pas tenu contre les entraînements de son entou-<lb break="no"/>rage ; "il a cessé d'être pacifique," écrit
						notre ambassadeur<lb/>
						<persName ref="#p0108" type="pec">Jules Cambon</persName> en 1912. J'admets qu'on ait pu exploiter, en<lb/>
						<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, des fautes commises à <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName>, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à St-Pe-<lb break="no"/>tersbourg, mais ces fautes elles-mêmes pouvaient
						s'expliquer<lb/> par une évidente préméditation d'agression de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/> par l'éducation agressive de la jeunesse allemande, par la su-<lb break="no"/>rexcitation systématique de l'ambition et de l'orgueil alle-<lb
							break="no"/>mands. Des esprits impartiaux estiment que la façon dont le<lb/> Gouvernement allemand a déclaré et mené la guerre prouve qu'il<lb/> ne méritait aucune confiance. – Ce qui n'est pas douteux c'est<lb/> que l'Empereur a cessé d'être le maître en <placeName
							ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; la formi-<lb break="no"/>dable machine militaire et navale qu'il croyait pouvoir conduire<lb/> à son gré l'a entraîné ; il est devenu prisonnier des forces<lb/> qu'il avait contribué à créer ; forces décuplées par la
						puissance<lb/> des hobereaux, des fournisseurs de la marine et de l'armée et<lb/> de leurs journaux, empoisonneurs de l'opinion et de la nation.</p>
					<p rend="indent">Il n'en reste pas moins que l'Empereur<lb/>
						<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_010.jpg" n="10"/>
						<note place="top" type="foliation">- 9 -</note> n'était pas obligé d'obéir à ces influences. Il pouvait résis-<lb break="no"/>ter à ses généraux, à ses amiraux, à ses métallurgistes, à<lb/> sa cour ; il pouvait s'obstiner à rester le conquérant pacifi-<lb break="no"/>que, se
						ranger du côté du peuple allemand et l'éclairer, au<lb/> lieu de l'égarer. Il eût élevé son nom et celui de son pays<lb/> très haut ; il a préféré n'être qu'un barbare, et, bien pire, un<lb/> barbare civilisé.</p>
					<p rend="indent">Effroyable pensée. Le sort du monde aura<lb/> dépendu de la sagesse ou de l'égarement d'un seul homme.</p>
					<closer><signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName></signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'ESTOURNELLES de CONSTANT</persName>.</signed></closer>
				</div>
				<div type="annex">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0097_011.jpg" n="11"/>
					<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<p>ERRATUM<lb/> à mon article annexé à ma LETTRE N°97, sous ce titre:<lb/> "LA PLUS GRANDE <placeName ref="#l0028" type="pec">ALLEMAGNE</placeName>".</p>
					<p rend="indent">Lire, page 2, ligne 17, "méridionale" au lieu de Septentrionale.</p>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
