<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 58 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 23, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°58 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (23 juin 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-06-23"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">1 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">1 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-06-23">23 juin 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-06-23">June 23, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-06-23"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0057_22juin1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0059_25juin1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP128129_473_lettre0058_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">Lettre n° 58.</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le 23 Juin 1915</dateline>
					<fw>
						<hi hand="#annotation">Personnelle et confidentielle</hi></fw>
					<title rend="align(center)"> Danger pour la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> de se laisser compromettre par<lb/> ceux de ses membres qui poursuivraient une paix équivoque au profit<lb/> du militarisme allemaud. L'opinion générale, déjà mal
						impressionnee,<lb/> serait sévère.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Vous avez écrit à Emile Boutroux une lettre bien opportune.</p>
				<p rend="indent">On dit trop que la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> encourage plus ou moins direc-<lb break="no"/>tement, en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, une campagne en faveur de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName>, et que<lb/> des Anglais importants, tels que Norman Angell, Mc Donald, <persName ref="#p0314" type="pec">Hirst</persName>,<lb/> connus par leurs attaches avec la Dotation, sont les artisans, inspi-<lb break="no"/>rateurs ou inspirés, de cette campagne.
					S'il en était ainsi, la Dota-<lb break="no"/>tion irait, comme <persName ref="#p0096" type="pec">M. W.J. Bryan</persName>, à l'encontre de son but et de sa<lb/> mission. Loin de servir la paix, elle éterniserait la guerre en divi-<lb break="no"/>sant les forces opposées au
					militarisme allemand, elle s'exposerait<lb/> à une impopularité générale, même en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, où elle ne sera ja-<lb break="no"/>mais assez allemande, au gré des Allemands. J'ai écrit à M. Bryan ce<lb/> que je pense et ce que vous
					savez à ce sujet. Je vous ai envoyé hier<lb/> une déclaration de <persName ref="#p0634" type="pec">Vandervelde</persName>, qui n'est, pas plus que moi, suspect<lb/> de surexitation chauvine ; c'est l'opinion d'un homme de sang froid<lb/> et de conviction pacifique, mais sincère
					et clairvoyant.</p>
				<p rend="indent">Dans mes entretiens personnels à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, je n'ai pas manqué<lb/> de réagir contre la confusion, assez naturelle chez beaucoup de nos<lb/> amis, qui s'établit entre le nom de <persName ref="#p0113" type="pec">M.
						Carnegie</persName> et le vôtre. Vous<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City (U.S.A.)<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0058_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> avez trés généreusement accepté de servir les généreux desseins de<lb/>
					<persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName>, et vous avez eu raison ; et j'ai fait comme vous ; je lui<lb/> sais, comme vous, le plus grand gré d'avoir consacré largement et<lb/> utilement ses dons à la cause de la conciliation et de la paix ; je<lb/> n'ai pas manqué
					de signaler à M. Finot l'erreur qu'il a commise en<lb/> publiant dans sa "Revue" l'article que je vous ai envoyé la semaine<lb/> dernière et dont il aurait pu, tout au moins, me parler pour être plus<lb/> équitablement et exactement informé. Il est clair que Finot reflétait<lb/>
					les impressions dont je vous parle. Mais, cela dit, vous ne vous<lb/> êtes pas plus que moi engagé à suivre <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> dans ses erreurs<lb/> et, à plus forte raison, dans son indifférence pour les victimes de<lb/> la violation du
					Droit et sa complaisance pour les coupables. Votre<lb/> indépendance est restée entière, comme la mienne, et personne n'en<lb/> doute. Seulement, tout-à-fait entre nous, on se dit que vous pouvez<lb/> être candidat à la présidence des <placeName ref="#l0184" type="pec"
						>Etats-Unis</placeName> et que, si vous n'êtes<lb/> pas indifférent personnellement aux crimes du militarisme allemand,<lb/> vous êtes nanmoins, pour bien des motifs, tenu d'être trés circons-<lb break="no"/>pect. On invoque les termes si vagues et dont je vous ai parlé
						de-<lb break="no"/>puis longtemps, du manifeste de la Dotation <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, daté du 16<lb/> Février, signé par vous, et répandu dans tous les pays. On invoque<lb/> aussi l'interview qu'a publiée de vous, le 16 Mai dernier, N. Edward<lb/>
					<persName ref="#p0434" type="pec">Marshall</persName> dans le "<placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> Times", sur les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> "Puissance<lb/> Mondiale" et que la Dotation a distribué partout en brochure.
					Finot<lb/> cite ce document. On conclut de ces diverses indications que vous<lb/> vous réservez personnellement, mais que la Dotation, dont vous etes<lb/> le président, ménage ostensiblement le Gouvernement allemand. C'est<lb/> bien pourquoi je vous ai proposé de publier, si cela
					vous paraît<lb/> possible, des extraits de votre lettre si nette à Paszkowski. En at-<lb break="no"/>tendant,<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0058_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> vous avez bien fait d'écrire à Boutroux, il a lu votre lettre à<lb/>
					<persName ref="#p0055" type="pec">Bergson</persName> et à <persName ref="#p0158" type="pec">Alfred Croiset</persName> qui m'en ont parlé avec une véritable<lb/> satisfaction. Je leur ai répondu en leur communiquant, comme je l'a-<lb break="no"/>vais fait à <persName ref="#p0536"
						type="pec">Ribot</persName>, à <persName ref="#p0082" type="pec">Bourgeois</persName> et à d'autres, à titre personnel et<lb/> confidentiel, quelques passages de vos lettres qui ne laissent place<lb/> à aucun doute. Je n'ai pas eu besoin de répéter ce que j'ai dit tant<lb/>
					de fois, à savoir que vous n'avez pas, comme Président d'une grande<lb/> Université, la liberté d'un homme politique et qu'il faut vous savoir<lb/> gré d'avoir trés nettement, sinon publiquement, blâmé la déclaration<lb/> de guerre, la violation de la neutralité belge, la
					destruction de la<lb/> bibliothèque de <placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName>, le manifeste des intellectuels allemands,<lb/> etc, etc, sans attendre la destruction du Lusitania.</p>
				<p rend="indent">Nous arriverons ainsi à faire comprendre la vérité, c'est-<lb break="no"/>à-dire les services trés grands rendus par <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName>, quelles que<lb/> puissent être actuellement ses erreurs, et les services non moins<lb/>
					grands rendus par ceux qui, comme vous et moi, l'ont aidé à bien<lb/> faire, mais ne l'approuvent certes pas quand il fait mal.</p>
				<p rend="indent">Je ne connais pas et je ne puis juger à distance la situa-<lb break="no"/>tion actuelle aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, mais je serais bien surpris si, là<lb/> comme ailleurs, l'indépendance et la droiture qui vous inspirent<lb/>
					n'étaient pas la meilleure des politiques.</p>
				<p rend="indent">Vous avez, comme moi-même, rendu justice et service à l'Al-<lb break="no"/>lemagne en faisant appel à son intéret, comme à sa raison ; vous<lb/> avez tout fait pour que son Gouvernement ne sacrifie pas follement<lb/> son avenir et la paix du monde à une politique
					d'aveugle domination;<lb/> On ne vous a écouté. Vous êtes d'autant plus fondé à protester au-<lb break="no"/>pas<lb/> jourd'hui contre les crimes dont vous êtes témoin que vous avez plus<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0058_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> fait pour les prévenir.</p>
				<p rend="indent">Votre pays, tous les pays vous sauront gré de n'avoir eu, à<lb/> la veille comme au pire moment d'une telle crise universelle, d'autre<lb/> préoccupation que le respect du Droit.</p>
				<p rend="indent">Continuez, mon cher ami, à écrire à Boutroux, à <persName ref="#p0055" type="pec">Bergson</persName>, a<lb/> l'occasion. Ne vous laissez pas surtout compromettre par des faibles-<lb break="no"/>ses de <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
				<postscript>
					<label>P.S.</label>
					<p rend="indent"> J'ai recu votre cablogramme ainsi conçu : "Pouvez publier".</p>
					<p rend="indent">C'est ce qu'il fallait <add hand="#annotation">, c'est ce que je ferai, avec soin.</add>
						<add hand="#annotation">Vous avez très bien fait aussi d'écrire à Liard</add>
						<add hand="#annotation">d'E</add></p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
