<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 20 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (May 20, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°20 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (20 mai 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-05-20"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-05-20">20 mai 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-05-20">May 20, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-05-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0019_22decembre1914.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0021_19janvier1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0020_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">Lett re n° 20.</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" rend="indent" type="letterhead">ÉNAT</fw>
					<title rend="align(center)">Les ruines. - La cathédrale de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>. - <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> ne parion-<lb break="no"/>nera pas aux neutres leur silence.</title>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, le 20 Mai 1915</dateline>
					<title rend="align(center)"> </title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> J'étais revenu de mon voyage dans l'Est si ému, si douloureu-<lb break="no"/>sement inquiet pour l'avenir qui su<add hand="#annotation">r</add>vivrait à tant de ruines que j'ai tardé à vous écrire. Le coeur me manquait. Puis j'ai reçu ce choc<lb/> inattendu de
					l'incrédulité manifestée par quelques un de nos amis,<lb/> et alors j'ai renoncé, - par une pudeur que vous aurez comprise, - à<lb/> dire ce que j'avais vu et ce dont on semblait douter!.... Je me suis<lb/> borné à vous expliquer mon silence, précisément sur le point le plus<lb/>
					douloureux de mes observations, par la lettre que je vous ai écrite.</p>
				<p rend="indent">le 15 février, sous le n°25, intitulée: "Pour ceux qui ne veulent<lb/> pas croire aux crimes des armées allemandes!"</p>
				<p rend="indent">Afin qu'il ne reste pas dans ma correspondance une lacune, je<lb/> me décide à résumer brièvement ce voyage qui devait se clore par un<lb/> acte d'accusation précis contre le militarisme allemand.</p>
				<p rend="indent">Sur le conseil de <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName>, <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>eur de <placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName>, et de<lb/> beaucoup d'autres de mes collègues, je suis parti avec un sauf
						con-<lb break="no"/>duit de quartier général des armées, pour Chalons et Vitry, afin de<lb/> visiter les champs de bataille et de destruction de <placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName>; avec<lb/> l'intention aussi d'aider, si possible, à <placeName
						ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> que les Allemands<lb/> r <persName ref="#p0002" type="pec">le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0020_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> continuent à bombarder, pour rien d'ailleurs, pour le plaisir, et<lb/> dont l'entrée, par suite, était interdite.</p>
				<p rend="indent">Ce que j'ai vu au sud/de Chalons, notamment autour de Vitry-le-<lb break="no"/>François et jusque dans la <placeName ref="#l0321" type="pec">Meuse</placeName>, les cartes postales et les vues de<lb/> toutes sortes que je vous ai envoyées et dont voici encore
					d'autres<lb/> specimens vous en donneront une faible idée. Traverser des villages,<lb/> des villes dont il ne reste rien ; dont on suit les rues sans habita-<lb break="no"/>tions, sans rien borne le regard, -chaque maison étant incendiée et<lb/>
					<add hand="#annotation">que</add> effondrée ou percée à jour, de telle sorte que la campagne seule<lb/> ferme l'horizon,- c'est un spectacle de désolation dans le passé et<lb/> dans le présent, mais de désespoir aussi pour l'avenir. Les tremble-<lb break="no"/>ments de terre, les
					éruptions de volcans, les inondations, les raz<lb/> de marée, laissent subsister des souvenirs, des traces ; mais ici la<lb/> main des incendiaires n'a rien épargné ; seul le cinématographe pour-<lb break="no"/>ra vous donner un aperçu de ces villes réduites en plaines,
					semées<lb/> de décombres où rien ne peut plus vivre ni verdir. La vue de Sermaize<lb/> sera plus tard la représentation la plus éloquente et la plus simple<lb/> des fureurs de la guerre. Je vous en parlerai plus d'une fois ; un<lb/> tel spectacle est définitif.</p>
				<p rend="indent">Quant à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> : les Allemands osent dire, comme ils ont osé<lb/>
					<add hand="#annotation">"ce n'est que cela!" voir le saisissant dessin ci-joint. Abel Faivre</add> répondre à ma description de <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName> ; "mais la cathédrale est encore<lb/> debout !" Il est vrai, pour celle de <placeName ref="#l0416"
						type="pec">Reims</placeName>, qu'ils se sont bornés à<lb/> l'incendier, à la bombarder et que son immense toiture s'est effon-<lb break="no"/>drée, laissant ses deux imposantes tours encore debout ; mais dans<lb/> quel état? Les statues et les ornements que les obus n'ènt pas
						dé-<lb break="no"/>capités ou mutilés, ont été brûlés/par le feu ; la première gelée fe-<lb break="no"/>ra tomber la pierre en morceaux. <add hand="#annotation">Voir la bordure ci-jointe, officielle "Les allemands destructeurs de cathédrale"</add> Il en reste pourtant assez ;
					les Allemands honteux bombardent<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0020_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> bombardent <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> avec des intermittences de rage et de crainte: de<lb/> rage contre la résistance qu'ils rencontrent, de crainte, car ils en-<lb break="no"/>trevoient le mépris universel
					que leur réserve à jamais l'histoire!</p>
				<p rend="indent">Un criminel a beau s'armer contre les jugements du monde, une brute ne<lb/> casse pas d'etre une brute parce qu'elle s'obstine dans son crime. El-<lb break="no"/>le est une brute, de plus en plus. Je sais bien que dans une de ses<lb/> récentes lettres, <persName
						ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> lui-même, qui est pourtant un homme de toute<lb/> justice et de toute bonté, <persName ref="#p0353" type="pec">Keppel</persName> m'écrit le 10 Mai: "We don't want<lb/> to perpetuate the present world wide resentment against <placeName
						ref="#l0213" type="pec">Germany</placeName>". Et<lb/> je comprends trés bien son sentiment et le vôtre: vous ne voulez pas<lb/> que la guerre soit éternisée par la haine. Mais elle serait éternisée<lb/> bien plus sûrement par une indulgence inadmissible en faveur du
					crime.</p>
				<p rend="indent">Que le pardon vienne plus tard, un jour, soit; mais à la condition<lb/> qu'il n'y ait pas eu dissimulation du crime ; à la condition que ce<lb/> crime ait été connu, dénoncé, flétri et condamné. Sinon, l'impunité<lb/> accordée, sous prétexte le lassitude, aux crimes
					du militarime alle-<lb break="no"/>mand, c'est un encouragement à recommencer. C'est l'insécurité du len-<lb break="no"/>demain consacrée par la faiblesse générale, c'est l'abdication et la<lb/> ruine de la civilisation. Les crimes allemands sont inoubliables, ils<lb/> ne doivent
					pas être oubliés, ils n'ont chance d'être <del rend="strikethrough">oubliés</del> que le <add hand="#annotation">pardonnés</add> jour où l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> en sentira le remords et la honte. Et ce sera le<lb/> seule moralité possible je la
					guerre. C'est ce que toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/> comprend, et cela explique bien des choses.</p>
				<p rend="indent">Le plus étonnant, car il faut bien qu'il y ait en<lb/>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> quelque source mystérieuse de notre extraordinaire résistance<lb/> nationale, c'est la complète indifférence des populations devant le<lb/> obus allemands. Pour ne parler que de <placeName ref="#l0416" type="pec"
						>Reims</placeName>, à l'hôtel où j'étais<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0020_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> descendu, la propriétaire était seulement assez maussage, parce que<lb/> les Allemands, disait-elle, changeaient tous les jours leurs heures de<lb/> bombardement, et leur but ! Aucun quartier n'était tranquille ! La veil-<lb break="no"
					/>le un obus avait traversé la maison voisine. Alors, on ne savait à<lb/> quoi s'en tenir. L'hôtel n'en était pas moins trés fréquenté. J'ai eu<lb/> peine à trouver une place à table au restaurant pour déjeuner. Et je<lb/> vous assure qu'on n'était pas triste. Dehors, les gens
					n'en continuaient<lb/> pas moins à aller faire leur marché, comme à l'ordinaire, ils y trou-<lb break="no"/>vaient les maraichers et les maraichères installés, offrant leurs lé-<lb break="no"/>gumes ; leurs enfants vagabondaient tout à l'entour. De temps à autre<lb/> les obus
					faisaient des victimes ; on n'en parlait presque pas; on n'en<lb/> pouvait pas même publier le nombre dans les statistiques quotidiennes<lb/> du commissaire de police ; les blessés n'allant pas même se déclarer et<lb/> se faire soigner!</p>
				<p rend="indent">Le maire de la ville, le Dr, <persName ref="#p0372" type="pec">Langlet</persName>, presque octogénai-<lb break="no"/>re, qui m'a donné ces renseignements, tenait beaucoup, en dépit de son<lb/> des instances<lb/> entourage, à ne faire grâce d'aucun détail à ses
					visiteurs de marque.</p>
				<p rend="indent">Il a été parfait pour moi ; il ne semblait pas se douter que la trépida-<lb break="no"/>tion seule de son auto ébranlait les murs des maisons bombardées des<lb/> deux côtés de la rue. Son chauffeur municipal n'aurait pas cédé, pour<lb/> beaucoup d'argent, l'honneur
					de faire visiter la ville à un représen-<lb break="no"/>tant du pays.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai envoyé les affiches vertes incroyables qui res-<lb break="no"/>taient encore placardées sur les murs de la ville, au milieu des rui-,<lb/> nes, des brèches et des balafres, ténoignant de la réalité et de la<lb/> sauvagerie des menaces de la Kommandantur
					allemande.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> est pourtant une ville ouverte et sans défense. Les<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0020_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> Allemands ne la bombardent que pour faire du mal, et dans l'imbécile<lb/> conviction qu'ils nous épouvantent !! ! La cathédrale de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> cesse-<lb break="no"/>et la ville<lb/> raient
					d'exister que notre défense n'en serait que plus acharnée. Donne<lb/> tous ces crimes ne servent à rien, sont sans excuse, comme ils sont<lb/> sans nom ; ils sont à la fois bêtes et scélérats<lb/> J'aurais cru qu'en apprenant le bombardement de la cathédrale<lb/> de <placeName
						ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName>, le monde chrétien tout entier se serait levé! Mais le Pape<lb/> lui-même n'a pas bougé. C'est ne pas comprendre l'intérêt de l'Eglise!</p>
				<p rend="indent">C'est bien mal comprendre l'intéret de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> : elle reprochera<lb/> plus tard leur abstention et leur silence à ceux des neutres qui pou-<lb break="no"/>vaient empêcher son Gouvernement de la déshonorer.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
