<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0091 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (October 8, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0091 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (8 octobre 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-10-08"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">5 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">5 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-10-08">8 octobre 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-10-08">October 8, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-10-08"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0090_7octobre1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0092_18octobre1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP128129_473_lettre0091_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 91.</head>
				<opener>&gt;<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">PARIS</placeName>, 8 Octobre 1915.</dateline>
					<title rend="align(center)"> LA GUERRE de TROIE.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La diplomatie. (c'est-à dire les Gouvernements des<lb/> Grandes puissances) avait déjà fait avant la guerre la preuve de<lb/> son incapacité de prévoir et de pressentir. Elle a trouvé depuis<lb/> lors le moyen de se surpasser.</p>
				<p rend="indent">Une précaution s'imposait et c'était le remède, le<lb/> salut peut-être, en tous cas une atténuation. Il fallait tout<lb/> faire pour isoler la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> dans son alliance avec l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> :<lb/> les deux régimes de violence n'en faisaient plus qu'un. Leur<lb/> défaité commune devenait le fondement de la paix générale pour<lb/> l'avenir.</p>
				<p rend="indent">Mais il fallait, pour cela, croire à la possibilité<lb/> de la conciliation, croire aux concessions mutuelles, rétablir<lb/> enfin l'union des Etats Balkaniques Chrétiens contre leur ennemi<lb/> naturel et héréditaire, le Sultan de <persName ref="#p0150" type="pec"
						>Constantin</persName>ople. La diplo-<lb break="no"/>matie a préféré continuer son éternel jeu, finasser, marchan-<lb break="no"/>der, laisser passer l'occasion, puis s'en prendre à tout le monde<lb/> sauf à elle-même de son échec et ainsi l'aggraver, tout aggraver,<lb/>
					rendre le mal inextricable.</p>
				<p rend="indent">Au moment où les Russes tenaient Lemberg et<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0091_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> Przemysl, menaçaient la Hongrie et l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, gênaient l'Alle-<lb break="no"/>magne, leurs avantages leur permettaient de dicter les conditions<lb/> de l'accord Balkanique ; la
						<placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName> et la Bugarie ne pouvaient<lb/> manquer de suivre l'exemple de <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>. C'en était fait de la<lb/>
					<placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>, malgré l'inconcevable improvisation de l'aventure des<lb/>
					<placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName>. Et pour l'avenir c'était la question d'Orient<lb/> réglée. Enfin!</p>
				<p rend="indent">Mais c'était trop simple. Le cabinet de <placeName ref="#l0384" type="pec">Petrograd</placeName><lb/> s'est enorgueilli du succès relatif des armées russes ; il a tenu<lb/> la dragée haute à la <placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName> et à la
						<placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName>. Une presse<lb/> chauvine, aveugle, souvent vénale, a flatté la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> outre me-<lb break="no"/>sure, acculant la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> à ne
					trouver d'appui qu'à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>,<lb/> favorisant ainsi les intrigues du Tzar germanophile Ferdinand<lb/> contre la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> elle-même, sans d'ailleurs nous concilier<lb/> le Roi, plus encore
					germanophile, de <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName>. La diplomatie an-<lb break="no"/>glaise a laissé faire et la diplomatie française a <del rend="strikethrough">XXX</del> dit amen. Nos publicistes philellènes ont surenchéri. Résultat :<lb/> la fortune
					changeant de côté, les Russes étant battus les Rou-<lb break="no"/>mains et les Bulgares n'ont plus voulu traiter ; la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> s'est<lb/> réservée et finalement, la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> sollicitée,
					flattée par<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, nantie de toutes les promesses qu'il n'avait tenu<lb/> qu'à nous de lui faire, ulcérée en outre d'apprendre que Cons-<lb break="no"/>tautinople serait non pas internationalisée, comme il semblait,<lb/>
					mais livrée aux Russes, a commis l'acte inconcevable et irrépa-<lb break="no"/>rable ; elle s'est déclarée contre la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, sa libératrice,<lb/> contre l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> qui l'avaient toujours proté-<lb break="no"/>gée ; et la voilà devenue l'alliée de son ennemi d'hier et de<lb/> demain: l'<placeName ref="#l0180" type="pec">Empire ottoman</placeName>.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0091_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> C'est le triomphe de l'esprit négatif et stérile du<lb/> avait suffi déjà pour faire éclater la grande guerre, malgré les<lb/> peuples appelant la paix, et qui maintenant va rendre cette<lb/> grande guerre perpétuelle ; car jamais
					une pacification durable<lb/> ne pourra s'établir en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> ; les ambitions balkaniques res-<lb break="no"/>tant inassouvies, comprimées par la force et par l'injustice,<lb/> et n'attendant que leur revanche.</p>
				<p rend="indent">L'union pouvait seule apporter l'apaisement dans<lb/>
					<placeName ref="#l0061" type="pec">les Balkans</placeName> ; c'était le traité de Bucharest révisé, la <placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName><lb/> pourtant satisfaite, la <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> recevant enfin la <placeName
						ref="#l0293" type="pec">Macédoine</placeName><lb/> qui lui revenait tandis que la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> s'agrandissait inespéré -<lb break="no"/>ment en <placeName ref="#l0088" type="pec">Bosnie</placeName>, en <placeName ref="#l0232"
						type="pec">Herzégovine</placeName> et en <placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> ; la <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName> dans<lb/> l'<placeName ref="#l0023" type="pec">Albanie</placeName> du Sud et en <placeName ref="#l0046" type="pec">Asie
						Mineure</placeName>, dans les îles. Cela fait,<lb/> une ère de travail de réparation, de soulagement, s'ouvrait pour<lb/> ces peuples si longtemps martyrs et pour longtemps ; tandis que,<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> de son côté p<add hand="#annotation">a</add>nsait ses plaies et se reprenait à vivre.</p>
				<p rend="indent">C'était vraiment un dénouement heureux de la guerre, et un dé-<lb break="no"/>nouement durable.</p>
				<p rend="indent">Maintenant, quelque soit le résultat des massacres<lb/> et des atrocités qui vont se poursuivre sur le sol saturé de<lb/> sang de la péninsule des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>, et sur les eaux méditerrané-<lb break="no"/>ennes ; à supposer
						l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> vaincue, la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> vaincue, la<lb/>
					<placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> vaincue, (à quel prix ? ) on n'en aura pas moins vu ce<lb/> rêve conçu et un instant réalisé : <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople rattachée à<lb/> Buda-Pesth, à <placeName ref="#l0544" type="pec"
						>Vienne</placeName>, à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName>. L'orgueil allemand, même abattu,<lb/> se trouvera malgré tout justifié par l'énormité de ses résistances<lb/> et de ses entreprises ; l'ambition de conquête allemande non<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0091_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> satisfaite sera plus qu'exaspérée, définie et orientée. Tous<lb/> les enfants de toute l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de demain apprendront dans leurs<lb/> écoles que leur patrie a failli s'étendre et par
					conséquent<lb/> pourra s'étendre, devra s'étendre, de la Mer du Mord à la Mer<lb/> Noire, de <placeName ref="#l0011" type="pec">l'Atlantique</placeName> sux côtes d'Asie ! Et quant aux <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName>,<lb/> nous verrons de nouveau une
						<placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> et une <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> et une <placeName ref="#l0220" type="pec">Grèce</placeName><lb/> irréconciliables.... et la guerre de Troie recommençant à la<lb/> faveur de l'impuissance
					Européenne et de l'indifférence des<lb/> neutres. <add hand="#annotation">La guerre de Troie! Quand je croyais à une dernière croisade!</add> La guerre de Troie universelle ! Voilà je progrès!</p>
				<p rend="indent">Et c'est un pareil recommencement des temps barba-<lb break="no"/>res que j'aurai voulu prévenir! Et ce fut, parait-il, mon crime!</p>
				<p rend="indent">Mon erreur est de n'avoir pas estimé assez bas l'in-<lb break="no"/>capacité des Gouvernements. Je ne le comprends que trop aujourd'<lb/>hui. Tout cela était futal, du jour où le parti de la guerre a<lb/> réussi dans tous les pays à triompher de la bonne foi
					publique.</p>
				<p rend="indent">Les politiciens n'avaient pu prévoir ni pressentir<lb/> qui<lb/> de tellas calamités n'étaient pas capables de nous en tirer.</p>
				<p rend="indent">Ils ont déchaîné sur eux et sur le monde un torrent de sang qui<lb/> maintenant se précipite, sans limite, sans fin, sans direction.</p>
				<p rend="indent">La foie est universelle. Les belligérants riva-<lb break="no"/>liseront d'impuissance ; <add hand="#annotation">L</add>'Alemagne ne pourra remporter que des victoires désastreuses ; <add hand="#annotation">Q</add>ue deviendront ses armées, s'usant comme le plus vil
					métal, contre celles de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de l'An-<lb break="no"/>gleterre à l'occident, s'étendant indéfiniment en orient sous<lb/> la neige et dans la boue d'un long hiver ? Les inventions les<lb/> plus infernales lui permettront
					d'ajouter encore à son oeuvre de<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0091_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> destruction et de profanation des crimes nouveaux ; mais elle n'en<lb/> succombera pas moins, à la longue, d'épuisement et de honte. Et<lb/> ses enfants crieront vengeance aux nôtres qui devront s'armer<lb/> plus que jamais.</p>
				<p rend="indent">Une seule conclusion se dégagera de cette guerre<lb/> sans nom et sans objet ; l'incapacité des Gouvernements.</p>
				<p rend="indent">Et alors ? Et après ?</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Affectueusement à vous,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed>
					<address>
						<addrLine rend="indent">à <persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray BUTLER</persName>.</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline"><placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName>.</hi></addrLine>
					</address></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
