<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0048 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (June 20, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0048 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (20 juin 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-06-20"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-06-20">20 juin 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-06-20">June 20, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-06-20"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0047_29mai1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0049_20juin1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_001.jpg" n="1"/>
				<note place="top" type="foliation">-2-</note>
				<p>Letter No. 48, June 20, 1915</p>
				<p>To Dr. <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName> from Baron <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>.</p>
				<p>Nous arrivons, avec la retraite provisoire des<lb/> Russes, à une nouvelle phase de la guerre. Les Allemands vont rame-<lb break="no"/>ner en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> les masses d'hommes dont ils pourront disposer sur leur<lb/> front oriental. Nous
					sommes préparés à recevoir comme il faut cette<lb/> avalanche, mais je pense qu'après les formidables batailles prochaines,<lb/> la situation sera bien changée, dans deux ou trois mois.</p>
				<p rend="indent">Alors se posera la question jusqu'ici reléguée nécessaire-<lb break="no"/>ment au second plan, celle du lendemain de la guerre. Où pourra-t-on<lb/> jamais trouver les négociateurs de la paix ? ? premier problème.</p>
				<p rend="indent">Et, la paix signée, comment chacun des blligérants fera-t-il face<lb/> aux difficultés intérieures et exterieures qu'il aura laissé s'accumuler<lb/> pendant plus d'un an?</p>
				<p rend="indent">Une seule note comique est à prévoir, et on la distingue<lb/> déjà, le désappointement des chauvins de tous les pays. Déjà mainten-<lb break="no"/>ant, ils ont baissé partout de ton ; pour un peu, ils exprimeraient<lb/> naîvement leur désappointement. Quelles qu'en
					soit l'issue, la guerre<lb/> aura bien été ce que nous avons toujours dit, une mauvaise affaire<lb/> pour eux. Sans parler de ses deuils et de ses tristesses, il va<lb/> falloir en payer les frais. Et quels incalculables frais ! ! Et sur<lb/> quelles ressources ! ! Prépares-vous
					à voir les pires chauvins, dans<lb/> tous les pays, appeler de leurs voeux la paix, une paix ephémère certes<lb/> et trompeuse, la seule qu'ils puissent concevoir, une trêve, en un mot,<lb/> pour que chacun reprenne haloine et puisse se remettre à préparer, dans<lb/> de
					meilleures conditions, les guerres futures...</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">-3-</note> Preparez-vous à voir les vrais partisans de la paix,<lb/> les fermes défenseurs du Droit, refuser de s'associer à ces dé-<lb break="no"/>faillances, et, comme <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName> en 1870, continuer à
					outrance la guerre<lb/> pour en finir, pour ne pas condamner nos enfants et les enfants de<lb/> nos enfants à la recommencer indéfiniment après nous.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName> l'a dit bien souvent, si <persName ref="#p0263" type="pec">Gambetta</persName> avait été écouté,<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> pouvait résister, avec lui, longtemps encore, en
					1871:<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> épuisée n'aurait pas pris l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace-Lorraine</placeName> ; la ré-<lb break="no"/>conciliation franco-allemande ne serait pas devenue impossible ; la<lb/> paix aurait été sauvée
					par la résistance de la démocratie. Cela<lb/> aujourd'hui est compris.</p>
				<p rend="indent">Nous ne voulons pas que la guerre de 1914-1915 aboutisse,<lb/> comme celle de 1870-1811, à un recommencement. Mais, la paix faite,<lb/> quel sera le lendemain de la guerre?</p>
				<p rend="indent">C'est la question dont il faut nous préoccuper dès à présent<lb/> et qui fait l'objet de cette lettre, longue et nébuleuse a l'excès<lb/> je ne m'en rends que trop bien compte, parce que la problème est<lb/> infiniment complexe et obscur.</p>
				<p rend="indent">Excusez-moi si je vous livre mes réflexions sans avoir<lb/> le temps de les abréger. Je vous écris au jour le jour, pour vous<lb/> associer à mes inquiétudes et pour que vous y pensiez de votre<lb/> coté.</p>
				<p rend="indent">Nous avons depuis Pâques un temps magnifique.</p>
				<p rend="indent">Le contraste est inconcevable entre les horreurs de la guerre et<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">-4-</note> l'épanouissement des êtres et des choses, la joie de vivre ! Je<lb/> puis comparer. Je reviens d'<placeName ref="#l0562" type="pec">Ypres</placeName>, de Furnes, de <placeName ref="#l0345" type="pec">Nieuport</placeName>, de<lb/>
					<placeName ref="#l0176" type="pec">Dunkerque</placeName>, et je trouve <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> en pleine saison ! Qui m' aurait<lb/> dit l'été dernier, au mois d'Août, que <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> serait ce qu'il est<lb/>
					aujourd'hui ; le printemps dans sa gloire et la civilisation<lb/> survivante. On ne croirait pas que nous sommes en guerre!...</p>
				<p rend="indent">Quelle leçon cependant, pour qui réfléchit, que<lb/> cette apparente insouciance de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ! C'est en réalité l'acceptation<lb/> du plus noble sacrifice ; elle a sa source dans le sentiment du devoir<lb/> et de l'intérét
					général. Ce sentiment est si profond qu'il<lb/> explique l'héroïsme de nos résistances historiques et fait prévoir<lb/> tout ce que nous obtiendront de nous-mêmes dans l'avenir. Que<lb/> les Gouvernements y prennent garde ! Les mêmes peuples qui<lb/> voulaient la paix et qui
					supportent la guerre si fermement ne se<lb/> laisseront pas conduire à l'avengle. Chacun s'instruit. Pour ne<lb/> parler que de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, chacun comprend le rôle qui lui appartient<lb/> dans le grand drame ; chacun a pris son parti
					de ne pas brusquer<lb/> le dénouement. On se dit qu'après tout, pour delivrer à jamais<lb/> le monde de la domination allemande, il ne faut pas marchander<lb/> la patience ; on se dit que chaque jour qui passe est malgré tout<lb/> une charge de plus qui s'accumule contre le
					militarisme allemand;<lb/> On compte sur l'ignominie où il s'enfonce ; sur le concours de<lb/> l'universel dégoût qu'il inspire. On laisse mûrir ce dégoût<lb/> comme un abcès. Nous ne voyons pas les choses en beau. Nous<lb/> aurions plutôt une tendance à exagérer les mérites de
					l'organisation<lb/> allemande et les défauts de la nôtre et de celles des alliés,<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_004.jpg" n="4"/> Mais on se dit que chacun paiera ses fautes à son tour ; le mili-<lb break="no"/>tarisme allemand d'abord, le reste ensuite. C'est là ce qui est<lb/> inquiétant dans le calme où nous vivons. Quels terribles comptes<lb/> seront
					demandés aprês la guerre ! Quelles révolutions vont surgir<lb/> des tombes et des ruines ! On ne se contentera plus nulle part des<lb/> routines d'autrefois ; les gens de tous les pays se seront mélés,<lb/> renseignés, les distances comptant de moins en moins ; les femmes
					auront<lb/> leur voi<del rend="strikethrough">t</del><add hand="#annotation">x</add> ; des contacts, des concours, des engrenages s'établiront entre les populations les plus diverses. Et alors, adieu la naïve<lb/> confiance populaire, déjà bien atteinte, dans l'action des
					Gouvernement<lb/> Cette action deviendra de plus en plus vaste et complexe, toutes<lb/> questions nationales se liant aux questions internationales, et<lb/> inversement, et, d'autre part, le crédit indispensable aux Gouver-<lb break="no"/>nements pour l'exercer sera de plus en
					plus précaire. J'ai entendu<lb/> souvent <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName> se demander comment le cerveau humain pourrait<lb/> suffire à la tâche des Gouvernements de demain. J'ai peur que<lb/> cette tâche ne soit bientôt au-dessus des forces humaines, si<lb/>
					elle n'est pas facilitée par une intelligente collaboration de<lb/> l'opinion. C'est toujours la le problème. L'opinion de plus en<lb/> plus éveillée prendra de moins en moins son parti de l'imperfection<lb/> gouvernementale. Et comment gouverner même imparfaitement sous<lb/> les
					yeux d'un public impatient, mal renseigné? En temps de<lb/> guerre, le Gouvernement s'en tire parce que c'est lui-même qui<lb/> renseigne, mais, après la guerre, quand chacun, reprenant sa li-<lb break="no"/>berté d'action et d'opposition, liquidera ses griefs, défendra<lb/> ses
					intérêts, quelle universelle lessive ! A quel prix, si nous<lb/> réussissons, aurons-nous libéré l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> du<del rend="strikethrough">e</del> militarisme prussien?
						<persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople du joug ottoman? Et si<lb/> nons ne<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">-6-</note> nous ne réussissons qu'à moitié? Quand chacun des pays alliés<lb/> découvrira ce qu'il veut ignorer maintenant? Un jour ou l'autre<lb/> la jeunesse française, anglaise, russe saura, par exemple, com-<lb break="no"/>ment l'opération
					des <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName>, - que j'avais bien raison de com-<lb break="no"/>parer à une croisade - a été engagée sans préparation, comme par<lb/> des idiots. Nous assistons déjà à la faillite des cuirassés ; nous<lb/> voyons la flotte
					italienne à peine au largo se réfugier à l'abri du<lb/> golfe de Tarente, toutes les flottes s'immobilisant les unes les<lb/> autres ; nous ne pouvons plus ê tre indéfiniment dupes des mensonges<lb/> des journaux spéciaux ; nous voyons bien quelles sont les faiblesses<lb/> de la
					toute puissante <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ; nous ne nous trompons pas davantage<lb/> sur les lents progrès des troupes franco-anglo-belges sur le front;<lb/> nous savons que dans trois mois l'automne viendra, la campagne<lb/> d'hiver... Et en
					attendant, notre ami A. Métin, rapporteur général<lb/> du Budget à la Chambre, annonce qu'il nous faut prévoir pour le budget<lb/> de la guerre deux milliards de dépenses par mois, trente milliards<lb/> de dépenses par an que devront payer nos enfants ! Ce qui restera<lb/> de nos
					enfants!...</p>
				<p rend="indent">N'importe, commençons par nous débarrasser de la<lb/> guerre et du militarisme prussien. Nous penserons aux Gouvernements<lb/> plus tard. Voilà exactement l'état des esprits à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> et dans<lb/> toute la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, dans tous les pays alliés ; et c'est pourquoi je<lb/> suis toujours sûr du résultat final ; l'idée de libération pour<lb/> laquelle nous combattons est juste, elle nous soutient ; tandis<lb/> que l'idée de domination doit perdre
						l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">rapporté de nouveaux fondements de cette conviction de ma dernière<lb/> J'ai<lb/> visite sur<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_006.jpg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">-7-</note> visite sur le front, d'<placeName ref="#l0562" type="pec">Ypres</placeName> à Hiduport. Je vous écrirai a part<lb/> à ce sujet. Pour ne parler que de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, c'est vraiment<lb/>
					l'esprit de la Révolution qui anime nos armées et le peuple ; c'est<lb/> le miracle de 1792 qui recommence!</p>
				<p rend="indent">autrement l'ardeur sublime de nos soldats à soutenir la bataille<lb/> On ne peut expliquer<lb/> acharnée qui se poursuit depuis six semaines au Nord d'<placeName ref="#l0045" type="pec">Arras</placeName>, dans<lb/> des conditions atroces, - nos enfants asphyxiés,
					brûlés, aveuglés,<lb/> ensevelis vivants, et ceux qui ne sont ni tués, ni blessés, cohabitant<lb/> pendant des semaines avec des cadavres putréfiés. On ne peut<lb/> expliquer autrement le spectacle de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> paisible, en promenade,
					et<lb/> de toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> au travail ou en voyage. En dehors de la zone<lb/> des armées, on dirait que la guerre est finie ; mais non, elle est<lb/> entrée dans les moeurs ! C'est même, en un sens, inquiétant ; toute<lb/> une partie
					de l'industrie française et universelle prend goût, trouve<lb/> avantage, à travailler pour la guerre. Mais ce n'est qu'un bien<lb/> petit côté de la vie nouvelle à laquelle nous nous sommes faits.</p>
				<p rend="indent">Cette vie nouvelle est intense, surtout par l'exemple ; c'est une ému-<lb break="no"/>lation qui pourra compenser en partie les maux de la guerre ; c'est<lb/> la découverte d'une énergie dont nous ne nous croyions pas capables,<lb/> C'est un nivellement par en haut
					de toutes les forces de la nation.</p>
				<p rend="indent">Je me disais, dans les premiers temps ; le grand mal est que les plus<lb/> braves se font tuer ; mais tout n'est pas perdu; ils laissent leur<lb/> exemple à leurs compagnons d'armes ; notre vieille Marseillaise,<lb/> galvaudée en temps de paix profanée à tout propos
					dans les fêtes<lb/> les plus vulgaires, a repris son héroïque signification, chacun de<lb/> ses mots est redevenu le mot juste:<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_007.jpg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">-8-</note> Nous entrerons dans la carrière,<lb/> Quand nos aînés n'y seront plus.</p>
				<p rend="indent">Nous y trouverons leur poussière<lb/> Et la trace de leurs vertus.....</p>
				<p rend="indent">Tous ces grands mots creux en temps de paix, sont redevenus des<lb/> mot d'ordre ; ils partent du coeur;<lb/> Liberté, liberté chérie,<lb/> Combats avec tes défenseurs!</p>
				<p rend="indent">Et ainsi de tous nos vieux chants héroïques. Nos fils, soi-<lb break="no"/>disant sceptiques, entendent avec des yeux ardents des paroles du<lb/> "Chant du Départ", vieux il y a seulement un an et maintenant<lb/> irrésistible:<lb/> La République nous appelle!</p>
				<p rend="indent">Sachons vaincre et sachons mourir.</p>
				<p rend="indent">La République les appelle, en vérité, - et si nous voulions les rete-<lb break="no"/>nir, c'est elle qu'ils suivraient ; ils nous ont déjà dit adieu, dans<lb/> le secret de leurs pensées.</p>
				<p rend="indent">Ainsi, nous voici retournés à l'état d'âme de nos<lb/> pères, mais non pas nous seulement ; nos alliés n'échapperont pas à<lb/> la contagion ; et ce sera là une dure surprise pour ceux qui ont<lb/> désiré cette guerre ; Loin de servir la réaction, elle va démocratiser<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ! Elle va, par l'excès du mal, amener <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, bon gré mal<lb/> gré, à des conditions d'égalité, de fraternité, de justice inattendues.</p>
				<p rend="indent">Tout d'abord ceux qui l'ont déslarée la paieront plus que tous les<lb/> antres réunis, mais ceux qui l'ont seulement souhaitée la paieront<lb/> aussi ; s'il est vrai que les privilegies les plus riches ont été<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_008.jpg" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">-9-</note> généralement les plus chauvins, c'est sur eux surtout que retombera<lb/> le poids de la surcharge effroyable des impôts nouveaux. Si ces<lb/> malheureux privilégiés étaient capables d'un retour sur eux-mêmes,<lb/> ils regretteraient
					de ne pas nous avoir écoutés et soutenus ; ils<lb/> reconnaîtraient que nous prêchions dans leur intéret. Mais il y a<lb/> plus ; toute la nation armée, toutes les nations alliées n'auront<lb/> pas été mêlées impunément dans les tranchées, sur les champs de bataille<lb/> dans les
					hôpitaux et les depôts, sur terre et sur mer ; elles auront<lb/> échangé et développé leurs aptitudes sociales, leur esprit de solidarité<lb/> Chacun <add hand="#annotation">s</add>e sera enrichi des découvertes et des qualites de l'autre.</p>
				<p rend="indent">Déjà la pratique des sports et des voyages, l'enseignement général<lb/> le service militaire, les manoeuvres, avaient fait beaucoup pour<lb/> démocratiser la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et reléguer dans le passé une partie de nos<lb/>
					divisions traditionnelles ; la vie commune le danger commun, la volonté<lb/> commune de vaincre et d'être libre, la contrainte commune imposée par<lb/> l'ennemi commun, auront parachevé l'oeuvre commune. Cela saute<lb/> aux yeux ; c'est un résultat normal. En <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ce n'est pas seulement<lb/> "l'union sacrée" concentration de salut public, accidentelle et sans<lb/> lendemain ; c'est une apparition de la réalité et c'est par suite<lb/> une discipline volontaire que chacun s'impose à lui-même et
					qui se<lb/> traduit déjà par un progrès permanent, par un adoucissement des<lb/> moeurs, par des facilités de la vie. Le malheur étant grand, les<lb/> ennuis disparaissent. Tant de souffrances nous sont survenues et<lb/> nous menacent que le reste ne compte plus. Un étranger
					impartial<lb/> pourrait mesurer ce progrès en fréquentant, comme je le fais<lb/> volontiers, les grandes gares de chemin de fer aux heures de départ<lb/> des trains. J'y vais à toute occasion ; l'ordre n'y a jamais été<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_009.jpg" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">- 10-</note> si parfait ; personne ne le trouble. Chacun aide l'administration<lb/> au lieu de la contrarier et réciproquement, chacun donne son maximun<lb/> de forces et de bonne volonté ; c'est un phénomène. Hier, par exemple,<lb/> Dimanche
					soir, je conduisais à la gare de <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName> mon gendre regagnant<lb/> son dépôt dans la Nièvre ; le nombre des soldats permissionnaires<lb/> rentrant comme lui était énorme, la plupart accompagnés de leur femme,<lb/> de leurs enfants, de
					leur famille. Le métro menant à la gare était<lb/> bonde à éclater ; - pas une dispute, pas un mot, rien que de la bonne<lb/> humeur ; chacun s'entr'aidant. Et, constatation intéressante, pas<lb/> un ivrogne !</p>
				<p rend="indent">Tout ce monde est devenu meilleur, mais plus intelligent<lb/> aussi ; voilà ce qu'il faut noter ! Les conversations qu'on<lb/> entend dans les groupes les plus modestes sont étonnantes. Chacun<lb/> aujourd'hui s'interesse passionnénent à la géographie, à la
					politique<lb/> étrangère de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, du Monde entier ; c'est bien pourquoi je vous<lb/> ai prévenu que tout le monde suivait attentivement ce qui se passait<lb/> aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. – C'est
					une éducation de tous les instant et pour<lb/> tout le monde ; je me demande ce que deviendront les enfants qui<lb/> auront grandi à la lumière de ces dix derniers mois ! Et quelle sera<lb/> la difficulté de les gouverner, de les instruire, alors qu'ils auront<lb/> plus appris en
					un an que leurs maîtres pendant plusieurs générations !</p>
				<p rend="indent">Nous, leurs aînés, nous aurons été accoutumés aux maigres espoirs et<lb/> aux longues patiences ; nous sommes encore tout étonnés des découvertes,<lb/> de la vapeur et de l'électricité. Mais nos enfants ! pour eux le<lb/> téléphone, -la télégraphie sans fil, le
					cinématographe, le phonographe<lb/> la bicyclette, l'automobile, l'aéroplane, le sous-marin, ont toujours<lb/> existé. La vie est pour eux un spectacle, qui ne peut plus se<lb/> concilier<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_010.jpg" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">-11-</note> concilier avec ce que fut la nôtre ; entre notre passé récent<lb/> et leur présent, une monstrueuse contradiction a surgi, Ils ont<lb/> pensé raisonnablement que la paix devait être le couronnement et la<lb/> condition de tous ces
					progrés dont ils ne peuvent pas concevoir qu'on<lb/> puisse se passer, et ils voient la guerre utiliser ces mêmes progrès<lb/> pour tout détruire !!! Mettons-nous à leur place et ne nous étonnons<lb/> pas s'ils doutent de tout, à commencer par leurs parents et par leurs<lb/>
					mattres et en finissant par les Gouvernements, par tous les Gouvernemen<lb/> par les Gouvernements neutres surtout, qui ont laissé faire sans rien<lb/> dire ; y compris le Gouvernement du Pape et jusqu'à celui de Dieu,<lb/> le "Dieu des armées", le "neutre suprême". Le
					catholicisme dont<lb/> on nous prédit un retour offensif sortira au contraire terriblement<lb/> atteint de la guerre ; n'en doutez pas!</p>
				<p rend="indent">Les destructions de le guerre deviennent tellement<lb/> horribles ; elles supposent des préparatifs si coûteux, des raffi-<lb break="no"/>nements scientifiques d'une telle barbarie ; une sauvagerie si<lb/> géniale, qu'elles ne peuvent pas ne pas provoquer, - à
					l'heure du<lb/> réveil, quand chacun compters ses pertes - une formidable protes-<lb break="no"/>tation. - Et par avance, dans son bon sens, le peuple se range du<lb/> côté de ceux qui auront protesté à temps, - c'est -à-dire avant<lb/> la guerre, et non du côté de ceux qui
					n'auront compris et senti<lb/> qu'après. Toutes les previsions, toutes les règles militaires<lb/> classiques sont déconcertées . Mon ami Jean de Bloch seul avait<lb/> raison contre tout le monde quand il essayait, avec mon concours,<lb/> à <placeName ref="#l0227" type="pec">La
						Haye</placeName>, d'attirer la Société diplomatique et autre à ses confé-<lb break="no"/>rences contre la guerre d'autrefois ! quand il démontrait que dé-<lb break="no"/>sormais les armées ocuperaient des espaces immenses de terrain<lb/> où elles se terreraient. Aujourd'hui
					la bataille rangée n'existe<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_011.jpg" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation">-12-</note> plus ni sur terre ni sur mer, sur terre, nos troupes, arrê-<lb break="no"/>tées dans leur généreux élan ont dû changer de nature et se faire<lb/> un jeu des plus effroyables entreprises souterraines. Le sol<lb/> ne leur suffit plus ;
					le sous-sol est devenu le champ d'action où<lb/> nos sapeurs poussent leurs galeries, posent leurs mines, font<lb/> sauter les tranchées ennemies au risque d'être enterrés vivants.</p>
				<p rend="indent">Les profondeurs de la mer sont devenues le sûr chemin des sub-<lb break="no"/>mersibles allemands. Tout le monde méprise ces succès, quand<lb/> ils s'exercent contre un inoffensif paquebot, contre des femmes, des<lb/> enfants, mais quand le minuscule sous-marin
					s'attaque au Super-<lb break="no"/>Dreadnought, alors on n'a rien à dire, on essaie de l'imiter.</p>
				<p rend="indent">On n'entend plus parler maintenant que de combats<lb/> épiques, souserrains, sous-marins, aériens. Le ciel ne se<lb/> contente plus de retentir et de resplendir des combats continuels<lb/> de l'artillerie lourde et legère ; j'ai vu par centaines les<lb/> flocons de
					nuages blancs éclater autour des taubes allemands ;<lb/> combien ai-je croisé sur les routes d'auto-mitrailleuses guettant<lb/> l'oiseau pour le surprendre au passage, tâcher de le rattraper et<lb/> de l'atteindre? A <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> même, on a
					beau se moquer des<lb/> Zeppelins, l'apparition d'un dirigeable français glissant mons-<lb break="no"/>trueux et rapide au-dessus de nos rues et de nos maisons, soulève<lb/> de l'émotion. Les avions sont assourdissants. La fenêtre de<lb/> la petite chambre où je me réfugie pour
					travailler tranquille au<lb/> 7 ème étageest devenue une loge de face ouverte sur un théâtre<lb/> prodigieux, avec un horizon de riantes collines pour champ clos.</p>
				<p rend="indent">Au-dessus des jardins et des villas, les enfants, comme les<lb/> pigeons et<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_012.jpg" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation">-13-</note> pigeons et les hirondelles se sont habitués au bourdonnement en-<lb break="no"/>core primitif des biplans. On n'y fait plus attention. Moi-même<lb/> j'arrive à me trouver plus en sûreté dans une promenade en aéro-<lb break="no"
					/>plane qu'en auto et ma femme en prend son parti ! ! Mon fils<lb/> m'acompaghe. Que de progrès réalisés en quelques années ! Quand<lb/> je pense où nous en êtions dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, lors des premiers essais<lb/> de <persName
						ref="#p0660" type="pec">Wilbur Wright</persName> au camp d'Auvrous. Avec leur lenteur puis leur<lb/> résolution traditionnelle, les Anglais se sont attachés maintenant<lb/> à la navigation aérienne comme à la navigation maritime. Chaque jour<lb/> ce sont de nouvelles
					prouesses, le sport suprême, un fantastique<lb/> championnat ouvert entre leurs équipes et les nôtres. Dans l'ensemble<lb/> nos avions, avec leurs appareils de telégraphie sans fil tout à fait<lb/> pratiques, et les photographies qu'ils prennent des lignes ennemies,<lb/>
					compensent l'insuffisance de nos munitions ; avec les cerf-volant et<lb/> les ballons captifs, ils permettent a notre artillerie de régler son<lb/> tir et de frapper presque à coup sdr ; mais ils ne s'en tiennent pas<lb/> là ; leurs duels d'aigles, leurs raids victorieux de 500
					kilomètres<lb/> vers les usines militaires allemandes, leurs combats homériques contre<lb/> les géants Zeppelins, défient toute description. On ne pourra plus<lb/> plus parler à nos enfants des héros d'Homère ! et encore moins de<lb/> l'histoire sacrée ; nos moindres faite divers
					sont plus vivants que<lb/> l'Iliade, et tous les jours c'est un nouveau combat de David contre<lb/> Goliath.</p>
				<p rend="indent">Et, parmi toutes les inepties dont on a berné la jeunesse,<lb/> on a osé dire ! "la paix amollit les courages", alore que c'est la<lb/> paix qui les a préparés et trempés ! On a osé dire cela, comme on nous<lb/> disait: "préparez la guerre pour avoir la paix".</p>
				<p rend="indent">Que de<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_013.jpg" n="13"/>
					<note place="top" type="foliation">-14-</note> Que de mystifications auront vécu après la guerre.</p>
				<p rend="indent">Ce sera du moins cela de gagné ; la guerre aura ouvert les yeux de<lb/> bien des gens ; elle aura réduit à néant les objections de nos<lb/> adversaires. Je m'en aperçois à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>. Vous savez peut-être<lb/> que ma
					chère ville natale, celle qu'a représentée, lui aussi, mon<lb/> grand oncle <persName ref="#p0149" type="pec">Benjamin Constant</persName>, (que les journaux de mes adversaires<lb/> appellent encore "ce <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> !! ce protestant !!! ")
					s'est<lb/> toujours distinguée par sa haine de toutes mes idées ; elle a voté<lb/> pour moi, cependant, espérant que ma profession de foi n'était qu'un<lb/> pieux mensonge ; depuis lors elle s'est rattrapée, mais dans une<lb/> impuissance croissante, car l'ensemble de la
					population est avec moi;<lb/> je n'ai vraiment pour adversaire que "l'aristocratie Fléchoise"! !</p>
				<p rend="indent">et sa clientèle ; un petit groupe de hobereaux, pour la plupart sans<lb/> origine avouable, et des bigots et des curés. Ce petit groupe a cru<lb/> son heure venue au commencement de la guerre, avec la retraite de<lb/> Charleroi, la prise imminente de <placeName
						ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Profitant de l'absence de<lb/> mes amis et de toute la jeunesse mobilisée, il a pratiqué l'union<lb/> sacrée à sa manière en ne demandant rien moins que ma tête et quel-<lb break="no"/>ques autres, après celle de <persName
						ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>, parlant de faire mettre le feu<lb/> à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, dénonçant dans les cafés mon fameux voyage à <placeName ref="#l0079" type="pec">Berlin</placeName> !!! où<lb/> j'étais allé porter, le 30
					Août je crois, au Kaiser les encouragements<lb/> et les millards de <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName>, etc…. etc….</p>
				<p rend="indent">Vous ne pouvez pas comprendre aux<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> cette<lb/> rage d'une petite ville de province d'autrefois, dans l'Ouest;<lb/> chez nous cela s'appelle encore un nid de chouans, comme pendant<lb/> la Révolution ; c'est une
					ville moisie, envahie par les champi-<lb break="no"/>gnons, hostile<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_014.jpg" n="14"/>
					<note place="top" type="foliation">-15-</note> gnons, hostile à toute lumière, à toute chaleur, à toute initia-<lb break="no"/>tive surtout ; vous en trouverez quelques-unes à peu près sem-<lb break="no"/>blables, des <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName>
					juqu'en <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> et en <placeName ref="#l0347" type="pec">Normandie</placeName> ; si ré-<lb break="no"/>trogrades que, malgré leur haine des étrangers, c'est pourtant à<lb/> des activités étrangères qu'elles abandonnent
					l'exploitation de<lb/> leurs usines et de leurs richesses naturelles! c'est à l'étranger<lb/> qu'elles envoient leurs économies plutût que de les confier à des<lb/> entreprises nationales ; c'est à l'étranger que leurs petits no-<lb break="no"/>bles émigreraient encore
					aujourd'hui s'ils avaient un Roi à<lb/> suivre...; vous ne pouvez pas comprendre cela... Mais il faut<lb/> pourtant en tenir compte pour apprécier les influences qu'un<lb/> Gouvernement doit subir ou combattre.</p>
				<p rend="indent">Heureusement la victoire de <placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName> est venue<lb/> déconcerter ces mauvaises influences, et les vérités suivantes<lb/> sont maintenant hors de discussion :</p>
				<p rend="indent">1°,- Le République Française a beaucoup mieux résisté que l'Empire Français aux arnées allemandes ; elle n'a connu ni<lb/>
					<placeName ref="#l0556" type="pec">Waterloo</placeName> ni <placeName ref="#l0466" type="pec">Sedan</placeName>.</p>
				<p rend="indent">2°, - Elle s'est fait dans le monde nombre d'amis et d'alliés, tandis que l'Empire était isolé, comme l'est aujourd'-<lb break="no"/>hui l'Empire d'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
				<p rend="indent">3°, - La République Française n'a pas opposé, il est vrai, à l'attaque allemande une organisation militaire équivalente à<lb/> celle de son agresseur ; mais il est non moins évident que l'or-<lb break="no"/>ganisation militaire des Monarchies alliées de <placeName
						ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> et de Grande<lb/>
					<placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> n'a.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_015.jpg" n="15"/>
					<note place="top" type="foliation">-16-</note>
					<placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> n'a certainement pas été supérieure à la nôtre.</p>
				<p rend="indent">Le résultat de cette triple démonstration est que<lb/> les partisans des anciens régimes en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, sont momentanément<lb/> rentrés dans l'ombre et sont obligés de nous laisser constater sans<lb/> eux qu'après tout la
					démocratie a du bon et que les fautes qu'on<lb/> lui reproche ne sont souvent qu'un héritage dont elle n'est pas<lb/> encore assez libéree.</p>
				<p rend="indent">Ainsi l'avenir, tout en restant chargé des menaces<lb/> de guerre que nous avons voulu conjurer, s'est du moins purgé par-<lb break="no"/>tiellement d'une des principales causes de guerre ; l'influence<lb/> égoïste des réactionnaires et des chauvins de tous les pays.
					Et<lb/> cepondant, par une des innombrables contradictions dont nous som-<lb break="no"/>mes les témoins et les victimes, il est possible que cette influen-<lb break="no"/>ce affaiblie dispose encore, apres la guerre, des moyens les plus<lb/> efficaces pour paralyser notre oeuvre
					d'éducation et préparer sa<lb/> revanche. Je veux parler des journaux dont la démocratie est dé-<lb break="no"/>pourvue et qui sont presque tous aux mains de ses pires ennemis.</p>
				<p rend="indent">La question, déjà si sérieuse avant la guerre, s'aggravera telle-<lb break="no"/>ment après, qu'il faut que nous l'envisagions une fois de plus.</p>
				<p rend="indent">J'ai eu l'occasion d'en parler avec <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> que<lb/> j'ai vu longuement<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_016.jpg" n="16"/>
					<note place="top" type="foliation">-17-</note> j'ai vu longuement dans <placeName ref="#l0456" type="pec">la Sarthe</placeName>, ces temps derniers. Par paren-<lb break="no"/>thèse, nous avons failli, lui et moi, causer à nos adversaires la<lb/> joie d'avoir a déplorer notre fin
					prématurée ! Leurs journaux en<lb/> ont été pour leur déception. Les quelques vaches prédestinées qui<lb/> surgirent sur notre passage pour la punition de nos péches, n'ont<lb/> réussi qu'à endommager notre auto. Je vous remercie de votre<lb/> aftectueux cablogramme à ce sujet ;
					j'y ai repondu par ces mots;<lb/> "accident insignifiant. Merci".</p>
				<p rend="indent">Il est très malheureux que Madame <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> ait<lb/> perdu la tête et que, sous la recrudescence acharnée des calomnies,<lb/> et des menaces qui empoisonnaient la vie privée comme la vie pu-<lb break="no"/>blique de son
					mari, elle ait commis la folie de vouloir couper<lb/> court elle-même à cette campagne. Si elle avait seulement blessé<lb/> Calmnette! tout le monde la comprenait ; mais elle a tué et tout le<lb/> monde, à commencer par moi, lui a donne tort. Elle a fait juste<lb/> le contraire
					de ce que nous préconisions ! En outre, elle a cou-<lb break="no"/>ronné d'une auréole sa méprisable victime, elle a ouvert la série<lb/> des représailles. L'assassinat de <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName> a suivi celui de Calmet-<lb break="no"/>te ! Ensuite ce
					sera le tour peut-être de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>. Elle a fourni<lb/> en tous cas, à ses adversaires le moyen de la paralyser et d'en<lb/> taire, dans leurs journaux - sinon parmi les populations qui le<lb/> connaissent comme moi - l'homme le plus
					détesté de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Il<lb/> faut être endurci contre la calomnie et obéir à un devoir bien<lb/> réfléchi pour le défendre. Et cependant, tous ceux qui l'ont vu à<lb/> l'oeuvre, ceux-<lb break="no"/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_017.jpg" n="17"/>
					<note place="top" type="foliation">-18-</note> l'oeuvre, ceux-la même, qui ont souffert de ses défauts, lui rendent<lb/> justice. Ils savent qu'il est honnête et plus patriote que la<lb/> plupart de ceux qui l'accablent ; ils savent en outre qu'il afait<lb/> une oeuvre admirable
					en négociant et en signant l'accord franco-<lb break="no"/>allemand du 4 Novembre 1911.</p>
				<p rend="indent">Dire que j'ai été presque seul, au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, à ne pas<lb/> condamner cet accord! où en serions-nous, aujourd'hui, si <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName><lb/> n'avait pas été ministre à cette époque et s'il
					n'avait pas eu<lb/> le courage de braver les jalousies et les calomnies pour empecher<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de nous faire la guerre à cette heure critique ? Si<lb/> on peut dire aujourd'hui qu'après la campagne "nationale" qui a<lb/>
					suivi la chute de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> et qui a donné tout son effet avec l'ê-<lb break="no"/>lection de <persName ref="#p0503" type="pec">M. Poincaré</persName> et le vote de la loi de 3 ans ; si on peut<lb/> dire aujourd'hai, au mois de Juin
					1918, que nous ne sommes pas<lb/> encore prêts! il faut avouer que nous l'étions moins encore en<lb/> 1911.!!! Nous l'étions moins - et les Russes et les Anglais ne<lb/> l'étaient pas du tou<del rend="strikethrough">r</del><add hand="#annotation">t</add> !! . Il faut avouer en
					outre, que, vrai-<lb break="no"/>semblablement, ni la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, ni la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, ni l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, ni<lb/>
					<placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName> ni aucun Etat n'aurait fait la guerre avec nous pour le<lb/>
					<placeName ref="#l0306" type="pec">Maroc</placeName> et les marécages du Congo !</p>
				<p rend="indent">Donc, en 1911 nous aurions été, du début du moins,<lb/> à la fois faibles et isolés contre l'attaque imprévue des armées<lb/> allemandes. En dépit des criminelles excitations de nos chauvins,<lb/>
					<persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> a détourné de nous cette attaque. Il a été seul, - son<lb/> Ministre des <orgName ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> lui-même agissant contre lui,<lb/> d'acord avec tout un monde politique ! J'entends encore
					le ridicule<lb/> désespoir de<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_018.jpg" n="18"/>
					<note place="top" type="foliation">-19-</note> désespoir de quelques-uns de mes amis regrettant à cette époque<lb/> qu'on eût manqué l'occasion de faire la guerre à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>!!!</p>
				<p rend="indent">Elle était belle l'occasion ! En réalité <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> a détourné sur<lb/> lui-même le coup dont il a sauvé la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Et c'est ce que toute<lb/> une presse alimentée et dirigée
					par nos adversaires a décrété que<lb/> la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne lui pardonnerait jamais ! Et on se figure que le<lb/> pays restera indéfiniment dupe de cette injustice ! Même à l'é-<lb break="no"/>tranger on en revient ! Mais c'est long, mais
					c'est difficile. On<lb/> se sert contre <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> du malheur de sa femme pour troubler<lb/> l'opinion. On sait très bien que sa femme a été poussée à bout<lb/> et qu'en tous cas ce n'est pas lui qui a tué <persName ref="#p0107"
						type="pec">Calmette</persName> !! On se<lb/> sert surtout de sa menace d'impôt sur le revenu, mais comment<lb/> faire, après<add hand="#annotation">la</add>/guerre, pour l'éviter, en face d'une dépense de trente milliards par an au lieu de six !!! alors que Lyoyd George<lb/>
					l'a imposé aux contribuables anglais, comme l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> aux con-<lb break="no"/>tribuables allemands ? Ce n'est pas l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> qui pourra suffi-<lb break="no"/>re à payer les dépenses
					d'une guerre universelle ! Oser dire que<lb/>
					<persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> est vendu, quand il est connu comme moi-même dans son<lb/> pays natal, cela ne peut pas durer indéfiniment. Oser dire qu'il<lb/> a été payé par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> !!! alors que c'est lui
					qui a préparé<lb/> le succès des adversaires de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> en leur faisant gagner<lb/> du temps ! (Pas encore assez, malheureusement!) Tout cela devient<lb/> tellement grossier, qu'on en aura bientôt assez; si seulement<lb/>
					<persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> laisse la vérité lui revenir d'elle-même sans essayer<lb/> d'aller au-devant d'elle.</p>
				<p rend="indent">Un Russe, - il est vrai libéral - me disait ces<lb/> jours-ci ; "Savez-vous ce qui se serait passé, si <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName>,<lb/> n'avait pas empêché la guerre d'éclater aprês le coup d'<placeName ref="#l0018" type="pec"
						>Agadir</placeName>"</p>
				<p rend="indent">"La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName><lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_019.jpg" n="19"/>
					<note place="top" type="foliation">-20-</note> "La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> occupée alors, peut-être au delà de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, comme en<lb/> 1870, aurait fortifié malgré elle l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> par ses indemnités<lb/> de guerre, par ses ressources énonomiques, ses transports, ses<lb/> forteresses, ses ports, ses colonies; elle aurait nourri le mi-<lb break="no"/>litarisme prussien contre la <placeName ref="#l0432" type="pec"
					>Russie</placeName>, d'abord, puis contre l'An-<lb break="no"/>gleterre. Au lieu d'être arrêtée par la résistance de presque<lb/> toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> coalisée, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> aurait eu raison de
					ses ad-<lb break="no"/>versaires successivement, en se servant des uns contre les autres ;<lb/> et aujourd'hui la domination allemande serait triomphante dans<lb/> l'ancien et le nouveau monde. Tous les libéraux de tous les<lb/> pays devraient être reconnaissants à <persName
						ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> d'avoir preparé ce<lb/> qui manquait à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, une politique financière et sociale, une<lb/> politique étrangère, une politique militaire concordante avec les<lb/> intérêts d'un pays
					pacifique et démocratique, une politique éco-<lb break="no"/>nomique enfin, concordante avec les progrès, les aspirations et<lb/> les réformes de notre temps".</p>
				<p rend="indent">Si <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> avait pu éviter les guet-apens où la<lb/> coalition de presque toute la presse l'a fait tomber au lendemain<lb/> de son succès du 4 Noyembre 1911, pour l'achever au printemps de<lb/> 1914 ; si la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, au lieu de se<lb/> tromper mutuellement sur l'état de leur préparation militaire,<lb/> avaient au contraire
					gagné encore plus de temps, qui sait si<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> n'aurait pas été réduite soit à faire la guerre dans<lb/> des conditions plus désavantageuses encore pour elle qu'à l'heure<lb/> actuelle, soit à y renoncer ?</p>
				<p rend="indent">En tous cas, c'est bien d'accord avec la politique<lb/> de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> que la majorité du <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement Français</orgName> à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName> et à<lb/>
					<placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName> a offert<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_020.jpg" n="20"/>
					<note place="top" type="foliation">-21-</note> Bêle a offert aux Allemands la paix par des concessions mutuelles,<lb/> et c'est grâce à/ offres que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> a été réduite manifes-<lb break="no"/>ces<lb/> tement au rôle odieux de
					l'agresseur.</p>
				<p rend="indent">L'ancien maire de <placeName ref="#l0146" type="pec">Colmar</placeName>, l'ancien Député au <orgName ref="#g0057" type="pec">Reichstag</orgName><lb/>
					<persName ref="#p0071" type="pec">Blumenthal</persName>, que j'ai rencontré ces jours-ci, me disait! "Les Allemands<lb/> doivent pleurer des larmes de sang de ne pas vous avoir écouté".</p>
				<p rend="indent">de leurs alliés - car sans compter nos portes à jamais irrépa-<lb break="no"/>J'en dirais, pour ma part, autant des Français et<lb/> rables, sans compter la foi dans les traités qui n'existe plus,<lb/> qui peut prévoir ce que nous réserve - je ne dis pas la
					guerre<lb/> dont nous n'admettons pas que l'issue puisse être douteuse - mais<lb/> le lendemain de la guerre ?</p>
				<p rend="indent">Je suppose la guerre finie, plus ou moins vite<lb/> cette, année ou l'année prochaine, et bien finie ; j'ai confiance,<lb/> malgré tout, mais la guerre n'est pas tout ; c'est le lendemain de<lb/> la guerre qui m'inquiète.</p>
				<p rend="indent">Et d'abord le lendemain immediat le traité negocie,<lb/> signé ! Je passe sur ce que j'ai dit cent fois, les charges écrasantes<lb/> à suporter par tous les belligérants, leur prodution onéreuse con-<lb break="no"/>currencée par celle des Etats d'outre mer qui,
					n'ayant pas pris part<lb/> à la guerre n'avant ni un homme de moins ni un impôt de plus auront<lb/> sur eux mille avantages, le temps, la main-d'oeuvre, l'instruction,<lb/> l'argent ; je ne parle ni des crises financières, ni des crises écono-<lb break="no"/>miques ; je parle des
					révolutions qui pourront suivre une fois de plus<lb/> les déceptions de la guerre et ramener avec l'anarchie, de nouvelles<lb/> conflagrations. En <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, le précédent de 1904 n'est pas oublié.</p>
				<p rend="indent">C'est par un scrupule patriotique que les libéraux s'abtiennent<lb/> en ce moment<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_021.jpg" n="21"/>
					<note place="top" type="foliation">-22-</note> en ce moment d'exprimer à haute voix leurs critiques contre le<lb/> Gouvernement. Mais cette reserve aura une fin! Chacune des guerres<lb/> du <add hand="#annotation">C</add>zarisme a été suivie d'une révolution ou d'une grande
					réforme populaire. En <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> la crise ministérielle actuelle, la soi-<lb break="no"/>disant fusion de tous les partis n'est-elle pas un commencement de<lb/> révolution au bénéfice des partis les plus avancés ? Mais, plus que<lb/>
					ces crises et ces révolutions, je redoute un désordre tel dans les<lb/> esprits, dans les consciences, que la guerre soit toujours à recom-<lb break="no"/>mencer. Et cela est inévitable si les causes de la guerre survivent<lb/> à la guerre, si nous continuons à vivre sous le
					régime de l'ignorance<lb/> ou du mensonge. C'est de là que vient tout le mal. Et comment nous<lb/> en débarrasser ? Que signifiera notre oeuvre d'éducation si tous nos<lb/> efforts sont ignorés ou dénaturés par des journaux hostiles à notre<lb/> action ?</p>
				<p rend="indent">A ceux de ses amis qui lui parlent de la perspec-<lb break="no"/>tive de son retour au pouvoir, <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> répond ; "Non, aussi long-<lb break="no"/>temps que mes idées auront contre elles la coalition de la plupart<lb/> des
					journaux". Le parti de la paix est celui de l'immense majori-<lb break="no"/>té du monde, et il est le seul qui n'ait pour ainsi dire pas de<lb/> journaux ; il est à la merci des attaques et des calomnies d'une<lb/> presse qui ne poursuit que la surenchère d'armements et les
					conflits<lb/> internationaux.</p>
				<p rend="indent">Tout Gouvernement pacifique est un gouvernement<lb/> impuissant, s'il a contre lui les principaux journaux pour l'atta-<lb break="no"/>quer ; c'est contre lui la guerre de tous les instants, la nécessi-<lb break="no"/>te de se justifier entre un feu croisé
					d'accusations continuelles;<lb/> c'est l'impossibilité de travailler, la certitude de succomber<lb/> fatalement un jour ou l'autre sous la fatigue, l'épuisement phy-<lb break="no"/>sique. Je ne vois<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_022.jpg" n="22"/>
					<note place="top" type="foliation">-23-</note> sique. Je ne vois le Gouvernement possible nulle part, après la<del rend="strikethrough">a</del> guerre, avec une presse foncièrement hostile à la paix.</p>
				<p rend="indent">Si nous arrivons, au contraire, à neutraliser cette<lb/> mauvaise presse ; si les aspirations populaires dont vous êtes avec<lb/> vos amis l'interprête aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, comme je le suis avec les<lb/> miens en <placeName
						ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, ont leurs organes, leurs journaux dans tous les<lb/> pays, alors le militarisme allemand nous aura servi ; plus il se<lb/> rend odieux, mieux il fait comprendre notre oeuvre ; quiconque<lb/> sera contre lui sera avec nous. Il aura
					mis le monde en demeure<lb/> de choisir entre à violence et le Droit. Vous me dites que,<lb/> dans le conflit actuel des deux camps qui se disputent le monde,-<lb break="no"/>démocratie et autocratie, - vous ne savez où placer la <placeName ref="#l0432" type="pec"
						>Russie</placeName>, pour<lb/> l'avenir. Perris, dans sa préface vous repond ; qu'il n'y a pas<lb/> de Treistschke en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, ni de <persName ref="#p0619" type="pec">Tolstoï</persName> en <placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName>. - Voyez-<lb break="no"/>vous une presse russe inspirée par les disciples de Treistschke ?...</p>
				<p rend="indent">Les neutres, en tous cas, ne pouvant pas rester<lb/> désarmés entre les deux camps, ont le plus grand intèrët au tri-<lb break="no"/>omphe du camp libéral. Ils souhaitent la fin de la guerre ; il<lb/> faudrait les intéresser, en outre, au lendemain de la guerre.
					Si<lb/> non, il se passera une fois de plus ceci ; la guerre finie, chacun<lb/> dira ouf! et se hâtera de retourner à ses affaires. Et alors les<lb/> mêmes causes produisant les mêmes effets, le militarisme reprendra<lb/> racine, si nous n'arrivons pas à organiser contre lui
						"l'ensei-<lb break="no"/>gnement des catastrophes" ; si nous ne tirons pas parti des expé-<lb break="no"/>riences de la plus effroyable des guerre ; si la guerre en un mot<lb/> n'est pas le point de départ d'une éducation générale contre la<lb/> guerre. Est-ce donc impossible
					? L'Humanité ne peut-elle trouver<lb/> son chemin de Damas ? Elle le pourra si on l'y aide autrement<lb/> que par des conseils, et en l'empêchant activement d'être trompée<lb/> particulièrement par<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_023.jpg" n="23"/>
					<note place="top" type="foliation">-24-</note> particulièrement par les journaux.</p>
				<p rend="indent">C'est au lendemain de la guerre que va se poser<lb/> cette question d'une presse indépondante et v éridique dont nous<lb/> avons tant de fois parlé. Si elle n'est pas résolue, rendons-nous<lb/> compte que nous nous abandonnons à un avenir diabolique. L'union<lb/>
					sacrée ne durera pas toujours entre les alliés actuels ; l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> aura peut-être un jour des diplomates ; ses chimistes s'enfermeront<lb/> de nouveau dans les laboratoires que leur fourniront les grandes<lb/> industries ; ils
					découvriront de nouveaux moyens d'anéantir les<lb/> hommes et les choses ; ils s'acharneront à réaliser de nouveaux<lb/> progrès dans l'art d'exterminer, de noyer et d'empoisonner. Un<lb/> sinistre avenir va s'ouvrir aux oeuvres de destruction, tandis<lb/> que la masse des braves
					gens de tous les pays ne songeront qu'à<lb/> s'absorber dans leurs deuils et à reprendre leur travail. Vous<lb/> verrez surgir plus actifs que jamais les ambitieux, les intri-<lb break="no"/>gants, les corrupteurs et les corrompus, les arrivistes, tous<lb/> ceux qui n'auront pas
					manqué de s'apercevoir que la guerre édifie<lb/> bien des fortunes à côté des ruines. Et alors si, d'un côté<lb/> ces ambitieux et ces intrigants règnent sans contrepoids sur la<lb/> grande presse, dispensatrice de l'influence, des places et même<lb/> de la renommée pour les
					écrivains et les artistes, du crédit<lb/> pour les banques, tandis que l'innombrable foule des peuples n'au-<lb break="no"/>ra pour se renseigner que cette grande presse ou de pauvres jour-<lb break="no"/>naux toujours menacés d'être achetés ou affamés, quelle force<lb/> d'âme et
					de résistance physique faudra-t-il aux Gouvernements pour<lb/> rester indépendants, et quelle valeur morale et intellectuelle<lb/> pour savoir seulement où est leur devoir ?</p>
				<p rend="indent">Qu'un Gouvernement ose<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_024.jpg" n="24"/>
					<note place="top" type="foliation">-25-</note> Qu'un Gouvernement ose honnêtement s'opposer à<lb/> un courant déchaîné par une propagande de tous les jours, il suf-<lb break="no"/>fira de la représenter comne indigne pour l'empêcher de poursui-<lb break="no"/>vre une action
					utile.</p>
				<p rend="indent">Je n'ai pas écrit cette lettre pour entreprendre<lb/> l'éloge de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> ; je relève simplement son experience, ce que<lb/> j'ai vu des injustices qu'il a subies après tant d'autres, ce que<lb/> j'ai vu de l'action de la
					presse. Je ne puis me désintéresser de<lb/> la menace croissante des journaux en apparence inorganisés mais<lb/> en réalité, fédérés, au service de puissances financières et indus-<lb break="no"/>trielles. Ces puissances sont et seront surtout, au lendemain de<lb/> la guerre,
					pour la paix, mais elles n'en conserveront pas moins<lb/> leurs besoins de profits et de relations ; et, si la préparation<lb/> de la guerre les enrichit, elles y pousseront de nouveau. En<lb/> tous cas, elles ne soutiennent pas nos idées ; elles les trouvent<lb/> trop
					démocratiques et s'en défient. Un abîme les sépare de l'im-<lb break="no"/>mense majorité de l'opinion qui voient leurs journaux, à toute<lb/> occasion remettre en question et compromettre les progrès qui lui<lb/> sont les plus chers. Les institutions de <placeName ref="#l0227"
						type="pec">La Haye</placeName>, par exemple,<lb/> ont été un immense progrès, conquis par l'union inconsciente,<lb/> mais d'autant plus efficace de la civilisation contre l'obstruc-<lb break="no"/>tion austro-allemande ; elles ont, grâce à notre propagande, réussi<lb/> à
					l'imposer, mais les voila de nouveau menacèes, si elles ne sont<lb/> pas soutenues devant l'opinion. Au lieu de reconnaître les ser-<lb break="no"/>vices qui leur sont dus on leur reproche ceux qu'on les a em-<lb break="no"/>pêché de rendre. Je n'oublie pas qu'elles ont trouvé
					aux Etats-<lb break="no"/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_025.jpg" n="25"/>
					<note place="top" type="foliation">-26-</note> Unis de puissants appuis qui leur manquaient en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, mais<lb/> que vaudront demain ces appuis, si les grandes masses pacifi-<lb break="no"/>ques européennes restent à la merci des
					courants déchaînés contre<lb/> nos idées ?</p>
				<p rend="indent">Tous les dirigeants du commerce, de l'agriculture,<lb/> de l'industrie, de la science, des arts, du travail, en un mot<lb/> doivent se mettre d'accord pour avoir dans leur pays respectif<lb/> deux ou trois journaux autant que possible honnêtes, disant autant<lb/> que
					possible la vérité, renseignant exactement le public au lieu<lb/> de le tromper. Est-ce impossible ? Est-il dit que le travail et<lb/> l'honnêteté dans ce monde laisseront le champ libre à l'aventure ?</p>
				<p rend="indent">S'il en est ainsi, renonçons à tout ce que nous avons entrepris.</p>
				<p rend="indent">Abdiquons. Laissons faire les puissances du mal. Si, au contraire,<lb/> comme je le crois, quantité de gens qui pensent comme nous ne<lb/> veulent plus se contenter de vaines prédications, veulent s'en-<lb break="no"/>tendre et s'organiser pour sauvegarder le respect
					du Droit et<lb/> la paix, qu'ils se hâtent alors de réparer le temps perdu. Il ne<lb/> s'agit pas pour eux d'une oeuvre philanthropique ; nous avons<lb/> trouvé aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> plus que nous n'espérions dans cette voie.</p>
				<p rend="indent">Il s'agit d'une entreprise de salut public, national et universel.</p>
				<p rend="indent">Tous ces mots jadis opposés - national et universel sont désormais<lb/> inséparables -. Il s'agit d'une oeuvre qui doit grouper les<lb/> hommes d'action, de pensée, de coeur de tous les pays, ceux que<lb/> la Conciliation appelait à elle mais qui n'ont été ni assez
						nom-<lb break="no"/>breux, ni assez puissants. Il s'agit d'une oeuvre qui, répondant<lb/> à un besoin, doit être en même temps qu'une bonne action une<lb/> bonne affaire, une très bonne affaire. Un seul homme, - même un<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_026.jpg" n="26"/>
					<note place="top" type="foliation">-27-</note> milliardaire – un seul pays, - même le plus puissant - ne peut et<lb/> ne doit pas être le maître de cette organisation ; elle doit naître,<lb/> auprès la guerre, de l'association de tous nos amis et des amis de<lb/> nos amis, dans
					tous les pays ; elle doit, à l'égal de quantité d'en-<lb break="no"/>treprises moins importantes, disposer de capitaux considérables,<lb/> de centaines de millions ; comme une grande banque ; et quelle ban-<lb break="no"/>que est plus indispensable à la mise en valeur du monde
					qu'une<lb/> banque de la paix ? Qui ne comprendra demain le rôle nécessaire<lb/> d'une enterprise chargée d'assurer pour le monde la stabilité; qui<lb/> ne voudra, en face du bilan des désastres irréparables de la guer-<lb break="no"/>re, et des haines qui s'en suivront -
					ébaucher non pas un rêve,<lb/> mais un plan, une opération de salut pour l'avenir ?</p>
				<p rend="indent">O faiblesse de nos conceptions routinières! Nous<lb/> sommes arrivés à concevoir et à créer des caisses d'assurance<lb/> contre la mort, la maladie, le chômage, les accidents de toute<lb/> sorte ; ces caisses jadis invraisemblables constituent aujourd'hui<lb/> non
					pas des sacrifices, mais des garanties et des sources d'immen-<lb break="no"/>ses bénéfices pour leurs fondateurs. Nous sommes arrivés à conce-<lb break="no"/>voir et à réaliser des entreprises comme le percement de l'isthme<lb/> de Suez, et celui de <placeName ref="#l0374"
						type="pec">Panama</placeName>. Tout cela était impossible, et tout<lb/> cela aujourd'hui existe, fonctionne, tout cela paie !</p>
				<p rend="indent">Et nous ne pourrions pas couronner et souder en-<lb break="no"/>semble l'acumulation de tous ces efforts particuliers par un<lb/> grand effort général ? Mais cet effort général luimême, inconce-<lb break="no"/>vable il y a peu d'années, n'est-il pas en voie de
					devenir normal?</p>
				<p rend="indent">Ne voyons-nous pas fonctionner l'union postale ? N'ai-je pas vu les<lb/> deux conférences de<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_027.jpg" n="27"/>
					<note place="top" type="foliation">-28-</note> deux conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> aboutir à des résultats positifs,<lb/> à l'économie d'une guerre remplacée par les frais insignifiants<lb/> d'une sentence amiable ? Sous quelque forme que ce
					soit, quelque<lb/> soit le nom qu'il convienne de donner à cette association, à ce<lb/> trust, à ce consortium, appelez-le banque du progrès, de l'agri-<lb break="no"/>culture, de l'industrie, du commerce, peu importe, le fait essen-<lb break="no"/>tiel est celui-ci ; une banque
					de la paix, une presse de la paix<lb/> doit, après la guerre, faire contrepoids à toutes les banques<lb/> anarchiques et à tous les journaux belliqueux dont l'influence<lb/> pesait sur les Gouvernements et les <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>s. Je ne
					demande<lb/> pas que cette association ou cette banque de la paix soit toute<lb/> puissante- je demande seulement qu'elle existe. Elle se dévelop-<lb break="no"/>pera d'elle-même et ses journaux, loin de lui coûter, arriveront<lb/> vite à lui rapporter ; elle n'aura pas besoin
					même de fondre de<lb/> nouveaux journaux, elle pourra choisir parmi les meilleurs et<lb/> les plus accrédités et, en leur assurant l'indépendance, les li-<lb break="no"/>bér<add hand="#annotation">e</add>r des mauvaises influences supportées souvent à regret ; il lui suffira de
					constituer un fonds de garantie considérable. En<lb/> même temps lescapitaux qu'elle groupera trouveront leur rémunéra-<lb break="no"/>tion dans les entreprises de la paix dont elle sera la promotrice.</p>
				<p rend="indent">N'a-t-on pas vu les entreprises même philanthropiques donner de<lb/> raisonnables profits ? Que sera-ce le jour où il s'agira de<lb/> détourner l'excès des dépenses stériles de destruction vers des<lb/> champs d'activité féconde, quand il s'agira de mettre en
					valeur<lb/> toutes les richesses du monde encore inexplorées ou inexploitées,<lb/> en Amérique, en <placeName ref="#l0017" type="pec">Afrique</placeName>, en Asie et à plus forte raison en<lb/>
					<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> !</p>
				<p rend="indent">L'homme, le de Lesseps qui prendrait en mains une<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0048_028.jpg" n="28"/>
					<note place="top" type="foliation">-29-</note> telle entreprise serait autre chose qu'un roi, un bon génie.</p>
				<p rend="indent">Si, au contraire, nous continuons à laisser aux<lb/> adversaires de la paix, avec la satisfaction dangereuse des<lb/> profits qu'ils devront à la guerre, le monopole des journaux et<lb/> de la publicité, vous les verrez bien vite faire école et préparer<lb/> de
					nouvelles calamités. Le monde ne sera plus habitable. Les<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> seront arrêtés dans la fleur de leur croissance. Je<lb/> crois que vous devez trouver dans le Monde Nouveau, et même dans<lb/> l'Ancien, des hommes assez éclairés pour comprendre ce que je veux<lb/> dire. J'en connais plus
					d'un en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, mais il en doit exister<lb/> chez vous bien davantage, je le crois, et j'ai le droit d'avoir<lb/> confiance plus que personne puisqu'il s'est déjà trouvé aux Etats-<lb break="no"/>Unis des donateurs qui ont prodigué
					les millions pour sauver<lb/> l'oeuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName>, et autour de ces donateurs des hommes comme<lb/> vous qui ont donné leur temps, leur vie, pour les aider. Ce pre-<lb break="no"/>mier effort n'a pas suffi, nais il aura grandement
					servi, il a commen<lb/> ce d'éveiller l'humanité à cette idée qu'il faut s'organiser con-<lb break="no"/>tre la guerre. Et maintenant la guerre elle-même est venue confir-<lb break="no"/>mer à coups de catastrophes cette conviction.</p>
				<p rend="indent">Vous, mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>, éducateur américain, plus<lb/> jeune heureusement que moi, vous pouvez être le bon génie, né de<lb/> la bonté de ses devanciers, pour réaliser dans les faits l'oeuvre<lb/> que nous aurons dû nous
					borner à concevoir et à préparer.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>.</signed>
					<signed rend="align(right)">(Sgd.)</signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
