<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 29 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 24, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°29 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (24 février 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-02-24"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-02-24">24 février 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-02-24">February 24, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-02-24"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0028_17fevrier1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0030_1mars1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_001.jpeg" n="1"/>
				<head rend="center underline">Lettre n° 29.</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)">
						<placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le 24 Février 1915</dateline>
					<fw><add hand="#annotation">Personnelle</add></fw>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La guerre est loin d'avoir donné tous ses enseignements. Chaque<lb/> jour nous apporte une révélation nouvelle et généralement la justi-<lb break="no"/>fication de nos efforts. Il ne faut pas négliger ces éléments de<lb/> conviction qui deviendront, après la guerre,
					nos éléments d'action.</p>
				<p rend="indent">Il faut les recueillir et les méditer. C'est là notre devoir, et<lb/> c'est dans cet ordre d'idées que je vous envoie ci-joint un article<lb/> solide de mon collègue tant attaqué, Camille Pelletan, sur les sous-<lb break="no"/>marins. Cet article fortifie mes
					arguments sur ce sujet.</p>
				<p rend="indent">Les sous-marins que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> a inventés, ont été plus ou<lb/> moins ouvertement poursuivis par la malteillance de toutes les rou-<lb break="no"/>tines coalisées et par celle de la presse toute puissante des fabri-<lb
						break="no"/>cants de plaques bli<add hand="#annotation">n</add>dées. Depuis l'amiral Aube jusqu'à <persName ref="#p0377" type="pec">Laubeuf</persName>, je ne connais pas un marin ni un ingénieur de la marine qui n'ait été<lb/> puni de son initiative dans cette voie, comme ont
					été punis, presque<lb/> sans exception, tous nos précurseurs, depuis Dupleix ou L<add hand="#annotation">a</add>lly-Tollen dal jusqu'à La Salle, morts victimes des jalousies et des haines na-<lb break="no"/>tionales que vous savez.</p>
				<p rend="indent">Tous ces précurseurs, invariablement calomniés et dénoncés<lb/> comme coupables, sont morts dans la douleur et la misère, trop heu-<lb break="no"/>reux quand on ne les a pas fait emprisonner ou assassiner.</p>
				<p rend="indent">C'est la récompense que nous réservons en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> à<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City (U.S.A.)<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_002.jpeg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> l'initiative ; et c'est pourquoi elle est héroïque ou elle n'est pas.</p>
				<p rend="indent">Le pire est que l'oeuvre de nos précurseurs a souvent été perdue,<lb/> non pas pour eux, c'est un détail, mais pour leur pays ; on l'a re-<lb break="no"/>tournée contre leur but. C'est ce que C. Pelletan relève dans cet<lb/> article dont la fin m'a ému. Les
					sous-marins profitent aujourd'hui<lb/> surtout à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> qui a su les apprécier mieux que nous-mêmes;<lb/> et j'en peux dire autant des ballons dirigeables, des aéroplanes et<lb/> de combien d'autres découvertes... Si
						l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> avait su se dé-<lb break="no"/>gager elle-même des influences rétrogrades qui nous ont paralysés;<lb/> si elle avait une centaine de sous-marins, elle serait maîtresse de<lb/> la mer. Heureusement elle n'en a pas
					tant, à beaucoup près, - une<lb/> trentaine peut-être, et encore d'inégale valeur. Or, il lui en fau-<lb break="no"/>drait, à elle, à l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> et à la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> plus de quatre cents<lb/>
					pour bloquer les côtes anglaises, françaises et autres et pour ren-<lb break="no"/>dre impossible toute opération offensive et un blocus effectif de<lb/> notre part. Ce chiffre de quatre cents paraît considérable ; il est,<lb/> en fait, trés modeste pour trois Puissances, car une
					flotte de sous-<lb break="no"/>marins doit se répartir comme il suit :<lb/> En action. . 100<lb/> En route...................... 100<lb/> Au repos......................100<lb/> En réparation.............100<lb/> Total.. ..... 400.</p>
				<p rend="indent">Ajoutez que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> n'a pas les bases d'opération corres-<lb break="no"/>pondant à ses ambitions. Pour bloquer hermétiquement les ports de<lb/> ses ennemis il lui faudrait les ports hollandais, belges et
					français,<lb/> de la <placeName ref="#l0315" type="pec">Mer du Nord</placeName> à <placeName ref="#l0301" type="pec">la Manche</placeName>, et c'est à quoi elle visait. En un<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_003.jpeg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> mot, sa préparation navale n'a pas été en rapport avec ses ambi-<lb break="no"/>tions ; elle a fait trop et trop peu ; elle a trop de cuirassés et pas<lb/> assez de sous-marins ni de côtes.</p>
				<p rend="indent">Si l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, de son côté, n'avait pas dédaigné la petite<lb/> marine, les Allemands seraient bien autrement gênés par cette pous-<lb break="no"/>sière que par ses cuirassés. La monomanie des super-Dreadnoughts<lb/>
					n'aura été, de part et d'autre, qu'une folie ruineuse et une cause<lb/> de faiblesse, tandis que la navigation sous-marine et aérienne bien<lb/> organisée sera l'arme du faible et du pauvre comme celle du plus<lb/> puissant Etat ; elle arrivera, quoi qu'on fasse, à rendre la
					guerre<lb/> future de plus en plus difficile et monstrueuse, parce qu'elle sera<lb/> toujours au service de la défense, même la plus modeste, alors que<lb/> les grosses armées et les grandes flottes d'agression auront contre<lb/> elle<add hand="#annotation">s</add> la science
					toujours en progrès et la grande majorité des na-<lb break="no"/>tions coalisées par l'instinct de conservation. Je l'ai dit bien<lb/> souvent, mais ne craignons pas de nous répéter. Une juste cause ne<lb/> se fonde que sur une continuelle redite ; exposons nous aux
					critiques<lb/> du présent pour que l'avenir nous donne raison et nous prenne pour<lb/> guides. Si les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> abdiquent leur peau rôle de sauveurs de la<lb/> civilisation pour copier les fautes de <placeName ref="#l0185"
						type="pec">l'Europe</placeName> ; si les mêmes intri-<lb break="no"/>gues qui nous ont fait tant de mal triomphent de l'autre côté de<lb/> l'océan, les avertissements du moins ne leur auront pas fait défaut<lb/> Il ne/manquera pas d'ailleurs, chez vous comme chez nous,
					de<lb/> partisans des grandes marines passionnément occupés à égarer l'opi-<lb break="no"/>nion. La question est si complexe ; tant de gens s'en désintéressent<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_004.jpeg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> ou s'abstiennent de l'étudier et même d'y penser, sous prétexte<lb/> qu'elle est technique et qu'il faut la réserver aux spécialistes.</p>
				<p rend="indent">Il est possible, après tout, qu'à la faveur des circons-<lb break="no"/>tances et de l'ignorance générale, les cuirassés arrivent encore à<lb/> faire illusion et même à se rendre utiles, tout aussi bien que les<lb/> vieilles forteresses. Nous allons les voir à
					l'oeuvre. Une occasion<lb/> infiniment favorable s'offre pour eux d'agir dans des parages où ils<lb/> n'auront à redouter que des défenses improvisées par les Turcs, sous<lb/> la direction allemande. Les voilà aux prises avec une tache capitale<lb/> sur le chemin de <persName
						ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople !!! Je souhaite ardemment que là,<lb/> leur succès justifie leur coûteuse et dangereuse existence.</p>
				<p rend="indent">Les alliés ont décidé, vous le savez, de forcer le passa-<lb break="no"/>ge difficile des <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName>. C'est un défilé terriblement étroit et<lb/> long à franchir ; un obstacle à juste titre légendaire. L'opération<lb/>
					pouvait se faire sans grands risques, il y a plusieurs mois, quand<lb/> il n'y avait qu'à poursuivre le "Goeben" et le<del rend="strikethrough">s</del> "Breslau" On a cru de-<lb break="no"/>voir attendre, pour ménager la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>.
					Aujourd,hui les flottes an-<lb break="no"/>glo-françaises réunies vont trouver l'étroit passage barré et défen-<lb break="no"/>du par des mines, par des forts plus ou (moins armés )et, en tous cas<lb/>
					<add hand="#annotation">fortement de gros canons Krupp ou autres</add> par une double haie de batteries de côtes improvisées dont il faudra<lb/> éteindre les feux croisés. Nous entendrons parler bientôt sans doute<lb/> des tranchées des <placeName ref="#l0165" type="pec"
						>Dardanelles</placeName>.... C'est la bataille de Nayarin qui<lb/> recommence, ou, disons mieux, c'est l'épilogue de la bataille de<lb/> Navarin ; mais, cette fois, avec les Allemands et les Autrichiens du<lb/> côté des Turcs. Aussi l'expédition sera-t-elle trés dure,
					surtout<lb/> pour Ies deux marines anglaise et française, car la marine russe<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_005.jpeg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> attendra, je suppose, dans la <placeName ref="#l0318" type="pec">Mer Noire</placeName>, leur entrée dans le<lb/>
					<placeName ref="#l0089" type="pec">Bosphore</placeName>. Nous verrons couler plus d'un bâtiment. On a pris, en tous<lb/> cas, toutes les mesures pour ne pas échouer ; un échec serait le si-<lb break="no"/>gnal, dans tout l'Islam, d'un déchaînement de massacres des chré-<lb
						break="no"/>tiens et d'hécatombes dépassant tout ce que nous avons connu dans ce<lb/> malheureux pays arrosés de sang. Je vois qu'on a pris aussi de sages<lb/> précautions. C'est ainsi qu'on a choisi pour constituer la flotte<lb/> autant que possible des vieux bâtiments, à
					moitié sacrifiés, presque<lb/> tous, à part une ou deux exceptions, de tonnage moyen. Si, comme je<lb/> l'espère, l'opération réussit, elle ne sera donc qu'à moitié con-<lb break="no"/>cluante au point de vue naval, pour bien des raisons ; d'abord parce<lb/> que'elle s'effectuera
					en pays quasi barbaresque ; elle aura contre<lb/> elle la résistancele la nature plus que celle des progrès modernes,<lb/> considérable<lb/> ensuite, parce que les super-Dreadnoughts n'y auront pris que peu de<lb/> part et se borneront à en attendre les résultats. Nul ne/pourra
						con-<lb break="no"/>tester, d'une part, que les cuirassés les plus puissants de l'Alle-<lb break="no"/>magne et ceux de l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> sont restés au port et que, d'autre part<lb/> ceux de l'<placeName ref="#l0037" type="pec"
						>Angleterre</placeName>, de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et de la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ont été,soit para-<lb break="no"/>lysés par quelques sous-marins et par les mines, soit évités et dis-<lb break="no"/>tancés par
					les croiseurs rapides,tels que"TEMDEN", le "GOEBEN" et le<lb/> "BRESLAU"....</p>
				<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, nous allons voir comment deux flottes de<lb/> cuirassés vont forcer les défenses improvisées des <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName> et <add hand="#annotation">de la</add>
					<add hand="#annotation">plus ou moins</add> prendre <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople. Même en l'absence d'une résistance sérieuse,<lb/> il faut prévoir de grosses pertes. En réalité, <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople
					serait<lb/> imprenable par mer, si la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> était munie de sous marins et d'une<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_006.jpeg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">6</note> organisation défensive moderne élémentaire. <add hand="#annotation">La mer de Marmara pourrait être une terrible</add>
					<add hand="#annotation">souricière!</add> Vous serez édifié par les journaux bien avant d'avoir recu cette lettre. J'ai voulu seulement appeler votre attention sur l'é-<lb break="no"/>normité des problèmes que pose et que va résoudre, je l'espère, l'ex-<lb break="no"/>pédition
					des <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Et je ne parle pas du problème politique que vous connais-<lb break="no"/>sez, comme moi, et que je suppose résolu. Je suppose <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople<lb/> pris, sans me demander par qui,ni pour qui? Autant en finir d'un<lb/> seul
					coup, si on le peut, avec l'éternelle question d'Orient. S'il en<lb/> est ainsi, ce n'est pas la marine cuirassée seulement, c'est aussi<lb/> la diplomatie qui va pouvoir se réhabiliter.</p>
				<p rend="indent">Si <persName ref="#p0150" type="pec">Constantin</persName>ople cesse d'être turque par l'action commune<lb/> des alliés, ce sera un immense service rendu à la civilisation et un<lb/> grand résultat, peut-être le plus grand résultat de la guerre.</p>
				<p rend="indent">Alors tout le sang versé n'aura pas été inutile. Mais/il<lb/> faut cela ; il faut que cette guerre se termine en croisade ; qu'elle<lb/> soit la dernière croisade ; et alors nos enfants, ce qui restera de<lb/> nos enfants, n'auront pas le droit de la maudire. Il faut
					cela ! Les<lb/> hécatombes qui se préparent vont dépasser tout ce que nous avons vu<lb/> jusqu'ici:<lb/> Hécatombes dans les <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName> et dans toute la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName><lb/> d'<placeName
						ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> et d'Asie.</p>
				<p rend="indent">Hécatombes dans la mer du Nord et dans <placeName ref="#l0301" type="pec">la Manche</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Hécatombes sur le front oriental où les Allemands perdent<lb/> beaucoup d'hommes, mais les Russes aussi.</p>
				<p rend="indent">Hécatombes sur le front occidental, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et en Bel-<lb break="no"/>gique, où tout se prépare, de part et d'autre, depuis des semaines,<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0029_007.jpeg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">7</note> pour un suprême effort, par tous les moyens les plus formidables,<lb/> comme si la guerre commençait seulement.</p>
				<p rend="indent">Hécatombes aussi dans nos malheureux départements envahis<lb/> lui seront le passage, le cimetière de tant de régiments des deux<lb/> armées et qui déjà sont affamés, - les premiers affamés. La situation<lb/> des habitants dans nos départements occupés est
					indescriptible : à<lb/> part quelques centres privilégiés, comme <placeName ref="#l0275" type="pec">Lille</placeName>, me dit-on, (que les<lb/> Allemands réservent pour leurs Etats majors et leurs dépots ) l'Alle-<lb break="no"/>magne affamée se nourrit sur nous, sur les
					provinces belges et fran-<lb break="no"/>çaises qu'elle détient. Les populations qui n'ont pas été massacrées<lb/> ou exilées y meurent de misère, de désolation. Pour les délivrer,<lb/> nous devrons commencer par les achever. De même que nos troupes de-<lb break="no"/>vront
					commencer par tirer sur elles, sur nos femmes et sur nos en-<lb break="no"/>fants, pour atteindre les troupes allemandes qui s'en font des bou-<lb break="no"/>cliers et des otages. De même que nous devrons bombarder leurs mai-<lb break="no"/>sons, leurs villes pour les reprendre
					à l'ennemi.</p>
				<p rend="indent">Je ne crois pas qu'il soit possible de concevoir rien<lb/> de plus affreux que cette guerre. Et, pour ajouter à la douleur du<lb/> présent, je me demande constamment quel en sera le lendemain ; quel<lb/> espoir pourra jamais renaître de tels désastres ? Tout ayant
					été<lb/> détruit, - et bien plus que des villes et des existences humaines,-<lb break="no"/>la confiance dans le Droit et dans la raison.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
