<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 77 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 25, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°77 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 août 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-08-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">3 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">3 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-08-25">25 août 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-08-25">August 25, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-08-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0076_17aout1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0078_21aout1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP128129_473_lettre0077_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 77</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, 25 Août 1915</dateline>
					<title rend="align(center)"> TROIS LIVRES : DENIS - <persName ref="#p0335" type="pec">JAURÈS</persName> - <persName ref="#p0377" type="pec">LAUBEUF</persName><lb/>
					</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Je ne puis suffire à vous envoyer, ni même à vous<lb/> signaler, tout ce qui paraît chaque jour d'articles intéressants,<lb/> de lettres,de livres et d'illustrations sur la guerre. Je me bor-<lb break="no"/>ne à ce qui me frappe ou à ce qui me tombe sous les yeux,
					mais<lb/> c'est vous donner une idée bien insuffisante de l'activité in-<lb break="no"/>tense des esprits pendant la guerre. Ceux qui se battent écrivent<lb/> des lettres, envoient des photographies et des cartes postales par<lb/> millions ; ceux qui ne se battent pas et qui
					n'arrivent pas dé-<lb break="no"/>penser toute leur énergie dans des oeuvres font comme moi, ils<lb/> témoignent ;chacun obéissant à l'espoir que les enseignements de<lb/> la guerre ne seront pas perdus et que les genérations à venir<lb/> en profiteront.</p>
				<p rend="indent">Je vous ai fait envoyer trois volumes : l'un est de<lb/> M. le Professeur E. DENIS,dont le fils a été tué, ( comme celui de<lb/> VIDAL de la <persName ref="#p0066" type="pec">BLACHE</persName> et comme tant d'autres parmi l'élite: ) et<lb/> qui se console en
						travaillant:<note place="top" type="foliation">--</note> il a pour titre : LA GRANDE SERBIE.</p>
				<p rend="indent">Je n'ai pu que le parcourir ; il m'a découragé par la sincérité<address>
						<addrLine rend="indent"><persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.M. BUTLER</persName>,</addrLine>
						<addrLine rend="indent"><hi rend="underline">à <placeName ref="#l0003" type="pec">NEW-YORK</placeName></hi></addrLine>
					</address>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0077_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> de ses convictions graves et fausses par la surabondance de ses<lb/> informations et de ses affirmations à la fois absolues et con-<lb break="no"/>testables. Pourtant ce livre représente bien l'obscurité du pro-<lb break="no"/>blème
					des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName> ; je plains la jeunesse que l'auteur,un des<lb/> plus estimables qui soient,s'est proposé sans doute d'éclairer,<lb/> si elle n'a pas d'autre guide pour se retrouver. <add hand="#annotation">(I)</add> Le second est un
					livre de l'ancien Ingénieur en<lb/> chef de la Marine, <persName ref="#p0377" type="pec">LAUBEUF</persName>, dont je vous ai souvent signalé le<lb/> mérite génial et l'oeuvre trop méconnus. Il a pour titre : Sous-<lb break="no"/>marins et Submersibles ; son actualité vient à
					l'appui de mes pré-<lb break="no"/>cèdentes lettres.</p>
				<p rend="indent">La faillite des forteresses belges françaises et<lb/> russes est du même ordre que la faillite des cuirassés : c'est<lb/> le résultat du progrès moderne, c'est la condamnation de la guer-<lb break="no"/>re classique, pour ne pas dire la condamnation de la guerre
						elle-<lb break="no"/>même. Désormais,il n'y aura plus qu'une guerre possible ; celle<lb/> de la nation armée toute entière contre l'agression d'une ou de<lb/> plusieurs nations armées. Ce qui revient à dire qu'on hésitera<lb/> de plus en plus à la déclarer, puisque personne
					n'y échappera.</p>
				<p rend="indent">Auparavant bien des citoyens d'un pays pouvaient se croire naï-<lb break="no"/>vement à l'abri de la guerre derr<del rend="strikethrough">r</del>ière la défense matérielle des forteresses et des plaques blindées,sur terre et sur mer.</p>
				<p rend="indent">Aujourd hui,c'est la population toute entière qui devra servir<lb/> d'arme offensive au pays agresseur et de rempart au pays atta-<lb break="no"/>qué.</p>
				<p rend="indent">L'inutilité des cuirassés devient aussi évidente<lb/> aujourd'hui, que leur encombrante masse et la ruineuse dépense<lb/> qu'ils entraînent. Ne manquez pas de méditer ces conclusions<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0077_003.jpg" n="3"/> (I) Autrement sérieux et intéressant est le<lb/> livre qu'il a publié récemment et que je vous ai envoyé, je<lb/> crois, sous ce titre : LA GUERRE.- Causes immédiates et loin-<lb break="no"/>taines.- L'intoxication d'un
					Peuple.- Le Traité.</p>
				<p rend="indent">Ce n'est plus, sauf sur quelques poinrs, cette<lb/> ignorance assurée des savants,qui esr vraiment insupportable.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0077_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> pour votre pays : car les cuir/assés, pour racheter leur inutilité<lb/> servent d'amorce aux pires aventures. Et le danger est plus cer-<lb break="no"/>tain encore pour vous pays lointain que pour les pays européens.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">l'expédition</add> Je ne reviens pas sur ce que je vous ai écrit de<lb/> l'aventure des cuirassés aux <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName>, mais voyez ce qu'on nous<lb/> raconte de la bataille navale de Riga. Aucune
					escadre cuirassée<lb/> n'osant sortir,et la marine russe étant vraisemblsblement la plus<lb/> novice comme la plus coûteuse de toutes les marines, les allemands<lb/> en ont conclu qu'ils pouvaient se risquer à se servir contre elle<lb/> de leurs Dreadnoughts. Les russes n'avaient
					certainement pas ce<lb/> qu'il eût fallu de modestes défenses à bon marché pour les arrê-<lb break="no"/>ter ; s'ils avaient eu seulement des sous-marins et pas de cuiras-<lb break="no"/>sés,ils étaient les maîtres de la Baltique, en liaison constante<lb/> avec les marines
					anglai/se et française ; mais non,ils avaient<lb/> commandé surtout des cuirassés de cent millions chacun, lesquels,<lb/> naturellement, n'ont pas pu se porter à la rencontre de la flotte<lb/> allemande. En sorte que celle-ci a pu s'avancer dans des condi-<lb break="no"/>tions
					exceptionnellement favorables. Elle a cependant été repous-<lb break="no"/>sée avec de grosses pertes ; par qui? par quoi?? Par des sous-ma-<lb break="no"/>rins anglais ;ô comble d'ironie ! Il a fallu des sous-marins anglai<add hand="#annotation">s</add> à l'Escadre russe pour
					arrêter les cuirassés allemands!</p>
				<p rend="indent">Voilà, confidentiellement et à mes yeux, ce que je<lb/> conclus de la bataille de Riga ; totale incapacité des cuiras-<lb break="no"/>sés russes, incapacité relative des allemands, et, en tous cas,<lb/> vulnérabilité telle qu'ils ont été obligés de se retirer.
					C'est<lb/> fort heureux, j'allais dire inespéré. Car les russes,exagérant<lb/> toutes nos routines,pouvaient très bien n'avoir aucune autre dé-<lb break="no"/>fense<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0077_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> que des cuirassés et, par conséquent, être perdus contre tous les<lb/> moyens d'attaque des allemands.</p>
				<p rend="indent">Enfin,vous lirez avec émotion le livre de Charles<lb/> RAPPOPORT,sur JAURÉS. Livre bien pauvre,bien incomplet quand on<lb/> a connu admiré et aimé le géant dont il résume la biographie,<lb/> mais livre sincère et bien informé qu'il faut avoir sous la main.</p>
				<p rend="indent">Vous y verrez notamment comment JAURÉS a été tué par les articles<lb/> de la Presse chauvine, tué ou plutôt livré savamment et jésuiti-<lb break="no"/>quement, chaque jour, à de lâches assassins. C'est un miracle<lb/> qu'il n'ait pas été tué plus tôt. Quiconque, en
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,a commencer<lb/> par notre Roi HENRI IV,a voulu vraiment la conciliation et la to-<lb break="no"/>lérance a été guetté et,trop souvent, atteint par nos fanatiques<lb/> de réaction. Jadis,il fallait des complots pour armer
					un moine<lb/> ou un fou ; aujourd'hui,une campagne de presse est moins compro-<lb break="no"/>mettante et plus efficace. Le souffle empoisonné de la Saint Bar-<lb break="no"/>thélemy passe encore de temps en temps, sur la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; il
					a fallu<lb/> l'infamie de l'agression allemande pour arriver à grouper en un<lb/> seul faisceau, momentanément, nos antagonismes irréductibles :<lb/> l'esprit moderne et les résistances haineuses du passé. La mort<lb/> de JAURÉS sera vengée par les révolutions qui suivront la
						guer-<lb break="no"/>re, malheureusement sans la réparer.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué</signed></closer>
				<postscript>
					<label>P. S.</label>
					<p rend="indent"> -- En me référant à ma lettre sur les prisonniers de Belle-lle-en -Mer,je vous envoie le TEMPS qui l'a publiée in-ext-<lb break="no"/>tenso moins un coup de ciseau de la censure.Elle a été reprodui-<lb break="no"/>te par d!autres journaux: <add
							hand="#annotation">"Le Journal", "Le Gaulois", etc. etc.</add></p>
				</postscript>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
