<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0030 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 1, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0030 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (1 mars 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-03-01"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">10 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">10 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-03-01">1 mars 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-03-01">March 1, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-03-01"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0029_24février1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0031_5mars1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">Lettre n° 30.</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le 1er Mars 1915</dateline>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> La mort, chaque jour, abat autour de nous de nouvelles victimes;el-<lb break="no"/>le choisit les meilleurs parmi nos jeunes gens. Bien peu de tous ceux<lb/> qui nous étaient chers sont indemnes. Beaucoup ont été tués, et nous<lb/> en connaissons qui, depuis sept
					mois, ont été blessés plusieurs fois.</p>
				<p rend="indent">Plusieurs de nos blessés guéris de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> qui nous envoyaient fidè-<lb break="no"/>lement de leurs nouvelles, comme des enfants, commencent à ne plus<lb/> donner signe de vie ; les paquets que nous leur adressions pour
						adou-<lb break="no"/>cir leur séjour dans les tranchées nous reviennent, au lieu de leurs<lb/> lettres, et disent, hélas, trop clairement qu'ils n'ont plus besoin<lb/> de rien... L'un de ces jeunes gens que nous croyions perdu, nous<lb/> a pourtant écrit hier matin, mais sa
					lettre était datée d'une ville<lb/> du midi de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et d'un hôpital où il est de nouveau blessé.</p>
				<p rend="indent">Le fils de ma sour, Madame de Saint Gervais, se rétablit ; la guerre<lb/> l'a galvanisé ; il sera demain plus encore qu'auparavant plein de<lb/> force et de santé ; il ne se contente pas de vivre ; il survit ; et<lb/> c'est un spectacle à la fois beau et triste que
					ce nouveau départ<lb/> de/sa jeunesse pour aller retrouver les mêmes périls. Puisse-t-il n'a-<lb break="no"/>voir pas le sort de son cousin, le fils de mon autre soeur, Madame<lb/> Maspéro. A peine remis de ses blessures, celui-là était reparti au<lb/> feu depuis quinze jours ;
					il a été reprendre sa place à la tranchée<lb/> même devant laquelle il était tombé, il y a trois mois. Il a écrit<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City,(U.S.A.)<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> à sa mère dès son arrivée à son poste: puis plus rien, elle est<lb/> sans nouvelles ! Et on m'annonce aujourd'hui qu'il vient d'être tué.</p>
				<p rend="indent">Comment la prévenir? Cette mort est un grand malheur pour sa famil-<lb break="no"/>le et plus encore pour le pays et pour la science ; un jeune savant!</p>
				<p rend="indent">fils d'un grand savant! Un avenir hier si beau et qui n'est plus<lb/> maintenant qu'un souvenir. Il est à craindre que son père,agé et<lb/> gravement malade, ne puisse supporter sa douleur. J'apprends ainsi<lb/> chaque jour d'autres morts ; le jeune chevillon député
					de <placeName ref="#l0309" type="pec">Marseille</placeName>,<lb/> le fils de <persName ref="#p0144" type="pec">Denys Cochin</persName> député de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, celui de Pierre Leroy-Beau-<lb break="no"/>lieu, de Joseph Reinach, tués, et
					combien d'autres? <add hand="#annotation">Mon beau frère, le Sr Albert</add>
					<add hand="#annotation">Robin, me téléphone que son fils André, capitaine d'infanterie, vient d'être grièvement blessé. Encore un!</add> Et pendant ce temps les Allemands achèvent la cathédrale<lb/> de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> ! Ils ont arrosé la
					malheureuse ville de 1.500 obus en une<lb/> seule journée ! Et ils se figurent qu'ils nous accablent! Et ils<lb/> nous envoient des messagers ; des neutres, soi-disant amis, pour se<lb/> rendre compte de notre état d'âme, en attendant qu'ils nous propo-<lb break="no"/>sent la
					paix. J'ai reçu ainsi la visite de l'ancien sénateur améri-<lb break="no"/>cain BEVERIDGE, qui vient de passer un mois, chez ses amis, en Alle-<lb break="no"/>magne d'où il nous/rapporte, assez mal à propos, tous les vieux thè-<lb break="no"/>mes que nous connaissions contre
					l'alliance russe ; il découvre au-<lb break="no"/>jourd'hui l'anomalie de cette alliance d'une démocratie et d'une<lb/> autocratie ; il oublie que ce sont les menaces répétées des panger-<lb break="no"/>manistes qui nous ont jeté<add hand="#annotation">s</add> dans les bras de la
						<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ! Et alors !</p>
				<p rend="indent">à quoi bon discuter en face de ce fait accompli, de ce cas de force<lb/> majeure et de légitime défense? Je lui ai répondu simplement que<lb/> nous avons été forcés à la guerre et que nos sacrifices maintenant<lb/> ne comptent plus : Plus nous avons voulu la paix,
					plus nous combat-<lb break="no"/>trons ceux qui l'ont rendue impossible. Ce n'est pas moi, c'est la<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note>
					<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> entière qui parle ainsi ; et, si je vois tous les jours ce qu'-<lb break="no"/>elle accepte de souffrances, je vois également que ces souffrances<lb/> représentent, à ses yeux, le prix de la paix. plus elle souffrira,<lb/>
					moins elle acceptera)<lb/> d'avoir tant souffert pour rien.</p>
				<p rend="indent">Voyez d'après l'article ci-joint du "Temps" d'hier, cet-<lb break="no"/>te impression si bien d'accord avec les miennes, et l'effet dérisoire<lb/> du bombardement, pourtant effroyable, que subit la population de <placeName ref="#l0416" type="pec"
					>Reims</placeName>.</p>
				<p rend="indent">Tous les crimes du militarisme allemand se retournent<lb/> contre lui ; il s'achève en croyant nous anéantir. Il ne nous laisse<lb/> d'autre alternative que de l'écraser ou de disparaître nous-mêmes.</p>
				<p rend="indent">Mais disparaître est impossible, pour un pays où viennent affluer et<lb/> se fondre, depuis des siècles, les énergies de tout l'ancien monde;<lb/> tandis que le militarisme n'est qu'un système, une machine extraor-<lb break="no"/>dinaire, mais une machine qui a fait
					son temps.</p>
				<p rend="indent">J'étais bien placé à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> et en province pour mesurer<lb/> les ressources inépuisables qui restent à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, dressée à souf-<lb break="no"/>frir par tout son passé de
					guerres sans fin, ( à commencer par la guer<lb/> re de cent ans ; mais à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> je vois mieux encore sa vraie force,<lb/> son feu sacré, sa confiance dans l'avenir. Confiance impalpable com-<lb break="no"/>me la brise du matin, mais
					qui <add hand="#annotation">v</add>endrait la vie à un moribond. Cette confiance est dans l'air, dans les yeux des passants, dans les cho-<lb break="no"/>ses ; je ne sais comment l'expliquer ; seul un étranger hostile y se-<lb break="no"/>rait insensible ; et encore? Elle est
					partout, dans tous les détails<lb/> de notre vie. C'est aujourd'hui dimanche, par exemple. Eh bien, c'est<lb/> dimanche, comme d'habitude. Le temps n'est pourtant pas bien beau;<lb/> les averses de neige fondue sont désagréables, mais elles alternent<lb/> avec des éclaircies de
					soleil, et cela suffit ; on ne voit que le<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> soleil. Tout le monde est dehors ; bien propre, les enfants dans leurs<lb/> habits neufs, on va, on vient, on se repose, je dirais presque ; on<lb/> est content; si je ne voyais tant de femmes et d'enfants en deuil, si<lb/> je ne
					rencontrais, à chaque instant, des groupes de blessés en pro-<lb break="no"/>menade, des blessés de tous les âges et de toutes les armes, infante-<lb break="no"/>rie surtout, artillerie, chasseurs alpins, cuirassiers, troupes d'A-<lb break="no"/>frique, garibaldiens, quelques
					cavaliers, des marins ; les uns le bras<lb/> en écharpe, ou la tête bandée, les autres marchant avec des cannes ou<lb/> des béquilles, tous à plaindre, n'est-ce pas? mais pas trop, nulle-<lb break="no"/>ment tragiques, souvent gais.... Ils sont satisfaits sans doute d'ê-<lb
						break="no"/>tre encore vivants. On se contente de ce qu'on a. Les soldats en per-<lb break="no"/>mission sont assez nombreux, ils passent en famille, ou en tendre<lb/> compagnie, ou en bandes, avec de bonnes figures ouvertes et saines.</p>
				<p rend="indent">Plus d'alccolisne. Les uns descendent du tramway ou du métro pour<lb/> aller visiter les drapeaux, les canons allemands aux <placeName ref="#l0249" type="pec">Invalides</placeName> ; d'au-<lb break="no"/>tres simplement suivent <placeName ref="#l0467" type="pec">la
						Seine</placeName> plus animée que jamais avec ces<lb/> multitudes de barges alignés sur quatre ou cinq rangs, le long des<lb/> quais, et les passages incessants des mouches qui se croisent, et ces<lb/> petits vapeurs remorquant des convois de chalands bien pleins,rassu-<lb
						break="no"/>rants pour notre alimentation.... Jusqu'aux boites des libraires<lb/> étalées sur les quais, près de l'Institut, retiennent les flâneurs,<lb/> comme en temps normal. Jusqu'aux petites charrettes des marchandes<lb/> de fleurs du midi offrent, comme les autres
					années, leurs bouquets<lb/> qui<lb/> de viclettes, d'oeillets, de mimosas ! La <placeName ref="#l0392" type="pec">place de la Concorde</placeName> est<lb/> trés animée ; le bataillon scolaire de la classe 1916 vient saluer la<lb/> statue de <placeName ref="#l0496" type="pec"
						>Strasbourg</placeName>, décorée de couronnes toujours fraiches. On re-<lb break="no"/>monte et on descend l'avenue des Champs Elysées. Les automobiles qui<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> sont légion pendant la semaine, font pourtant relâche le dimanche et<lb/> laissent la place libre aux piétons. Les aéroplanes eux-mêmes qui<lb/> tournent nombreux, devant ma fenêtre, avec les pigeons, sont restés<lb/> chaque jour,<lb/>
					au hangar.</p>
				<p rend="indent">L'un des attraits de la promemade,ce sont les buissons d'arbus-<lb break="no"/>tes précoces, déjà verdoyants et qui donnent l'exemple de la confian-<lb break="no"/>ce. Chose étonnante, la toilette de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> se fait à
					merveille; on<lb/> a remacadémisé ma rue pourtant assez éloignée du centre: quel luxe!</p>
				<p rend="indent">En ferait-t-on autant en temps de paix ? On arrose, on balaie nos<lb/> avenues comme à l'ordinaire; bien plus, j'ai vu bêcher , tous ces<lb/> jours-ci, la terre au pied de nos platanes ; on prépare leur costume<lb/> d'été, on remplace ceux qui dépérissent ! Je me
					demande si je ne rê-<lb break="no"/>ve pas ! Mais non, <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> décidément reste <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>. Beaucoup de monde<lb/> dans les églises. Un jour de fête est plus douloureux que les autres<lb/> pour
					les mères qui voient circuler la jeunesse alors qu'elles sont<lb/> sans nouvelles de leur fils ou qu'elles le pleurent. Les églises leur<lb/> sont grandes ouvertes ; elles y vont prier en silence et se rencontrer.</p>
				<p rend="indent">L'idée religieuse est toujours latente et vivace ; les âmes les plus<lb/> rebelles à la domination cléricale sont peut-être les plus mystiques.</p>
				<p rend="indent">les plus exaltées.. ; de même que les plus pacifiques sont les mieux<lb/> préparées au sacrifice.</p>
				<p rend="indent">Même nos polémiques de presse ont perdu, - sinon de leur<lb/> venin et de leurs perfides arrière-pensées, - tout au moins de leur<lb/> efficacité malfaisante. A part le retour en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> de <persName ref="#p0106"
						type="pec">Caillaux</persName> que<lb/> ses adversaires poursuivront, par tous les moyens, jusqu à ce qu'il<lb/> ait eu, comme par hasard, le sort de <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>, on discute,sans se dé-<lb break="no"/>chirer, les questions les plus
					irritantes; les chefs avérés du<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_006.jpg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">6</note> natiomalisme discutent leurs conditions de la paix, c'est-à dire<lb/> leurs moyens d'éterniser la guerre ! <persName ref="#p0043" type="pec"><placeName ref="#l0065" type="pec">Barr</placeName>ès</persName> aduge à la <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName> la ri-<lb break="no"/>ve gauche du <placeName ref="#l0419" type="pec">Rhin</placeName> et tout le reste de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> à qui voudra. Tous<lb/> ceux qui ont voulu la guerre, ceux qui
					croient à la vertu et aux pro-<lb break="no"/>fits de la guerre ne voudront jamais d'une paix sans alarmes. Hervé<lb/> leur réplique, en un langage trés sobre, que nous avons eu assez des<lb/> pangermanistes allemands et que nous ne voulons pas de leurs pareils<lb/> en <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>; que nous voulons, après la guerre, la paix, la paix défi-<lb break="no"/>nitive. Tout cela maintenant peut s'écrire sans troubler le calme, je<lb/> dirais presque la douceur extraordinaire des âmes. On a mieux à faire<lb/> qu'à se
					disputer. Chacun se réserve pour les grands devoirs, pour<lb/> l'essentiel, et,avant tout, pour seconder l'oeuvre de la défense na-<lb break="no"/>tionale. Le moment venu d'examiner les conditions de la paix, j'espè-<lb break="no"/>re que la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName>, qui n'a jamais cessé d'être pacifique et qui, - en<lb/> dépit de la guerre et à cause de la guerre, - l'estmanifestement plus<lb/> que jamais, sera du coté de la justice et de la raison contre les<lb/> violents et les fous, de même qu'elle est tout
					entiere aujourd'hui<lb/> contre les Allemands ; elle compr<add hand="#annotation">e</add>ndra que si nous succombons à la tentation d'abuser de leur défaite, la guerre ne sera pas finie, mais<lb/> suspendue pour <add hand="#annotation">r</add>ecommencer à la première occasion et
					toujours. Elle comprendra que nous devons en finir avec le régime du militarisme<lb/> prussien, mais qu'on n'en finit pas avec un peuple. Attendons-nous,<lb/> en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, à de terribles luttes sur cette question, mais j'ai bon es-<lb
						break="no"/>poir. J'ai confiance dans la sagesse que nous devrons à nos souffran-<lb break="no"/>ces.</p>
				<p rend="indent">Le plus étonnant pour moi, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, est le <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>, aussi divi-<lb break="no"/>sé que jamais, bien entendu, et cependant irréprochable. La Chambre<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_007.jpg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">7</note> est sage comme une image, et trés digne, malgré les outrages mal co n<lb/> tenus des chauvins. Elle commence à avoir le beau role. Parmi ceux de<lb/> ses membres qui ont été tués, il en est qui appartenaient aux partis<lb/> les plus
					avancés, les plus hostiles à la loi de trois ans; on n'ose<lb/> plus/lui reprocher son soi-disant manque de patriotisme!</p>
				<p rend="indent">Quant au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, c'est à n'y pas croire. Mes collègues sont<lb/> vieux, je ne suis pas sus<del rend="strikethrough">c</del>pect de les juger avec trop de bienveillan-<lb break="no"/>ce, puisqu'ils m'ont toujours plus ou moins
					combattu ; je suis né con-<lb break="no"/>tre eux; j'ai été élu contre leurs routines et leurs préjugés. Et ce-<lb break="no"/>pendant je les admire, pour leur discipline, pour l'abnégation que leur<lb/> dictent les populations qu'ils représentent. Je prends part, avec l'é-<lb
						break="no"/>lite du <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, aux séances de la commission des Affaires Extérieures,<lb/> commission trés importante ; c'est elle, en fait, qui connaîtra, le jour<lb/> venu, du traité de paix ; beaucoup de ses membres ont été
						personnelle-<lb break="no"/>ment éprouvés, ruinés, plongés dans le deuil. Il n'y parait guère ! Ce<lb/> sont eux qui stimuleraient le Gouvernement, s'il était tenté de fai-<lb break="no"/>blir. Ce sont eux qui lui infuseraient la volonté d'aller jusquau bout<lb/> pour en
					finir, pour ne pas donner au pays et au monde la déception<lb/> d'une paix boiteuse et précaire.</p>
				<p rend="indent">La commmission s'est passionnée pour l'expédition des Darda-<lb break="no"/>nelles, elle y voit,avec raison, une opération sans précédent et aux<lb/> conséquences incalculables ; elle a compris et affirmé, à l'unanimité<lb/> de ses trente six membres, la nécessité de
					mener à bien cette opéra-<lb break="no"/>tion et d'en tirer une force de plus, et une force irrésistible de<lb/> paix. Quel changement ! Pourvu que la diplomatie ne se remette pas à<lb/> trembler ! Mais non! Là encore l'accord le plus invraisemblable s'est<lb/> fait entre tous
					les Français comme entre les Russes et les Anglais<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_008.jpg" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">8</note> eux-mêmes, devant les Etats Balkaniques stupéfaits, pour en finir,<lb/> une fois pour toutes, avec l'éternel problème ! Le militarisme alle-<lb break="no"/>mand, vous disais-je, a fait ce miracle de réaliser en <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName>, en<lb/>
					<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, en <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> l'union sacrée ; il a réconcilié, à l'intérieur<lb/> les frères ennemis, mais voilà maintenant qui est bien plus fort ; il<lb/> nous force à résoudre le question
					d'orient. Ce <add hand="#annotation">f</add>léau du pangermanisme devi ent un bienfait, parce qu'il unit , pour protester contre ses cri-<lb break="no"/>mes, le monde entier, - à l'exception des neutres, c'est entendu, - mais<lb/> je ne reviens plus sur ce sujet.</p>
				<p rend="indent">Le militarisme allemand aura discipliné jusqu'aux suffra-<lb break="no"/>gettes anglaises. Autre miracle, et non le moindre. Et là encore je<lb/> découvre un nouveau symptôme de progrès. Nous avions tous, jusqu'à<lb/> présent, opposé à la propagande féministe cette
					réponse : "Vous ne<lb/> faites pas la guerre ; vous ne pouvet donc pas revendiquer, en temps<lb/> de paix, les mêmes droits que les hommes, puisque vous n'avez pas les<lb/> mêmes devoirs!" L'objection ne portera plus. La guerre, au contraire,<lb/> va fournir un argument nouveau,
					et le plus puissant peut-être, aux<lb/> suffragettes. Elles répliqueront : "Nous avons fait deux fois notre<lb/> devoir, nous avons protesté pendant la paix et pour la paix, mais<lb/> nous avons servi pendant la guerre !" Elles ne se sont pas bornées à<lb/> exhorter leurs maris,
					leurs frères, leurs fils, leurs fiancés à pren-<lb break="no"/>dre les armes contre le militarisme allemand ; elles se sont elles-<lb break="no"/>mêmes, et par milliers, engagées, leur participation à la guerre sera<lb/> d'une grande efficacité, puisqu'elles y rempliront les
					fonctions<lb/> qu'elles occupent déjà,de préférence aux hommes, dans nos administra-<lb break="no"/>tions ordinaires ; elles seront d'ex<add hand="#annotation">c</add>ellentes téléphonistes, télégra-<lb break="no"/>phistes, vaguemestres, commis aux écritutes, à l'intendance,
						infir-<lb break="no"/>mières, automobilistes, etc, etc ; leur courage et leur dévouement ne<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_009.jpg" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation">9</note> sont mis en doute par personne ; les service qu'auront rendus les<lb/> femmes pendant la guerre, - et cela dans tous les pays belligérants,<lb/> dans toutes les armées, y compris les armées allemandes, - ne pourront<lb/> s'évaluer, mais
					quand l'esprit de routine essaiera de les contester,<lb/> après la guerre, il échouera, comme il est djà confondu par l'héroïs-<lb break="no"/>me des soi-disant antimilitaristes qui ont combattu la guerre, pendant<lb/> la paix, mais qui sont unanimes à repousser celle qui nous a
					été dé-<lb break="no"/>clarée.</p>
				<p rend="indent">De grands changements résulteront de cette guerre ; nous n'a-<lb break="no"/>vions donc pas tort quand nous avertissions les conservateurs et<lb/> quand nous leur disions ; prenez garde ; la guerre ne vous rapportera<lb/> que des déboires. Elle sera pour vous, plus
					que pour personne, une<lb/> mauvaise affaire ; elle se soldera pour tout le monde par des sacrifi-<lb break="no"/>ces et par des pertes irréparables, mais, en outre, par des impôts<lb/> et par des réformes dont les riches paieront nécessairement la plus<lb/> large part. Ces
					réformes, avec un peu de clairvoyance et d'énergie,<lb/> on pouvait les faire sans qu'il soit besoin d'une telle guerre qu'on<lb/> et à bon compte,<lb/> aurait pu prévenir ,avec un peu de confiance et d'abnégation.</p>
				<p rend="indent">Mais tout cela est rétrospectif. Actuellement, nos deuils,<lb/> nos souffrances, nos ruines, nous les acceptons et nous les accepte-<lb break="no"/>rons jusqu'au bout, pourvu que la civilisation en profite et que le<lb/> militarisme allemand disparaisse.</p>
				<p rend="indent">Le plus triste peut-être est que, dans cette guerre sans<lb/> merci où, démocrates et autocrates, nous combattons avec nos alliés<lb/> pour l'existence des petits Etats, pour le droit des gens et par<lb/> conséquent pour le droit des neutres ; le plus triste est que
					ce sont<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0030_010.jpg" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation">10</note> les neutres qui, de peur de se compromettre ou de s'appauvrir, tien-<lb break="no"/>nent la balance égale entre le fort et le faible, entre les armées<lb/> allemandes et les populations belges, entre l'envahisseur et l'enva-<lb
						break="no"/>hi, entre la violence et le Droit. Ce sont les neutres, nous dit-on,<lb/> qui, s'abandonnant les uns les autres et abandonnant leur propre<lb/> cause, chercheraient des moyens d'apaiser le monstre et le nourri-<lb break="no"/>raient au besoin de leur blé, pour
					sauver leur commerce et leurs bâ-<lb break="no"/>timents…....</p>
				<p rend="indent">Quel naufrage! plus irrémédiable que celui de toutes leurs<lb/> flottes marchandes ; le naufrage volontaire de leur foi dans les<lb/> traités qu'ils ont signés ; le naufrage de leurs serments !</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
