<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0012 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 22, 1914)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0012 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (22 novembre 1914)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1914-11-22"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">12 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">12 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1914-11-22">22 novembre 1914</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1914-11-22">November 22, 1914</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1914-11-22"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0011_.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0013_12janvier1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_004.jpeg" n="1"/>
				<p>LA PAIX DE GAND ET LA GUERRE DE 1914.</p>
				<p rend="indent">Cher Monsieur Albert Shaw,<lb/> Je tiens tout d'abord à remercier, par l'intermédiaire de "La<lb/> que des Revues", mes fidèles amis américains de leurs témoignages de<lb/> sympathie pour mon pays et d'horreur pour la guerre qui nous est faite.</p>
				<p rend="indent">Cette guerre nous ne l'avons pas voulue, nous avons<lb/> voulu la prévenir, mais maintenant que le mal irréparable est fait,<lb/> nous sacrifierons tout pour qu'un pareil attentat contre la civilisa-<lb break="no"/>tion ne soit plus possible. La <placeName
						ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, si divisée hier, n'a plus au-<lb break="no"/>jourd'hui qu'un seul coeur, une même énergie collective ; les armées<lb/> allemandes se lasseront de massacrer, de brûler, de détruire avant d'a-<lb break="no"/>voir entamé sa volonté de
					les repousser.</p>
				<p rend="indent">Nous croyons à la victoire finale parce que nous défen-<lb break="no"/>dons bien plus que nos biens, le bien de tout le monde ; plus que ja-<lb break="no"/>mais nous défendons la liberté, le progrès, la paix. C'est là ce que le<lb/> militarisme allemand n'est pas
					capable de comprendre, "Nous combattrons<lb/> pendant des années, s'il le faut, et jusqu à la mort plutôt que de su-<lb break="no"/>bir sa loi détestable. Toute sa force est dans la violence, toute la<lb/> nôtre est dans une idée. La lutte gigantesque dont le nouveau/monde
					est<lb/> témoin n'est pas nouvelle pour vous ; elle met aux prises, non pas deux<lb/> groupes de peuples seulement, mais deux esprits, l'esprit de conquête<lb/> et l'esprit d'indépendance ; deux régimes inconciliables, l'un suranné,<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_005.jpeg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> invariablement condamné par l'expérience et par l'histoire, l'autre<lb/> moderne, encore inorganisé<del rend="strikethrough">s</del> mais universellement populaire. Entre la force brutale, monstrueuse, anachronique, et la toute
					puissance crois-<lb break="no"/>sante de l'idée, <add hand="#annotation">L</add>es Gouvernements pourront observer une neutralité prudente ; les peuples, eux, ont fait leur choix, particulièrement les<lb/> jeunes Républiques Américaines, puisqu'elles sont toutes issues de la<lb/>
					révolte de l'opprimé contre l'oppresseur. Quand on<del rend="strikethrough">t</del> prétend qu'il exis-<lb break="no"/>te de vrais Américains favorables au succès du militarisme allemand, je<lb/> ne puis le croire ; une telle préférence serait un sentiment contre na-<lb
						break="no"/>ture, la répudiation de leurs origines, de leurs plus nobles aspira-<lb break="no"/>tions, de leur raison d'être.</p>
				<p rend="indent">C'est ce que je voudrais démontrer à l'occasion de la commémora-<lb break="no"/>tion de la paix de Gand.</p>
				<p rend="indent">Le centenaire du traité de Gand allait être célébré, des deux<lb/> côtés de <placeName ref="#l0011" type="pec">l'Atlantique</placeName>, comme un résultat inespéré et d'une immense por-<lb break="no"/>tée. On s'y préparait passionnément. Cent ans d'une paix conquise
					envers<lb/> et contre tous, sur l'ignorance, sur la routine, sur l'égoïsme, par la<lb/> persévérance humaine, quelle magnifique préface de l'ouverture du canal<lb/> de <placeName ref="#l0374" type="pec">Panama</placeName>! Quel gage d'autres succès ! Quelle preuve de la
					possibilité<lb/> d'escompter pour l'avenir d'autres siècles encore de paix! Cet argument<lb/> d'une paix qui dure depuis cent ans, jel'ai invoqué maintes fois, parti-<lb break="no"/>culièrement dans mon livre "LES <placeName ref="#l0184" type="pec">ETATS UNIS</placeName>
					D'AMERIQUE". (1) Je l'ai<lb/> 1) Un volume publié en français,à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, ARMAND COLIN,éditeurs, 1913.</p>
				<p rend="indent">En anglais, à <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName>, Macmillan Companv, ed. 1915.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_006.jpeg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> invoqué pour prouver la fausseté de ce préjugé qu'il y a "des guerres<lb/> inévitables" et pour protester contre les surenchères de la paix armée.</p>
				<p rend="indent">Cette paix de cent années a été une paix profonde dont les Européens<lb/> n'ont aucune idée, une paix désarmée, la paix des êmes. Elle a été une<lb/> paix qui semblait paradoxale ; une paix sur laquelle l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>,
					une<lb/> fois <persName ref="#p0473" type="pec">Napoléon Ier</persName> abattu, devait saisir la première occasion de rece-<lb break="no"/>nir, une paix entre deux nations à jamais irréconciliables ; non pas deux<lb/> nations ennemies, mais bien pire, deux frères ennemis, devenus
					rivaux.</p>
				<p rend="indent">Il est possible que cette paix de cent ans n'ait pas rendu les hommes<lb/> meilleurs, - on nelui en demandait pas tant, - mais elle les a déshabi-<lb break="no"/>tués de cette croyance que la guerre est une solution. C'est la paix<lb/> cette fois qui a été la
					solution, la vraie solution, Aussi convenait-il<lb/> de proclamer ce résultat, ce triomphe moral et matériel, par des fêtes<lb/> éclatantes ; la <del rend="strikethrough">XXXXXX</del> souriante paix de cent ans aurait pris sa place dans les esprits, dans la littérature, dans
					l'histoire, comme une créa-<lb break="no"/>tion du nouveau monde, comme un grand fait nouveau à opp oser au fait<lb/> ancien de la guerre de cent ans, comme un progrès inattendu offert aux<lb/> méditations et à la reconnaissance du monde; progrès complet puisque la<lb/> vieille
					solution de la guerre était non seulement abandonnée mais rem-<lb break="no"/>placée par une solution nouvelle, longtemps contestée, mais finalement<lb/> éprouvée ; celle de l'arbitrage international.</p>
				<p rend="indent">La commémoration du traité de Gand faisait coup double ; elle<lb/> attestait à la fois l'inutilité de la guerre et l'efficacité des solu-<lb break="no"/>tions amiables et juridiques, efficacité beaucoup plus grande qu'on ne<lb/> pense, car cette longue expérience de
					deux grands peuples libres et de<lb/> leur prodigieuse croissance de prospérité a rendu possible l'oeuvre<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_007.jpeg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> universelle de <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>. Et qu'on n'objecte pas en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> l'insuffisan-<lb break="no"/>ce de l'expérience ! On oublie que les difficultés n'ont
					pas manqué en -<lb break="no"/>tre les deux frères ennemis réconciliés, mais restés voisins sur une<lb/> frontière de 4.000 miles hérissée, tout au moins d'un côté, de barriè-<lb break="no"/>res de douanes souvent vexatoires. On oublie que, plus d'une fois, la<lb/> tentation
					s'est présentée à l'un et à l'autre de dé<add hand="#annotation">n</add>oncer cette paix. La guerre de Sécession n'était-elle pas une occasion unique de guerre<lb/> soi-disant inévitable pour l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>? Mais non, plutôt que de
						sai-<lb break="no"/>sir cette occasion, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> a préféré se soumettre à l'arbitrage<lb/> de l'Alabama. Les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName>, à leur tour, n'ont pas profité de la guer-<lb break="no"
					/>re de <placeName ref="#l0161" type="pec">Crimée</placeName>, de la révolte des <placeName ref="#l0248" type="pec">Inde</placeName>s, de l'affaire d'<placeName ref="#l0178" type="pec">Egypte</placeName> ni de cel-<lb break="no"/>le du <placeName ref="#l0516" type="pec"
						>Transvaal</placeName>, ni d'aucune autre occasion favorable pour faire la<lb/> guerre à l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ; et cependant pour les deux pays que de questions<lb/> la guerre seule semblait pouvoir résoudre, à commencer par celle
					des<lb/> grands lacs, celles des pêcheries des mers de Behring et de Terre Neu-<lb break="no"/>ve, celle des Irlandais, celles de l'Alaska, de la Californie, du <placeName ref="#l0505" type="pec">Texas</placeName><lb/> de la Colombie Britannique, du Venezuela, du <placeName
						ref="#l0374" type="pec">Panama</placeName>, et combien d'au-<lb break="no"/>tres ! La longue paix de Gand, loin de préparer la guerre en amolissant<lb/> les coeurs, suivant les théories qui triomphent à l'heure actuelle, les<lb/> a trempé<del rend="strikethrough">e</del>s,
					dans les deux pays ; elle a été un point de départ, l'ou-<lb break="no"/>verture d'un régime sans précédent, une période d'émulation absolument<lb/> nouvelle, économique et morale, opiniâtre de part et d'autre : une pé-<lb break="no"/>riode aussi d'éducation et de mutuelle
					discipline. Elle a rendu par là<lb/> un service inappréciable à la civilisation. On ne s'en est pas assez<lb/> rendu compte. Les représentants de la Grande Bratagne et des Etats<lb/> Unis à la première conférence de la Paix, les Pauncefote, les And<add hand="#annotation"
					>r</add>ew D. White, les <persName ref="#p0413" type="pec">Seth Low</persName>, avaient derrière eux un solide passé d'un siècle<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_008.jpeg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> quand ils ont apporté à <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName>, d'acord avec leurs collègues libé-<lb break="no"/>raux de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>, leur contribution à cette convention qui
					reste, mal-<lb break="no"/>gé tout, et qui restera, quoi qu'on en dise, le grand bienfait des deux<lb/> conférences: <add hand="#annotation">"</add> la convention pour le règlement pacifique des conflits internationaux.<add hand="#annotation">"</add> En admettant qu'il ne
					subsiste pas autre chose des deux conférences, ce serait plus qu'il n'en faudrait pour nous consoler<lb/> de la failite prévue des conventions pour régler "les lois et coutumes<lb/> de la guerre sur terre et sur mer". Je n'ai jamais cru, pour ma part,<lb/> à ces tentatives
					d'humaniser la guerre. On n'humanise pas la guerre! On<lb/> ne donne pas des lois et un droit à la guerre destructrice des lois et<lb/> du droit. L'essentiel sera qu'il reste des conférences de <placeName ref="#l0227" type="pec">la Haye</placeName> une<lb/> législation et une
					procédure, un mécanisme de la conciliation, de la<lb/> médiation, des bons offices et de l'arbitrage ; cela suffira largement.</p>
				<p rend="indent">Plus on désespèrera d'humaniser la guerre, mieux on comprendra la néces-<lb break="no"/>sité de la prévenir. Tel a été déjà l'effet de la convention de la<lb/>
					<placeName ref="#l0227" type="pec">Haye</placeName> puisqu'elle a permis de régler,sans froisser personne, et moyen-<lb break="no"/>minimes<lb/> nant de <del rend="strikethrough">légers</del> sacrifices d'argent, de graves conflits européens, à commencer par ceux de Dogger Bank,
					de <placeName ref="#l0115" type="pec">Casablanca</placeName>, du <placeName ref="#l0114" type="pec">Carthage</placeName> et du<lb/>
					<placeName ref="#l0304" type="pec">Manouba</placeName>. La paix de Gand aura fourni aux principaux Etats civilisés le<lb/> moyen de faire l'essai des tribunaux de conciliation, d'enquête, d'ar-<lb break="no"/>bitrage, et d'en constater le succès, puisque les décisions de ces
						tri-<lb break="no"/>bunaux ou commissions, loin de soulever des protestations, ont dissipé<lb/> des malentendus, éveilé même des amitiés, à la difrérence de la guerre<lb/> qui n'engendre que la haine et les représailles.</p>
				<p rend="indent">Ainsi la pratique de la justice et de la conciliation<lb/> internationale entrait peu à peu dans les moeurs de notre temps. La<lb/> menace de la guerre perdait du terrain. Mais le mauvais génie, le<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_009.jpeg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">6</note> militarisme veillait, ses journaux ont fait, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, le silence sur<lb/> la paix de Gand, comme sur tous les progrès des bonnes relations entre<lb/> les peuples ; ils ont discrédité le
					plus possible l'esprit de concorde<lb/> et maintenant ils affectent de s'indigner devant les désastres qui sont,<lb/>
					<add hand="#annotation">pour eux</add> pour une part, leur oeuvre. La guerre n'est plus qu'un hommencement, la<lb/> vengeance voilà le but ; dar la guerre n'est plus entre les Gouvernements<lb/> disent-ils, elle est entre les peuples, entre les races ; elle ne devra<lb/> jamais
					finir ! Que les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> et toutes les Républiques du nouveau<lb/> monde s'y préparent.</p>
				<p rend="indent">Là est le danger, prenez-y garde. Vous croyez que le mili-<lb break="no"/>tarisme a fait tout le mal possible ; non, vous êtes maintenant sa der-<lb break="no"/>nière victime. S'il réussit à vous gagner, à votre tour, vous, Américains,<lb/> à la contagion, alors je
					ne puis même pas penser à ce que deviendra<lb/> l'humanité livrée sans refuge au monstre déchaîné partout. J'ai voulu,<lb/> dès longtemps, protester et vous avertir, comme j'ai averti mon propre<lb/> pays, tous les pays, et l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> même, en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> ; c'est le devoir<lb/>
					<add hand="#annotation">possibles,</add> qui m'a poussé aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> à quatre reprises ; c'est pour accomplir<lb/> ce devoir que j'y suis venu faire appel à la résistance américaine, en<lb/> 1902, en 1907, en 1911 surtout et en
					1912 ; c'est pourquoi je comptais<lb/> aller cette année même dans l'Amérique du sud, et c'est pourquoi unjour<lb/> d'hui encore j'écris. J'ai saisi désespérément toutes les occasions de<lb/> parler à vos hommes d'Etat, à vos diplomates, à vos intellectuels, à<lb/> vos
					universités, à votre jeunesse, aux femmes, aux enfants, à vos as-<lb break="no"/>semblées législatives et municipales, à vos églises, à vos clubs, à<lb/> vos associations industrielles, agricoles et commerciales ! Et j'ai eu<lb/> la joie de toujours trouver chez <del
						rend="strikethrough">vou</del> à qui parler. Mais écoutez mainte-<lb break="no"/><add hand="#annotation">vous</add> nant une voix autrement puissante que celle d'un homme, écoutez la<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_010.jpeg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation"><add hand="#annotation">7</add></note> leçon des catastrophes volontaires et irréparables, Ecoutez, le danger<lb/> que <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> n'a pas pu écarter est votre danger de demain . Notre mal<lb/> sera
					votre mal, si votre opinion s'en désintéresse ; si elle se laisse<lb/> endoctriner, tromper après nous. Profitez de votre expérience de la<lb/> paix de Gand, mais profitez aussi de notre expérience de la guerre ac-<lb break="no"/>tuelle!</p>
				<p rend="indent">Quel contraste!</p>
				<p rend="indent">Aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName>, (si je laisse de côté votre guerre avec l'Espa-<lb break="no"/>gne dont tout le monde sait au<del rend="strikethrough">o</del>jourd'hui, sans oser le dire qu'elle pouvait être évitée), la paix s'est
					acclimatée à tel point que vous<lb/> avez pu traverser indemnes la guerre Russo-<placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>aise et résister aux<lb/> excitations superficielles et locales qui s'exerçaient contre l'épou-<lb break="no"/>vantail du "Péril Jaune". Vous avez
					même échappé à la furieuse tenta-<lb break="no"/>tion d'intervenir au <placeName ref="#l0322" type="pec">Mexique</placeName> ! Il est vrai qu'une armée suffisante vous<lb/> manquait et qu'une marine y était presque inutile, mais vous pouviez<lb/> vous laisser entraîner, comme
					tant d'autres: vous pouviez vous exagérer<lb/> vos forces disponibles et ne pas compter assez avec les obstacles à<lb/> surmonter. Vous avez résisté, c'est un immense progrès dont il faut<lb/> vous louer hautement. Vous êtes restés les maîtres de votre destin.</p>
				<p rend="indent">En <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, c'est le contraire qui s'est passé; parce que<lb/>
					<add hand="#annotation">L</add>a <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne voulait pas la guerre ; elle vou-<lb break="no"/>lait en finir raisonnablement, équitablement avec les inquiétudes<lb/> croissantes de la paix armée ; nos dernières élections générales ont
						té-<lb break="no"/>moigné de sa résolution pacifique, sans parler des efforts de ses re-<lb break="no"/>présentants à <placeName ref="#l0080" type="pec">Berne</placeName>, à <placeName ref="#l0060" type="pec">Bâle</placeName>, à <placeName ref="#l0230" type="pec"
						>Heidelberg</placeName>, à <placeName ref="#l0354" type="pec">Nuremberg</placeName> pour arriver à<lb/> une réconciliation franco-allemande, par des concessions mutuelles.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_011.jpeg" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation"><add hand="#annotation">8</add></note> A ces efforts le militarisme de <placeName ref="#l0459" type="pec">Saverne</placeName> a répondu par le scandaleux<lb/> défi que vous savez. L'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> ne
					voulait pas la guerre ; le Parle-<lb break="no"/>ment Anglais ne l'aurait <del rend="strikethrough">pus</del><add hand="#annotation">pas</add> votée si le cynisme de l'agression alle-<lb break="no"/>mande ne l'y avait <del rend="strikethrough">pas</del> forcé! La <placeName
						ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> ne voulait pas la guerre. La <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> quoi qu'on dise, n'était pas prête et par conséquent ne deman-<lb break="no"/>dait qu'à pouvoir éviter décemment la guerre ; elle l'a prouvé pendant<lb/>
					<add hand="#annotation">ces</add> les deux guerres des <placeName ref="#l0061" type="pec">Balkans</placeName> ; la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName> épuisée par deux guerres er-<lb break="no"/>froyables, n'aspirait qu'à se reposer. <placeName ref="#l0028"
						type="pec">L'Allemagne</placeName> elle-même voulait<lb/> la paix, et l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> aussi, j'en suis convaincu.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">dans l'ensemble,</add> Mais voici la grande différence entre le nouveau monde<lb/> et l'ancien ; les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> sont libres; <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ne l'est pas ; les<lb/>
					<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> ont fait la preuve que la guerre peut être évitée ; tandis<lb/> qu'en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> nous avons tous été élevés plus ou moins dans la tradi-<lb break="no"/>tion contraire. Le jour où,
					dans un accès de folie incroyable, le Gou-<lb break="no"/>vernement Autrichien, soutenu par le Gouvernement Allemand, a pris sur<lb/> lui de déclarer la guerre à la <placeName ref="#l0472" type="pec">Serbie</placeName>, les autres pays n'ont pas même<lb/> eu le temps de se
					consulter ; il leur a fallu se défendre contre une<lb/> agression subite et préparée de longue main. En deux jours le mal é-<lb break="no"/>tait fait, la neutralité balge violée, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> réduite à mobili-<lb break="no"/>ser, et
					la ville de Gand, choisie entre toutes hier pour célébrer une<lb/> paix de cent ans, n'était plus qu'une des innombrables victimes de la<lb/> guerre. Trop heureuse encore de subsister et de n'avoir pas subi le<lb/> droit du plus fort, le sort de <placeName ref="#l0274" type="pec"
						>Liège</placeName>, de <placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName>, de Malines et de tou-<lb break="no"/>tes les villes, villages ou maisons détruites et souillées par la bar-<lb break="no"/>barie scientifique des armées allemandes. La vénérable ville de Gand<lb/>
					a dû renoncer à ses fêtes ; caserne allemande ou ruine belge, le mili-<lb break="no"/>tarisme prussien ne lui a pas laissé d'autre choix.</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_012.jpeg" n="9"/>
					<note place="top" type="foliation"><add hand="#annotation">9</add></note> Quel contraste entre ce qui devrait être et ce qui<lb/> est. Contraste désespérant? non ; une moralité s'en dégage déjà, avec<lb/> ses conséquences pratiques, pour le nouveau monde, tout au moins.</p>
				<p rend="indent">Le peuple américain ne va pas renoncer sans douleur<lb/> aux fêtes symboliques qu'il avait prévues dans une ferveur d'activité<lb/> à la fois positive, idéaliste et même religieuse. Le 24 Décembre, la<lb/> veille de Noël, le jour anniversaire de la signature du
					traité de Gand,<lb/> les deux <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName>s de <placeName ref="#l0278" type="pec">Londres</placeName> et de <placeName ref="#l0555" type="pec">Washington</placeName> devaient, à la même<lb/> heure, au même instant, suivant la motion
					admirable d'<persName ref="#p0554" type="pec">Elihu Root</persName>, in-<lb break="no"/>terrompre pendant cinq minutes leurs discussions, afin que tous leurs<lb/> membres unanimes puissent ensemble élever leurs âmes, saluer la paix<lb/> victorieuse enfin de la guerre ! A cette
					pure manifestation de joie, de<lb/> confiance et de gratitude toute la civilisation se fût associée, et<lb/> particulièrement la nôtre, le pays de la Révolution Française soeur<lb/> cadette de la Révolution Américaine, et fille comme elle des mêmes<lb/> grands esprits.</p>
				<p rend="indent">Les Américains ne se résigneront pas sans en tirer un ensei-<lb break="no"/>gnement à l'échec de la manifestation de Gand ; ils verront ce que coûte<lb/> la guerre ; ils mesureront la disproportion monstrueuse entre ses cau-<lb break="no"/>ses futiles et ses effets
					irréparables. Je ne parle pas des désastres<lb/> économiques ; car les fêtes de Gand n'étaient qu'un prélude à l'ouver-<lb break="no"/>ture de l'Isthme de <placeName ref="#l0374" type="pec">Panama</placeName> et à l'Exposition universelle de San Fran-<lb break="no"/>cisco. La
					guerre aura gâché, là comme ailleurs, tout ce que la science<lb/> et la sollicitude humaines avaient accumulé de soins depuis des années.</p>
				<p rend="indent">Ils seront atteints par les désastres financiers, par l'écroulement<lb/> subit des plus grands et des plus chers projets de l'humanité; ils<lb/> seront épouvantés de l'effroyable carnage dont personne, après quatre<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_013.jpeg" n="10"/>
					<note place="top" type="foliation"><add hand="#annotation">10</add></note>
					<add hand="#annotation">ils servent</add> mois d'une bataille sans limite, ne prévoit la fin émus de tant de<lb/> deuils, de souffrances, d'infirmités, de maladies et de misères qui<lb/> seront le lendemain de cette guerre indignés des innombrables bonnes<lb/>
					<add hand="#annotation">ils seront</add> volontés, des héroïsmes, des vocations, des génies dont elle aura pri-<lb break="no"/>vé la civilisation. Ils ne pourront pas célébrer la paix de Gand, mais<lb/> ils maudiront la guerre et ceux qui l'ont fait éclater.</p>
				<p rend="indent">Ils verront surtout ce que le militarisme prussien a pu<lb/> faire d'un grand pays comme l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; comment l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, au moment<lb/> même où elle n'avait plus qu'à
					récolter le fruit d'un travail séculai-<lb break="no"/>re, aura été perdue/par l'orgueil et la stupidité <del rend="strikethrough">forcenée</del> du milita-<lb break="no"/>risme ; comme<add hand="#annotation">nt</add> elle a été la victime d'une éducation à rebours, l'éduca-<lb
						break="no"/>tion brutale de la force primant le droit. Ils feront la part des cir-<lb break="no"/>constances atténuantes. <placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> a été si longtemps elle-même un<lb/> pendant<lb/> champ de bataille, un passage où les armées
					venaient de tous les points<lb/> cardinaux se heurter et s'entredétruire; elle s'est formée à l'école<lb/> des grands conquérants, et maintenant l'esprit de conquête est dans son<lb/> sang ; mais c'est à son tour <del rend="strikethrough">maintenant</del> de payer sa gloire. Elle
						n'a-<lb break="no"/>vait qu'à se laisser vivre. Si elle n'avait pas voulu dominer et op-<lb break="no"/>primer des peuples, Polonais, Danois, Alsaciens-Lorrains, qui ne vou-<lb break="no"/>laient pas et qui ne voudront jamais être asservis, elle eût été le<lb/> trait d'union
					de <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName> ; le moindre traité de paix lui aurait donné<lb/> plus qu'elle ne retirera de toute cette guerre. Elle n'avait qu'à lais-<lb break="no"/>ser faire le temps et l'expansion de sa population laborieuse ; ses con-<lb
						break="no"/>quêtes pacifiques étaient irréprochables et irrésistibles en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> et<lb/> dans le monde entier. La toute puissance de son activité économique<lb/> lui ouvrait tous les marchés, tous les continents, comme le génie
					de<lb/> ses musiciens lui avait gagné les âmes. Elle s'est détournée des<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_014.jpeg" n="11"/>
					<note place="top" type="foliation"><add hand="#annotation">11</add></note> symphonies de Beethoven pour écouter les boniments de von Bernhardi;<lb/>
					<add hand="#annotation">Plutôt que de se faire aimer elle a préféré se faire craindre!</add>
					<del rend="strikethrough">montrer</del> le poing! Elle est devenue un danger alors qu'elle devait être une<lb/> ressource,/une menace alors qu'elle pouvait être une garantie. Elle a<lb/> militarisé toute <placeName ref="#l0185" type="pec">l'Europe</placeName>,pour ne pas dire le
					monde entier. Elle a mi-<lb break="no"/>litarisé la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>, laquelle, quoi qu'on en dise, pensait si peu, il y<lb/> a moins de vingt ans, à la brimer que le Tzar proposait, en 1898, la<lb/> conférence de désarmement qu'elle a
					combattue ! Elle a militarisé l'An-<lb break="no"/>gleterre qu'elle pouvait battre bien plus sûrement par son commerce<lb/> que par ses Dreadnoughts. Elle a fait partout autour d'elle et contre<lb/> elle l'union des intérêts les plus opposés, des partis les plus irré-<lb
						break="no"/>ductibles. Le militarisme allemand a voulu dominer jusqu'à l'intelli-<lb break="no"/>gence allemande ; il y a réussi ; il a pu arracher aux intellectuels al-<lb break="no"/>lemands une approbation sans réserve ; sa littérature actuelle se résu-<lb break="no"/>me
					dans ce leit motiv ; "l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> audessus de tout ; c'est à dire<lb/> "<title ref="#w0013" type="pec">l'Humanité</title> audessous de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>".</p>
				<p rend="indent">C'est là ce qui est inacceptable et intolérable et<lb/> d'ailleurs vieux comme le monde. L'histoire de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est celle<lb/> de l'orgueil toujours invariablement châtié. Depuis quarante ans l'Al-<lb break="no"
					/>lemagne paie ses victoires en poursuivant une victoire plus grande, la<lb/> grande victoire. <add hand="#annotation">"le grand jour!"</add> La jeunesse allemande a été élevée dans cette attente mystique du "grand jour". Au lieu de lui expliquer<lb/> honnêâtement et
					patriotiquement que cette attente était une sottise,<lb/> toute une littérature s'est exercée au contraire à lui faire <del rend="strikethrough">tourner</del>
					<add hand="#annotation">perdre</add> la tête. Les maîtres comme les élèves, les savants et les<lb/> ignorants, tout le monde a vécu pour ce grand jour du "pouvoir", de la<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0012_015.jpeg" n="12"/>
					<note place="top" type="foliation"><add hand="#annotation">12</add></note> "domination universelle", alors qu'inévitablement ce grand jour ne<lb/> pouvait être que la culbute.</p>
				<p rend="indent">Tel aura été l'effet sur l'imagination d'un peuple trop<lb/> crédule, des théories nées de la guerre et conçues pour la guerre. Ces<lb/> théories, encore une fois, n'ont même le mérite de la nouveauté ; les<lb/>
					<add hand="#annotation">pas</add> livres de Bernhardi et de tous les apôtres de "l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> audessus<lb/> de tout" ne sont qu'un long plagiat des traités classiques, de Machiavel<lb/> à Joseph de Maistre.</p>
				<p rend="indent"><placeName ref="#l0028" type="pec">L'Allemagne</placeName> a été trompée. Elle avait pour elle, à côté<lb/> des autres grandes nations modernes, la certitude d'un grand avenir<lb/> pacifique ; son Gouvernement l'a détournée de sa voie; il l'a entraînée<lb/> à une
					guerre sauvage, sans issue ; il l'a vouée à l'exécration universel-<lb break="no"/>le ; elle s'est alliée à la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> pour détruire les musées, les biblio-<lb break="no"/>thèques, les cathédrales et jusqu'aux plus humbles foyers,
					elle accu-<lb break="no"/>mule les ruines sur les ruines, les profanations sur les profanations,<lb/> les sacrilèges sur les sacrilèges,.,, et pour quel résultat pitoyable!</p>
				<p rend="indent">Ses mères maintenant sont en larmes comme les nôtres, ses enfants pour-<lb break="no"/>bienaimés<lb/> sans sépulture. bienaimés, dans des champs inconnus;<lb/> rissent avec nos enfants, sans sépulture, ses rêves de domination vont<lb/> s'éteindre dans un marécage de
					sang et de boue....</p>
				<p rend="indent">La paix de Gand ne sera pas célébrée cette année, mais les<lb/> Américains continueront de la vénérer, car elle aura été la vérité,le<lb/> bien,le progrès ; tandis que la guerre déchaînée par le militarisme<lb/> prussien apparaît comme le plus grand malheur et le
					plus <del rend="strikethrough">grand</del> crime odieux<lb/> de l'histoire.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
