<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0025 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (February 15, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0025 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (15 février 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-02-15"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">8 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">8 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-02-15">15 février 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-02-15">February 15, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-02-15"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0024_15février1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0026_14février1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_001.jpeg" n="1"/>
				<head rend="center underline">Lettre n° 25.</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<title rend="align(center)">POUR CEUX QUI NE VEULENT PAS CROIRE AUX CRIMES<lb/> DES ARMÉES ALLEMANDES.</title>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> le 15 Février 1915</dateline>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Notre ami M. A.<persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> commet une injustice et une erreur gra-<lb break="no"/>ves quand il déclare qu'il ne croit pas la moitié de tout ce qu'on<lb/> raconte sur les crimes des Allemands en <placeName ref="#l0073"
						type="pec">Belgique</placeName> et en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Je<lb/> cite ses paroles telles qu'elles sont reproduites par le "Saturday<lb/> Evening Post" du 16 Janvier que vous m'avez envoyé ; "The German<lb/> people are a noble lot. They are
					an honest race, and I don't<lb/> believe half the stuff I hear about them..!!"</p>
				<p rend="indent">Ce scepticisme est une offense pour les victimes et une<lb/> flatterie pour les coupables. Ce n'était vraiment pas,en tous cas<lb/> le moment de faire à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> des compliments.</p>
				<p rend="indent">Le temps m'a manqué pour vous donner les impressions indi-<lb break="no"/>gnées que j'ai rapportées de ma visite à <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> (que les Allemands<lb/> continuent d'ailleurs toujours à bombarder) et dans <placeName ref="#l0305"
						type="pec">la Marne</placeName>, mais<lb/> vous pouvez dire à <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> que j'ai vu, là moi, non pas la moitié<lb/> mais le double de ce qu'il se refuse à croire et de ce que je <del rend="strikethrough">c</del> croyais ; - et
					non pas le double mais dix fois, cent fois plus que<lb/> je n'avais pu concevoir. Et je répète que les Belges ont souffert<lb/> plus que les Français puisqu'il ne leur reste à peu près rien. Je<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City.(U.S.A.)<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_002.jpeg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> Je ne reviens pas sur les documents et publications belges que je<lb/> vous ai envoyés,après un choix scrupuleux, notamment par ma lettre<lb/> du 19 Décembre, n° 14, mais voici quelques cartes postales de Ser-<lb break="no"/>maize et de
					la région de <placeName ref="#l0125" type="pec">la Champagne</placeName> que <persName ref="#p0082" type="pec">Léon Bourgeois</persName> m'avait<lb/> spécialement engagé à voir. J'y reviendrai, mais à Sermaize ce n'est<lb/> pas la moitié, c'est la totalité de la ville qui est
					détruite, ra-<lb break="no"/>sée, sans qu'il y reste une place, en dehors de quelques caves et<lb/> des faubourgs, où ses malheureux habitants puissent s'abriter. Ser-<lb break="no"/>maize était une petite ville d'eaux de 2.718 habitants ; 903 maisons<lb/> sur moins d'un millier
					ont disparu, n'existent plus ; 44 ont été<lb/> plus ou moins gravement endommagées. Huit civils ont été tués ou<lb/> fusillés. Vous verrez ci-joint le tableau que je me suis fait remet-<lb break="no"/>tre par le sous Préfet de <placeName ref="#l0550" type="pec"
						>Vitry-le-François</placeName>. Et tout autour c'est<lb/> presque la même chose ; avec quels raffinements de barbarie ! Les<lb/> églises incendiées à la main, les tabernacles forcés et volés, les<lb/> maisons brûlées une à une.</p>
				<p rend="indent">Voyez ces autres cartes postales de la région de <placeName ref="#l0289" type="pec">Lunéville</placeName><lb/> et cet album de Gerbéviller que m'ont rapporté ma nièce et mon col-<lb break="no"/>lèg ue au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>, <persName
						ref="#p0371" type="pec">M. Lange</persName>nhagen, sénateur de la Meurthe-et-Moselle.</p>
				<p rend="indent">Si vous pouviez obtenir que <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> y jette les yeux, il com-<lb break="no"/>prendrait quelle aggravation c'est, pour les victimes qui ont tout<lb/> perdu, de les présenter comme des imposteurs!...</p>
				<p rend="indent">Et, encore une fois, je suppose (<persName ref="#p0113" type="pec">A. Carnegie</persName> ne m'ayant<lb/> pas adressé une ligne de sympathie depuis la guerre ) que je sois<lb/> suspect de sentir trop vivement les maux de la <placeName ref="#l0207" type="pec"
						>France</placeName> et pas assez<lb/> impartialement les justifications invoquées par le Gouvernement<lb/> allemand, il reste pourtant la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> qui n'est pas ma patrie et<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_003.jpeg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> dont je puis parler sans éveiller la défiance des incrédules. Se<lb/> refuser à croire que les Allemands y ont commis des crimes abomina-<lb break="no"/>bles, c'est couvrir ces crimes au lieu de les signaler à la répro-<lb break="no"
					/>bation universelle, c'est les encourager.</p>
				<p rend="indent">Il est vraiment trop commode de considérer comme une<lb/> légende et une calomnie ce que l'on sait, hélas,trop certainement du<lb/> système allemand de la terrorisation. Les atrocités ne sont que le<lb/> développement d'un programme, l'application disciplinée des
						princi-<lb break="no"/>pes dictés par Treitschke et par son disciple von Berhardi, ensei-<lb break="no"/>gnés dans chaque école par les instituteurs militarisés et fanati-<lb break="no"/>sés ; c'est le déchaînement voulu, pour en finir sans résistance pos-<lb break="no"
					/>sible, le déchaînement commandé d'une soldatesque enflammée par<lb/> l'exemple de ses officiers, affolée par les pires excitations et<lb/> par l'ivresse. Il faut pourtant que ces atrocités ne soient pas un<lb/> rêve franco-belge pour que les infortunées populations soient
						enco-<lb break="no"/>re aujourd'hui en fuite et répandues en exil depuis les <placeName ref="#l0411" type="pec">Pyrénées</placeName><lb/> jusqu'en <placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et aux Pays Bas, par millions !</p>
				<p rend="indent">Je me suis abstenu, par une réserve trop naturelle, de vous<lb/> parler des viols commis dans les couvents belges, dans les familles<lb/> les plus respectables, partout où se trouvaient des femmes et des<lb/> jeunes filles sans défense. Mais dois-je garder le silence
					quand je<lb/> continuer à<lb/> vois un homme tout dévoué à nos idées comme <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> refuser de<lb/> croire à ces histoires!!!.. et parler de telles douleurs sur de<lb/> ton de dénégation plaisante ! Comme si nous nous vantions de ce
					que<lb/> nous voudrions cacher ! J'espère encore que sa pensée a été mal tra-<lb break="no"/>duite, trahie en allemand ! Hélas ; ce sont les victimes elles-mêmes<lb/> lui ne voudraient pas parler de ces crimes pour ne pas étaler leur<lb/> honte!</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_004.jpeg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> Mais, prenez garde, ces crimes finiront par parler<lb/> d'eux-mêmes <del rend="strikethrough">et</del> malgré nous, et quelle sera la confusion alors de ceux qui s'en seront moqués ! Un de mes collègues au <orgName ref="#g0002"
						type="pec">Sénat</orgName>, M. Louis<lb/> Martin, saisi par de respectables familles des protestations et des<lb/> plaintes que vous pouvez imaginer, a préparé une proposition de loi<lb/> suspendant,dans les régions envahies, la repression du crime de<lb/> l'avortement pour
					ces malheureuses condamnées à donner le jour à des<lb/> enfants nés d'incendiaires et d'assasins. Que sera en effet pour une<lb/> mère belge ou française survivant au massacre de sa famille, à la<lb/> destruction sauvage de son foyer, de son pays, que sera l'enfant ne<lb/> venant
					au monde que pour perpétuer sa douleur et l'orgueil ignoble<lb/> du monstre qui l'aura cré?</p>
				<p rend="indent">Législateur, je me vois en face d'un cas de conscience ef-<lb break="no"/>froyable et qui doit faire tressaillir toute âme humaine. Je crois<lb/> que finalement je n'approuverai pas la proposition de loi et que je<lb/> me rallierai aux arguments exposés dans les
					articles ci-joints de<lb/> M. J. Breton et du "Temps", mais je vous en ai dit assez pour que<lb/> vous fassiez sentir à ceux de nos amis qui prennent à la légère de<lb/> pareils drames le supplément de souffrance que peut causer leur iro-<lb break="no"/>nie.</p>
				<p rend="indent">Quand on pense que nous connaissons de charmantes jeunes<lb/> filles prisonnières des Allemands,dans le Nord, à <placeName ref="#l0275" type="pec">Lille</placeName>,où elles<lb/> étaient en visite chez leurs parents, et que nous n'osons pas même<lb/> parler d'elles !
					Ah si <persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> avait pu voir, comme moi, seulement<lb/> une dizaine de prisonniers prussiens dans <placeName ref="#l0305" type="pec">la Marne</placeName>, s'il pouvait se<lb/> représenter, dans le feu de l'attaque et du pillage, ces hommes<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_005.jpeg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> dénaturés par le métier qu'on leur a appris et par les convoitises<lb/> allumées dans leur sang, et par les ordres qu'on leur donne ; ces<lb/> brutes ivres, armées de bombes incendiaires, fusillant la rue et<lb/> pénétrant dans les
					maisons! S'il savait quel est le sort, en ce<lb/> moment, de la malheureuse <placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> dont les armées allemandes sont en<lb/> train d'anéantir jusqu'aux pierres! S'il avait entendu, comme nous,<lb/> un de nos blessés, à <placeName
						ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, Cordier, sans aucune nouvelle de sa<lb/> femme et de ses trois enfants restés à Cambrai, sous la domination<lb/> prussienne, ne sachant rien d'eux depuis six mois et se demandant<lb/> s'il ne trouverait pas à la maison, après la
					guerre, un enfant alle-<lb break="no"/>mand nouveau-né à côté ou à la place des siens! S'il pouvait soup-<lb break="no"/>çonner seulement quels germes de haine inexpiable tant de crimes<lb/> commis chaque jour laissent dans l'âme des victimes ; et d'horreur et<lb/> de mépris dans
					toutes les consciences !</p>
				<p rend="indent">Mais non! <persName ref="#p0113" type="pec">M. Carnegie</persName> préfère douter de l'évidence sous<lb/> prétexte qu'il est trop loin pour en être ému. Qu'il vienne faire<lb/> le voyage de la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName> et du Nord de la
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ! Il sera tout de<lb/> suite édifié: les Français et les Belges le recevront, le conduiront<lb/> le supplieront de regarder et de juger. Les Allemands ne le laisse-<lb break="no"/>ront même pas passer, ou bien qu'il aille
					simplement en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/> voir nos prisonniers. Il y trouvera d'autres exemples de l'humanité<lb/> de ce "noble lot" des Allemands pendant la guerre. Beaucoup de Fran-<lb break="no"/>çais, de Belges, d'Anglais y sont prisonniers.
					Les Français seuls<lb/> sont bien traités ! Les Anglais et les Belges paient, en revanche,<lb/> leur c<add hand="#annotation">r</add>ime d'avoir arrêté les armées allemandes et fait manquer l'at-<lb break="no"/>taque brusquée. Le sort inflié à ces malheureux vous est connu.</p>
				<p rend="indent">Vous en jugerez mieux encore quand vous saurez comment on doit<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_006.jpeg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">6</note> entendre les "bons traitements" dont bénéficient les Français. Et ce<lb/> n'est qu'un commencement ; car les communications allemandes nous<lb/> avertissent que toute privation imposée à l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
						>Allemagne</placeName> par le blocus<lb/> pèsera tout d'abord sur les prisonniers qu'elle détient dans ses<lb/> forteresses ou ses camps;avant que la population allemande soit af-<lb break="no"/>famée, les prisonniers seront morts de froid, de misère et de faim.</p>
				<p rend="indent">C'est le moyen d'arrêter nos ennemis, disent-ils, de même qu'ils<lb/> placent nos femmes et nos enfants dans leurs tranchées pour nous em-<lb break="no"/>pêcher de tirer sur eux!</p>
				<p rend="indent">Les prisonniers français en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> sont heureux quand<lb/> ils ont de la chance et quand leurs parents sont assez riches et<lb/> assez bien renseignés pour pouvoir leur envoyer, par les agences<lb/> internationales
					qui opèrent, à titre de réciprocité, dans les divers<lb/> pays belligérants, de l'argent, des vivres, des vêtements ; sinon<lb/> ils manquent de tout. A part d'heureuses exceptions, leur dénuement<lb/> matériel et moral est <del rend="strikethrough">effrayant</del>
					effroyable.</p>
				<p rend="indent">Vous avez connu à <placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName> notre instituteur,<lb/> M. <persName ref="#p0130" type="pec">Chartier</persName>, la droiture même ; son fils Fernand dont j'ai suivi la<lb/> jeunesse et les études, en même temps que
					celles de mon fils Arnaud,<lb/> et qui était à la veille de passer son agrégation de sciences, est<lb/> actuellement prisonnier à Ingolstadt, (<placeName ref="#l0068" type="pec">Bavière</placeName>). (Ne publiez ni son<lb/> nom, ni le nom d'Ingolstadt ; vous l'exposeriez à des
					peines graves ).</p>
				<p rend="indent">Pendant quatre mois on l'a cru perdu. Enfin il a écrit, à mon nom,<lb/> une lettre qui m'est parvenue et qui a/permis à ses parents de cor-<lb break="no"/>respondre avec lui, de lui envoyer ce qui lui manquait. Il est main-<lb break="no"/>tenant relativement trés
					heureux ; il apprend l'allemand et, comme il<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_007.jpeg" n="7"/>
					<note place="top" type="foliation">7</note> est instruit et adroit, il a su se faire accepter. Mais les autres,<lb/> mais ses camarades, mais la masse! voici textuellementce qu'il écrit:<lb/> - je vous envoie la lettre même de son père, puisque <persName ref="#p0113" type="pec"
						>M. Carnegie</persName><lb/> ne croit pas!</p>
				<p rend="indent">"La misère est bien grande parmi ses compagnons. Quelques<lb/> uns qui ne recoivent rien de <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, n'ont pas de chemises !"</p>
				<p rend="indent">"De pauvres malheureux se laissent aller au<lb/> désespoir et restent couchés tout le jour"........................</p>
				<p rend="indent">En lisant cette triste lettre, François qui ést sans<lb/> nouvelles de son frère, également prisonnier, depuis des mois, en<lb/> est réduit à se demander si les Allemands ne l'ont pas fait mourir!</p>
				<p rend="indent">Et la femme de <placeName ref="#l0223" type="pec">Hamme</placeName>, le janitor de la <placeName ref="#l0430" type="pec">rue Pierre Curie</placeName>,<lb/> aau début,<lb/> s'est posé, la même question.</p>
				<p rend="indent">Et on nous assure que les Français sont trés bien traités!</p>
				<p rend="indent">ils sont aimés! par rapport aux Anglais et aux Belges.</p>
				<p rend="indent">Imaginez ce que tous ces malheureux peuvent penser de la<lb/> désinvolture des neutres qui trouvent encore le coeur de disculper<lb/> les Allemands !</p>
				<p rend="indent">Je crois que vous pourriez utilement, dans une conversation<lb/> particulière, appeler l'attention de <persName ref="#p0113" type="pec">Madame Carnegie</persName> que j'ai tou-<lb break="no"/>jours vue si bonne, si tendre, si profondément dévouée, sur les mé-<lb
						break="no"/>nagements que son mari doit observer à l'égard de tant de victimes<lb/> des atrocités dont il doute. Un mot d'elle et de sa fille feront<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0025_008.jpeg" n="8"/>
					<note place="top" type="foliation">8</note> plus que tout ce que nous pourrons essayer, vous et moi.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0113" type="pec">Carnegie</persName> a fait de trés grandes choses dont la guerre ne<lb/> peut pas empêcher l'humanité de lui être reconnaissante. Il a donné<lb/> un corps et un palais à l'idée jusqu'alors chimérique de la justice<lb/> internationale
					; - je ne l'oublierai jamais, et j'ai répondu à son<lb/> dévouement par mon dévouement ; - mais le même coeur qui lui a fait<lb/> réaliser ces grandes choses doit lui faire respecter la plus humble<lb/> souffrance humaine ; et,à plus forte raison, quand cette souffrance<lb/>
					multipliée devient sans limite et met en deuil des milliers et des<lb/> milliers de malheureux. Ce même cour doit savoir faire une diffé-<lb break="no"/>rence entre les victimes et les bourreaux. S'il ne veut pas révolter<lb/> le sentiment populaire, M. A.<persName ref="#p0113"
						type="pec">Carnegie</persName> ne doit jamais oublier quand<lb/> il publie son opinion sur la situation présente, qu'en dehors des<lb/> armées décimées et dont il faut bien accepter, comme un fait normal,<lb/> les pertes énormes, il existe d'autres victimes de la guerre que
					les<lb/> soldats ; il doit savoir que les armées allemandes, sur l'ordre de<lb/> l'Empereur, ont envahi des territoires paisibles, des villes ouver-<lb break="no"/>tes qu'elles ont détruit,sans excuse tout ce qu'elles ont pu anéan-<lb break="no"/>tir de vies humaines, de
					propriétés, de trésors, de chefs-d'œuvre,<lb/> d'honneur, de pureté, jusqu'à la toute petite enfance ! Les approu-<lb break="no"/>ver ou les absoudre par une élogieuse incrédulité, c'est encourager<lb/> le crime des crimes, c'est abandonner les défenseurs du Droit, c'est<lb/>
					renier l'oeuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">La Haye</placeName> et démolir de ses propres mains l'honneur<lb/> de sa vie.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
