<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 10 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (November 23, 1914)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°10 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (23 novembre 1914)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1914-11-23"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">7 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">7 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1914-11-23">23 novembre 1914</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1914-11-23">November 23, 1914</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1914-11-23"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre009bis_16novembre1914.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0011_.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP127_472_lettre0010_001.jpeg" n="1"/>
				<fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
				<head rend="center underline">LETTRE N° 10. (1)</head>
				<opener>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName> (<placeName ref="#l0456" type="pec">Sarthe</placeName>) 23 Novembre 1914</dateline>
					<title rend="align(center)">Les Grandes marines.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Mes adversaires au <orgName ref="#g0050" type="pec">Parlement</orgName> m'ont dit souvent qu'ils admet-<lb break="no"/>taient et quelques uns même approuvaient mes campagnes pour l'arbi-<lb break="no"/>trage, pour l'oeuvre de <placeName ref="#l0227" type="pec">la
						Haye</placeName> ; et ceux d'entre eux qui furent les<lb/> plus hostiles à un rapprochement franco-anglais en sont devenus les<lb/> plus chauds partisans. Ce qu'ils ne m'ont pas pardonné, et, en réali-<lb break="no"/>té, le seul article de mon programme qu'ils n'aient pas
					admis, c'est<lb/> ma protestation contre l'augmentation croissante, ruineuse et stupide<lb/> du tonnage des cuirassés.</p>
				<p rend="indent">En attaquant les cuirassés, j'ai menacé l'arche sainte : j'ai mis<lb/> contre moi tous les Gouvernements, toutes les chancelleries, toute la<lb/> métallurgie, la plupart des grands journaux d'<placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>, (et je m'éton-<lb
						break="no"/>ne parfois que mes articles ou mes discours trouvent encore grâce<lb/> chez deux ou trois d'entre eux), et toutes les majorités des Parle-<lb break="no"/>ments. Notez cependant que beaucoup de mes collègues m'approuvaient<lb/> et m'encourageaient personnellement à
					persévérer tout en votant contre<lb/> (1) Vous devez avoir reçu jusqu'au n° 8 (<placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName>). Le n° 9 (La Toussaint)<lb/> vous parviendra sous peu; de même le n°11 (Une ambassade américaine - M.</p>
				<p rend="indent"><persName ref="#p0293" type="pec">Myron Herrick</persName>) et le n° 12 (La paix de Gand et la guerre de 1914). Toutes<lb/> ces lettres pourront être réunies plus tard en un volume. J'en garde l'ori-<lb break="no"/>ginal en français.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">d'E</add>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0010_002.jpeg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">2</note> moi. C'est du jour où j'ai prononcé au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> mon premier discours<lb/> contre la folie du programme naval universel, que j'ai perdu non pas<lb/> la considération mais les voix de mes collègues.
					Quel dommage, s'est<lb/> un jour écrié de bonne foi l'un d'eux, "quel dommage que vous vous<lb/> rendiez inutilisable!"</p>
				<p rend="indent">Et il avait raison, je me suis délibérément rendu inu-<lb break="no"/>tilisable parce que j'ai préféré me rendre utile. C'est un enseigne-<lb break="no"/>ment que mes amis doivent méditer. La question se pose, non pas pour<lb/> moi, mais pour beaucoup d'entre eux, de
					savoir si je n'aurais pas<lb/> rendu plus de services en cachant mon jeu et en attendant, comme tant<lb/> d'autres, les temps favorables.... qui ne viennent jamais.</p>
				<p rend="indent">En effet, on ne/m'en a pas voulu de poursuivre un rappro-<lb break="no"/>chement franco allemand, par des concessions mutuelles, au contraire;<lb/> (à part quelques énergumènes et mes adversaires naturels de la poli-<lb break="no"/>tique locale ; on se rendait
					compte, sur ce terrain, que quelques<lb/> qu'il convenait<lb/> Français indépendants allassent en reconnaissance, se sacrifiant au<lb/> besoin, ne fût -ce que pour éclairer le terrain. On avait d'ailleurs<lb/> confiance que je n'entraînais pas mes collègues et le pays à la lé-<lb
						break="no"/>gère et qu'en tous cas, sans rien compromettre, je contribuerais à<lb/> assurer à la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> le beau rôle, et par là même des sympathies nom-<lb break="no"/>breuses et des appuis, le cas échéant, dans le monde. On ne
					m'en a<lb/> pas voulu non plus, quand j'ai défendu, à peu près seul au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName>,<lb/> l'accord franco-allemand du 4 Novembre 1911, et l'échange d'une par-<lb break="no"/>tie stérile du Congo contre la tranquillité au <placeName ref="#l0306"
						type="pec">Maroc</placeName>. On savait au<lb/> fond que l'affaire était excellente, et tout ce qu'on voulait,en som-<lb break="no"/>me, c'était se débarrasser de <persName ref="#p0106" type="pec">Caillaux</persName> et de son impôt sur le revenu.</p>
				<p rend="indent">Même mon opposition à la loi de trois ans a été comprise;<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0010_003.jpeg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">3</note> là encore on sentait bien qu'au fond je n'avais pas tort de faire<lb/> mes réserves ; la preuve en est qu'aujourd'hui nous envoyons au feu<lb/> nos deux dernières classes après trois mois à peine et non pas trois<lb/>
					<add hand="#annotation">de 1914 et 1916</add> ans d'instruction ; la preuve en est que les réservistes et les ter-<lb break="no"/>ritoriaux ont aujourd'hui remplacé sur le front la plus grande par-<lb break="no"/>tie de no<add hand="#annotation">tre</add> armée de trois ans
					décimée dès les premiers mois de la guerre; Et tout le monde leur rend hommage ; les faits eux-mêmes<lb/> prouvent qu'ils tiennent. Si, au lieu de gaspiller à la légère tant<lb/> de milliards, nous avions eu les armes, les approvisionnements, les<lb/> munitions, les camps
					d'instruction, et surtout les cadres que mes<lb/> amis, à commencer par <persName ref="#p0335" type="pec">Jaurès</persName>, n'ont cessé de réclamer avec tant de<lb/> force pour la défense de nos frontières ???, notre na-<lb break="no"/>tion armée aurait pu soutenir plus
					efficacement que notre armée de<lb/> trois ans la résistance belge et empêché peut-etre l'invasion de<lb/> notre territoire.</p>
				<p rend="indent">Non, ce qui ne m'a pas été pardonné c'est mon opposi-<lb break="no"/>tion, ce sont mes arguments irréfutables et irréfutés contre la<lb/> construction des mastodontes cuirassés.</p>
				<p rend="indent">Et aujourd hui je reçois des lettres qui me félicitent !!!</p>
				<p rend="indent">dix ans trop tard, de ma "courageuse résistance". Les yeux s'ouvrent<lb/> devant l'évidence.</p>
				<p rend="indent">Les croiseurs anglais sont coulés les uns après les au-<lb break="no"/>tres, par quoi? par des sous-marins, par des mines, par la petite<lb/> marine en un mot, la marine du pauvre, par "cette poussière" dont on<lb/> n'avait pas le droit de parler.</p>
				<p rend="indent">La marine anglaise attend l'occasion d'une grande bataille<lb/>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0010_004.jpeg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">4</note> navale qu'elle gagnera sans doute, mais qui l'endommagera fortement,<lb/> contre la jeune marine allemande flanquée de sous-marins, de torpil-<lb break="no"/>leurs, l'aéroplane et de Zeppelins. Cette bataille aurait<lb/> pu être évitée
					par une bonne organisation de la petite marine anglai-<lb break="no"/>se, par une garie plus efficace de la mer du Nord, et par suite de<lb/> toutes les mers du monde.</p>
				<p rend="indent">Les cuirassés coûtaient si cher et duraient si peu qu'il<lb/> en<lb/> a fallu plus ou moins sacrifier tout le reste pour continuer à cons-<lb break="no"/>truire, un cuirassé datant de quelques années seulement est déjà dé-<lb break="no"/>noté, condamné devant un
					bâtiment plus faible mais plus neuf et plus<lb/> rapide; l'escaire anglaise du Pacifique n'a pas tenu decant des bâti-<lb break="no"/>ments allemandes plus nouveaux, lesquels ne tiendront pas devant les<lb/> mines et la navigation aérienne et sous-marine. Deux bateaux alle-<lb
						break="no"/>mande, le Goeter et le Breslau, ont pu marquer les flottes anglaises.</p>
				<p rend="indent">et<lb/> dans<lb/> françaises, russes dans la Méditerrannée et la <placeName ref="#l0318" type="pec">Mer Noire</placeName>. L'???, par<lb/> son ???, a fait à lui seul plus le mail que toute une ??? de<lb/> ???</p>
				<p rend="indent">En <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> une partie des effectifs de nos armées, à nos fron-<lb break="no"/>tières de l'Est et du Nord, sont, comme en 1870, d'excellentes trou-<lb break="no"/>pes de la marine envoyées à terre, n'eût-il pas mieux valu
					se dispen-<lb break="no"/>ser de leur faire faire leur instruction sur tes cuirassés le même<lb/> pour l'artillerie et pour les gros ??? de la marine débarquées, non<lb/> moins de sérieuses difficultés, pour allert contribuer, également,<lb/> ?? ?? ?? ??</p>
				<p rend="indent">??</p>
				<p rend="indent">?? ce que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, la<lb/> ??, <placeName ref="#l0254" type="pec">l'Italie</placeName>,
						l'<placeName ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName>, <placeName ref="#l0183" type="pec">l'Espagne</placeName> même, sans ???</p>
				<p rend="indent">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0010_005.jpeg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">5</note> des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats Unis</placeName> et même du <placeName ref="#l0099" type="pec">Brésil</placeName> avec ses expériences fantastiques,<lb/> sans parler du <placeName ref="#l0256" type="pec">Japon</placeName>,
					de la République <placeName ref="#l0041" type="pec">Argentine</placeName>, de l'<placeName ref="#l0050" type="pec">Australie</placeName>, etc.</p>
				<p rend="indent">etc, ont dépensé de milliards depuis vingt années seulement pour cons-<lb break="no"/>truire des flottes encore plus inutilisables que moi-même ! Vous ar-<lb break="no"/>riverez à un total effrayant et dont une faible partie aurait suffi<lb/> pour garantir tous les
					ports et toutes les côtes du monde contre des<lb/> agressions devenues impossibles. En outre, - et cela est essentiel, -<lb break="no"/>vous auriez évité ce crime répugnant, - l'une des conséquences innom-<lb break="no"/>brables de la guerre, - l'atteinte portée à la liberté des
					mers, l'o-<lb break="no"/>céan semé de pièges, transformé en champ de mines, en tombeau, pour<lb/> ensevelir indistinctement, avec les cuirassés ennemis, neutres ou<lb/> amis, les bâtiments de commerce, de pêche, de transport. Vous auriez<lb/> évité le crime et la folie ; mais
					vous auriez évité aussi la dépense,<lb/> et clest là ce qu'aucun Gouvernement,sauf l<add hand="#annotation">e</add>
					<placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, n'a osé.</p>
				<p rend="indent">Lhorreur de cette démonstration par l'absurde ne me<lb/> console pas d'avoir échoué dans ma campagne pour la limitation des<lb/> dépenses navales, mais on la reprendra après la guerre ! Il aura<lb/> fallu pour qu'elle triomphe l<add hand="#annotation">es
						catastrophes</add> et les ruines que la raison désintéressée s'est vainement efforcée de prévenir.</p>
				<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
					<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
