<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0032 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (March 12, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0032 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (12 mars 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-03-12"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">21 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">21 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-03-12">12 mars 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-03-12">March 12, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-03-12"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0031_5mars1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0033_29mars1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<div type="annex">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_001.jpg" n="1"/>
					<head rend="center underline">Lettre n° 32.</head>
					<p rend="indent">L'épuisement de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ou de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>?</p>
					<p rend="indent">La vraie question. - La guerre ne finira que le jour où l'Alle-<lb break="no"/>magne condamnera elle-même les crimes du militarisme qui l'aura<lb/> perdue.- L'erreur des neutres.- L'abstention du <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName>. -<lb
							break="no"/>Le cri du coeur d'une femme.- La <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName>, la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> ne<lb/> faibliront pas. - Le Christ changé en obus ! -
						Mon voyage dans l'est<lb/> central de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>.- Nos ressources agricoles et industrielles. -<lb break="no"/>Nos ressources morales. - Nos prisonniers blessés.- Le martyre de<lb/> nos départements envahis.- Le retour des
						survivants.- La honte et<lb/> le châtiment des bourreaux. - Les responsabilités négligeables pour<lb/> les Allemands vainqueurs, terribles pour les Allemands vaincus./.</p>
				</div>
				<div type="letter">
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_002.jpg" n="2"/>
					<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
						<dateline rend="align(right)">Divonne-les-Bains, 12 Mars 1915 <lb/>et 17 Mars</dateline>
						<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
					<p rend="indent"> La guerre, a-t-on dit, ne finira que par l'épuisement de l'un<lb/> ou l'autre des deux camps. Lequel des deux ? Vous êtes mieux ren-<lb break="no"/>seignés, sur ce point, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> que nous en <placeName
							ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName>. Voilà six<lb/> mois déjà que certains journaux nous racontent que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> est<lb/> à la veille de mourir de faim ; personne ici n'en croit rien, mais<lb/> on n'en est pas moins
						convaincu qu'après des sacrifices incalculables<lb/> de part et d'autre, la guerre finira par l'épuisement matériel et<lb/> par la confusion morale de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. On en est convaincu, parce<lb/> que, autrement, la guerre
						n'aurait pas de dénouement ; elle ne serait<lb/> que le début d'une période de conflits, où les <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> d'ail-<lb break="no"/>leurs, avec tout le reste du monde, seraient infailliblement entraî-<lb break="no"/>nés ; l'intérêt
						des neutres, comme le nôtre, est qu'elle ne s'éter-<lb break="no"/>nise pas dans une trève de lassitude toujours à la veille d'être<lb/>
						<add hand="#annotation">mutuelle</add> rommpue.</p>
					<p rend="indent">Mais que faut-il entendre par l'épuisement et la confusion<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>? Est-ce l'écrasement? le démembrement? Non. Sur<lb/> ce point il y aura naturellement d'ardentes discussions, le moment<lb/> venu, parmi
						les alliés et dans chacun des pays alliés ; mais, en fin<lb/> de compte, on reconnaîtra qu'on n'écrase pas un peuple et que le<lb/> plus sûr moyen de le réduire à la raison est de lui laisser la dis-<lb break="no"/>position de lui-même, après,bien entendu qu'il aura commencé
						par<lb/> nsieur <persName ref="#p0002" type="pec">le Président N. Murray Butler</persName>, <placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> City, (U.S.A.)<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_003.jpg" n="3"/>
						<note place="top" type="foliation">2</note> restituer ce qui ne lui appartenait pas. Nous n'appliquerons pas à<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ses principes. Nous resterons fidèles aux nôtres. Elle<lb/> en profitera, comme tout le monde. La
						vraie difficulté sera de lui<lb/> laisser son indépendance tout en la mettant hors d'état de nuire !</p>
					<p rend="indent">Mais la solution de cette question du désarmement de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>,<lb/> condition première du désarmement général, dépendra elle-même de la<lb/> solution de la guerre. Il est prématuré<del rend="strikethrough">é</del>
						de l' envisager, Il faut d'abord que la guerre soit finie, complètement finie, et elle ne<lb/> peut l'être que le jour où l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> en aura assez; - mais c'est<lb/> ici qu'il faut bien s'entendre ; - le jour où elle ne se
						contentera<lb/> pas de déposer les armes, le jour où elle reconnaîtra qu'elle a été<lb/> trompée ; quand elle arrivera enfin à condamner elle-même le régime<lb/> qui l'aura conduite à sa perte.</p>
					<p rend="indent">Il est nécessaire que les neutres ne s'y trompent pas et ne<lb/> cherchent pas en vain des moyens termes. Si la démocratie américaine<lb/> avait, dès le début, protesté contre la violation de la neutralité<lb/> de la <placeName ref="#l0073" type="pec"
							>Belgique</placeName>, elle aurait rendu au monde et à elle-même un servi-<lb break="no"/>ce immense, le service que la civilisation attendait d'elle ; elle<lb/> aurait éclairé l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> aveuglée. Vous trouverez, je le
						crains,<lb/> mon cher ami, que je reviens bien souvent sur ce regret ; mais c'est<lb/> qu'il est général, persistant et de plus en plus nettement senti<lb/> par tout le monde, par les amis surtout des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>. Chacun sait<lb/>
						en <placeName ref="#l0185" type="pec">Europe</placeName> ce qu'on peut attendre de la générosité des initiatives<lb/> privées américaines, ce que votre pays dépense chaque jour, non seu-<lb break="no"/>lement d'argent, mais d'efforts et d'infinie bonne volonté, pour at-<lb
							break="no"/>ténuer les misères, les souffrances de la guerre ; nous reconnaissons<lb/> avec une profonde gratitude l'efficacité de votre assistance aux<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_004.jpg" n="4"/>
						<note place="top" type="foliation">3</note> populations belges, par exemple, etc, etc. Vos représentants à Bruxel-<lb break="no"/>les, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> ont honoré, par leur admirable conduite, non seulement<lb/> leur patrie, l'humanité ;
						mais plus nous rendons justice à votre<lb/> pays, plus la circonspection glaciale de votre Gouvernement nous dé-<lb break="no"/>concerte ; je n'arrive pas moi-même à m'expliquer commentle Président<lb/>
						<persName ref="#p0658" type="pec">Wilson</persName> a pu retenir le cri d'indignation qu'aurait poussé le plus<lb/> simple des êtres humains à la nouvelle du siège de <placeName ref="#l0274" type="pec">Liège</placeName>, du sac de<lb/>
						<placeName ref="#l0284" type="pec">Louvain</placeName>, du bombardement de <placeName ref="#l0416" type="pec">Reims</placeName> et à la lecture du manifeste des<lb/> intellectuels allemands!... Et vous savez que je n'ai pas de parti<lb/> pris ; ce serait plutôt le contraire ;
						j'ai loué <persName ref="#p0658" type="pec">le Président Wilson</persName>,<lb/> envers et contre tous, pour le courage de son attitude dans l'affai-<lb break="no"/>re du <placeName ref="#l0322" type="pec">Mexique</placeName> et, plus encore, quand il a réglé si bravement la
							ques-<lb break="no"/>tion des droits de passage préférentiels dans le <placeName ref="#l0110" type="pec">canal de <placeName ref="#l0374" type="pec">Panama</placeName></placeName>.</p>
					<p rend="indent">Aujourd'hui je ne puis le comprendre ; il me semble qu'il est en con-<lb break="no"/>tradiction avec lui-même, avec les hautes aspirations qui lui avaient<lb/> conquis l'estime du monde et la confiance de son pays. Il ne se rend<lb/> pas compte qu'en s'obstinant
						dans sa réserve, il démoralise l'opi-<lb break="no"/>nion. <persName ref="#p0505" type="pec">Ponce Pilate</persName> n'a pas fait pire en se désintéressant de la cause<lb/> du juste. Son abstention pèse sur ma conscience à moi qui attendais<lb/> des <placeName ref="#l0184"
							type="pec">Etats-Unis</placeName> le salut de la civilisation, c'est une défection dont<lb/> le scepticisme s'emparera pour se moquer de notre confiance dans<lb/> l'avenir. Que la <placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName>, que la <placeName ref="#l0498"
							type="pec">Suisse</placeName>, que le <placeName ref="#l0163" type="pec">Danemark</placeName>, voisins<lb/> de l'ogre, terrorisés par le sort même de la malheureuse <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>,<lb/> niaient rien osé/dire, soit, c'est trop
							natur<add hand="#annotation">el</add>. Mais le rôle des <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName> devenait/d'autant plus grand,et plus noble, et plus bien-<lb break="no"/>faisant, que les petits Etats menacés ne pouvaient pas élever la voix!</p>
					<p rend="indent">s'il s'était agi d'opter entre la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName><lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_005.jpg" n="5"/>
						<note place="top" type="foliation">4</note> entre l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, entre la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> et l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName>,<lb/> je comprendrais l'attitude du <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName> ; mais entre l'Alle-<lb break="no"/>magne et la <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, entre l'envahisseur et l'envahi, entre le
						fort<lb/> et le faible, entre la violence et le Droit garanti par la signature<lb/> même de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, voilà ce qui confond et désespère les hommes de<lb/> bonne volonté, quiconque voulait croire encore qu'une justice
						n'est<lb/> pas impossible à établir parmi les peuples.</p>
					<p rend="indent">Le <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName> n'a pas fait la part, lui non plus,<lb/> des forces morales ; mais alors, à quoi bon être le Président du pays<lb/> qui fut le berceau de l'indépendance du Nouveau Monde? A quoi bon<lb/> être
						Américain, démocrate? Il a craint, bien à tort, je compromet-<lb break="no"/>tre son pays, il l'aurait s<add hand="#annotation">uivi ; <del rend="strikethrough">i</del>i</add>l a cru réserver son autorité pour des jours meilleurs et hypothétiques ; il l'a abdiquée. La pro-<lb
							break="no"/>testation de moralité que tout le monde attendait de lui était le<lb/> moyen le plus sûr de se dispenser d'intervenir, un jour ou l'autre,<lb/> par les armes ; et, c'est toujours là que j'en reviens, il aurait<lb/> affirmé sa foi dans les principes qui sont la
						raison d'être des<lb/>
						<placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, il aurait soutenu la foi du monde et, par là, joué un<lb/> rôle magnifique ; il aurait peut-être éveillé même la conscience al-<lb break="no"/>lemande, tandis qu'il a paru douter de tout. De peur de déplaire au<lb/>
						Gouvernement allemand, il n'a pas voulu croire à l'existence d'une<lb/> conscience allemande. C'est là sa grande erreur et j'en ai la preuve<lb/> tous les jours.</p>
					<p rend="indent">Hier encore, au cours de mon voyage dans l'est cen-<lb break="no"/>tral, j'étais ému par le récit d'une alsacienne de nos amies que<lb/> j'ai rencontrée avec son mari octogénaire, près de <placeName ref="#l0212" type="pec">Genève</placeName>, et qui<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_006.jpg" n="6"/>
						<note place="top" type="foliation">5</note> avait réussi à s'échapper de <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName> où sa haute situation de famille<lb/> l'exposait, d'un moment à l'autre, à voir son mari emmené comme otage<lb/> ou fusillé? Rien ne m'a mieux fait
						comprendre, avec beaucoup d'autres<lb/> témoignages du même ordre, que, si les neutres avaient osé dire la vé-<lb break="no"/>rité quand les Allemands ont commencé à violer toutes les lois humai-<lb break="no"/>nes, leur voix aurait peut-être trouvé de l'écho, même en
							<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Ecoutez ce récit.</p>
					<p rend="indent"><placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, surpris par les Français, repris par les<lb/> Allemands, pris de nouveau par les Français, repris encore par les Al-<lb break="no"/>lemands, a souffert ce que vous imaginez et ce que je ne pressentais<lb/>
						que trop quand je soutenais qu'il fallait tout faire pour éviter à<lb/> l'<placeName ref="#l0031" type="pec">Alsace</placeName> d'être, une fois de plus, le champ de bataille de la guerre.</p>
					<p rend="indent">Maîtresse de la ville, l'armée allemande s'y conduisit selon son sys-<lb break="no"/>tème désormais connu, terrorisant, brûlant,assassinant. Un quartier<lb/> avait été particulièrement éprouvé, les maisons détruites, les habi-<lb break="no"/>tants dispersés, dans
						la nuit, les uns fusillés, sous les yeux mêmes de<lb/> leurs familles, les autres poussés comme du bétail, avec les otages,<lb/> sans distinction d'âge ni de sexe, ni de condition, vieillards, femmes,<lb/>
						<del rend="strikethrough">et</del> enfants, pauvres et riches, malades ou valides.... Ces convois de captifs étaient promenés comme des trophées, sous la garde d'une sol-<lb break="no"/>datesque surexcitée par une consigne impitoyable ; puis quand ils ne<lb/> pouvaient plus
						se traîner, quand leur torture semblait suffisante pour<lb/> instruire les populations, on les entassait debout dans des wagons à<lb/> bestiaux où ils restaient deux et trois jours, à demi asphyxiés, sou-<lb break="no"/>vent sans eau, en plein été, à peine nourris ; et leur
						calvaire s'ache-<lb break="no"/>vait, pour les plus faibles dans la mort, pour les autres dans l'ago-<lb break="no"/>nie, à l!ombre de quelque camp ou d'un casernement inconnu. Là ils res-<lb break="no"/>taient à la merci de leurs gardiens, au hasard; de malheureuses
						filles.</p>
					<p rend="indent">
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_007.jpg" n="7"/>
						<note place="top" type="foliation">6</note> des enfants, sont devenues folles ; les plus robustes, brutalisés, jetés<lb/> en cellules, étaient <add hand="#annotation">b</add>risés ; presque tous finalement, l'hiver venu, tombèrent malades, faute de soins, de nourriture,
						d'air, de vêtements;<lb/> beaucoup succombèrent dans ces entassements où, par un infernal raffi-<lb break="no"/>nement de torture, on avait séparé les mères des enfants, les maris<lb/> des femmes, pour qu'il ne restât rien de ces malheureux qu'un troupeau<lb/> sévèrement
						puni.</p>
					<p rend="indent">On a ignoré cela pendant longtemps en Amérique et même par-<lb break="no"/>tout<lb/> tout ailleurs qu'en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Mais, à <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, les gens ont au tout<lb/> de suite
						à quoi s'en tenir, comme les Belges, sur le sort des captifs<lb/> qu'ils pleuraient et sur la façon dont on leur faisait payer leur cri-<lb break="no"/>me de ne pas vouloir être allemands, on les renseignait sans merci,<lb/> pour leur apprendre à se mieux conduire. Une
						Alsacienne, plus éprouvée<lb/> peut-être que les autres, avait vu sa maison brûlée, son mari fusillé<lb/> sans motif, pour l'exemple, son père et ses enfants emmenés. Dénuée de<lb/> tout, le curé, pour ne pas lui faire l'aumône, lui avait confié ce<lb/> travail de tracer des
						allées parmi les tombes où étaient entassés d'une<lb/> part les soldats tués, d'autre part les civils assassinés. La malheu-<lb break="no"/>reuse s'acquittait de sa triste besogne quand passe un officier alle-<lb break="no"/>mand ; il s'arrête et, devant toutes ces tombes
						fraiches, il lui deman-<lb break="no"/>de : "Qui a fait cela"? Elle ne répond pas. Il répète : "Qui a fait<lb/> celaï" Et il ajoute : "Qui a tué tout ce monde?" La femme alors lui ré-<lb break="no"/>pond:<lb/> "On m'a ordonné de dire que c'était les Français.. mais'moi
						je<lb/> vais vous dire la vérité ; c'est vous,vous,les Allemands, qui avez tué<lb/> tous ces malheureux sans défense ; nos maris, nos pères, nos enfants;<lb/> c'est vous qui les avez tués; oui ; j'en ai assez de mentir, fusillez-<lb break="no"/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_008.jpg" n="8"/>
						<note place="top" type="foliation">7</note> moi, si vous voulez, j'en ai assez !"</p>
					<p rend="indent">L'officier allemand, bouleversé, s'éloigna, sans un mot, son<lb/> coeur humain plus d'accord avec elle, peut-être, qu'avec ses bourreaux.</p>
					<p rend="indent">Je connais d'autres traits analogues. Des généraux allemands<lb/> n'ont pas pu supporter la barbarie de leur armée ; des soldats alle-<lb break="no"/>mands ont versé des larmes ; leurs carnets que nous possédons et que<lb/> j'ai vus au Ministère des <orgName
							ref="#g0012" type="pec">Affaires Etrangères</orgName> trahissent souvent leur<lb/> émotion, leurs remords. Si <persName ref="#p0658" type="pec">le Président Wilson</persName>, au lieu de se taire et<lb/> de laisser faire, avait poussé un cri, rien qu'un cri humain, il
							au-<lb break="no"/>rait sauvé l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> de bien des crimes et servi l'honneur des Etats-<lb break="no"/>Unis.</p>
					<p rend="indent">Mais il faut parfois plus de courage pour jeter un cri de pitié<lb/> que pour se taire. Le <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName> s'est tu. Je crois fermement<lb/> qu'il a eu tort, mais je veux vous prouver, en outre, qu'il s'est trom-<lb
							break="no"/>pé.</p>
					<p rend="indent">Voilà huit mois que dure la guerre. Les armées allemandes<lb/> continuent à faire beaucoup de mal, mais pour quel profit? Quel bien<lb/> en résultera pour l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>? Aucun. Du mal, rien que du mal pour<lb/> tout le
						monde ; à commencer par l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Certes nos malheureuses régions envahies souffrent déjà cruel-<lb break="no"/>lement de la faim ; leur dénuement, leur misère sont lamentables ; vous<lb/> n'en pouvez avoir, de l'autre côté de l'océan, aucune idée. Mais leurs<lb/> souffrances que prouvent-elles?
						sinon que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> les affame parce<lb/> qu'elle est elle-même affamée. Donc, elle ne peut même pas se faire<lb/> l'illusion que le mal qu'elle fait pourra durer. Quand les flottes<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_009.jpg" n="9"/>
						<note place="top" type="foliation">8</note> anglaises et les nôtres l'ont privée de communications avec le dehors,<lb/> les<del rend="strikethrough">s</del> neutres, qui ont accepté sans mot dire la violation de la neu-<lb break="no"/>tralité belge, retrouvent la voix pour
						protester,au nom de leur com-<lb break="no"/>merce. Mais là encore est leur erreur ; l'intérêt de leur commerce n'-<lb break="no"/>est pas d'encourager le militarisme allemand et encore moins de le<lb/> nourrir.</p>
					<p rend="indent">Les Allemands n'ont donc plus à compter sur les neutres pour<lb/> les ravitailler, sinon par une contrebande de plus en plus risquée.</p>
					<p rend="indent">Cette contrebande devient difficile. Une surveillance de mieux en<lb/> mieux organisée et contrôlée s'exerce efficacement dans les pays neu-<lb break="no"/>tres voisins de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>, de l'<placeName ref="#l0052"
							type="pec">Autriche-Hongrie</placeName> et de la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>. On<lb/> a saisi en <placeName ref="#l0426" type="pec">Roumanie</placeName> et en <placeName ref="#l0106" type="pec">Bulgarie</placeName> des munitions en transit pour la<lb/>
						<placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName> où elles deviennent rares. En <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, en <placeName ref="#l0254" type="pec">Italie</placeName> même des pré-<lb break="no"/>cautions utiles sont prises,à mesure que les
						Allemands recourent à des<lb/> subterfuges plus inattendus. Pour se procurer du cuivre, par exemple,<lb/> ils ont imaginé de commander en gros des crucifix ! La translation du<lb/> Christ en obus ; c'est là encore un des progrès de la culture alleman-<lb break="no"/>de ! Le
						Christ a dit: "Vous ne tuerez pas"; "vous changerez mon corps<lb/> et mon sang en pain et en vin". Leur orgueil a modernisé tout cela:<lb/> ils changent le corps du Christ en projectiles ! C'est la bénédiction<lb/> forcée. Quelle pitié ! Je n'exagère pas. Ces renseignements
						sont of<add hand="#annotation">f</add>i-<lb break="no"/>ciels, certifiés par nos représentants et les autorités locales en<lb/>
						<placeName ref="#l0235" type="pec">Hollande</placeName> ; on a saisi dans un port hollandais,à destination des provin-<lb break="no"/>ces rhénanes, des barges dont le fond était garni de crucifix de cui-<lb break="no"/>vre dissimulés sous une cargaison quelconque, des pièces
						de bois<lb/> creusées et remplies de cuivre. La même surveillance s'exerce sur la<lb/> contrepande des nitrates, de l'essence, des caoutchoucs, des graisses<lb/> qui font grand défaut à l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Su<add hand="#annotation"
							>r</add> mer, vous connaissez trop bien les mesures prises, en réponse aux actes de piraterie des sous-<lb break="no"/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_010.jpg" n="10"/> matins allemands, pour empêcher les neutres de ravitailler l'Allema<lb/> gne. Le blocus général des côtes allemandes n'est qu'une faible et<lb/> inévitable riposte aux crimes sacrilèges du militarisme allemand.</p>
					<p rend="indent">Quoi qu'il en soit, les Allemands sont de plus en plus ré-<lb break="no"/>duits à eux-mêmes. On commence à dire, je n'en veux rien croire, mais<lb/> on dit pourtant avec insistance, depuis la victoire russe de Przemysl,<lb/> que la Hongrie, l'<placeName
							ref="#l0052" type="pec">Autriche</placeName> même se détacheraient de la Triple Allian-<lb break="no"/>ce, et la <placeName ref="#l0525" type="pec">Turquie</placeName>? Je ne suis pas <add hand="#annotation">de</add> ceux qui déprécient l'énergie des Al-<lb break="no"
						/>lemands, ni leurs ressources ; je suis sûr, au contraire, qu'ils feront<lb/> des ef-<lb break="no"/>orts surhumains et accepteront tous les sacrifices pour prolonger la<lb/> lutte, mais cette lutte n'est déjà plus celle du début ; ce n'est plus<lb/> leur attaque, c'est leur
						résistance qu'il s'agit pour eux de soutenir.</p>
					<p rend="indent">Combien de temps durera cette résistance contre des forces<lb/> que leurs atrocités et celles des Turcs, leurs dignes alliés, ont cen-<lb break="no"/>tuplées?</p>
					<p rend="indent">Voilà maintenant toute la question.</p>
					<p rend="indent">Le <persName ref="#p0658" type="pec">Président Wilson</persName> a mal calculé les chances des belligérants.</p>
					<p rend="indent">Français, je suis moins impartial que lui certes, mais je m'efforce de<lb/> rester juste. Vous êtes renseigné aussi bien et peut-être mieux que moi<lb/> sur les ressources intarissables de l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> et de ses
						colonies,<lb/> unies, soudées par la guerre comme elles ne l'ont jamais été; vous voyez<lb/> la <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> qui n'était pas prête et qui a reculé comme la marée, pour re-<lb break="no"/>venir et revenir toujours innombrable et
						inépuisable. Reste la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> dont la population était si douce, si peu nombreuse relativement, et si<lb/> attachée à la paix ; où en est-elle maintenant? Je parcours nos provin-<lb/> ces, comme vous le savez, j'observe tout
						ce qui peut m'édifier sur nos<lb/> forces de résistance comparées à celles de l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>. Je laisse aux<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_011.jpg" n="11"/>
						<note place="top" type="foliation">9</note> Allemands le bénéfice du doute, - encore que j'aie surpris indirecte-<lb/> ment chez eux des signes nombreux de lassitude et de démoralisation,<lb/> que sera-ce le jour où ils sauront la vérité le jour où, comme celle<lb/> de la
						femme de <placeName ref="#l0334" type="pec">Mulhouse</placeName>, une voix humaine les fera rougir de leurs cri-<lb break="no"/>mes! Mais je me récuse sur ce point; je parle seulement de ce que j'<lb/> ai vu.<lb/> Je vous ai fait assister avec moi, depuis le mois d'Août, à
							l'ad-<lb break="no"/>mirable spectacle de nos récoltes, de nos vendanges, de nos labours, de<lb/> nos semailles ininterrompus. Mais le temps a/passé ; nous voici au mi-<lb break="no"/>lieu de Mars. N'est-on pas las? Non ; je ne constate qu'une seule las-<lb break="no"
						/>situde dans toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, celle de nos soldats impatients de sortir<lb/> de leurs tranchées et de chasser devant eux l'envahisseur. Ces soldats,<lb/> pour supporter ces souffrances indicibles d'une attente dont je les<lb/>
						croyais incapables, ont-ils manqué des vêtements, des provisions qui<lb/> pouvaient soutenir leur effort? Non, le pays entier, avec une unanimi-<lb break="no"/>té incroyable, s'est chargé de suppléer aux lacunes de l'intendance,<lb/> laquelle d'ailleurs s'est réhabilitée.
						Mais ces provisions d'où vien-<lb break="no"/>nent elles? Pour le savoir il faut retourner, et je n'y manque pas,<lb/> dans nos campagnes. Sont-elles toutes aussi vaillantes, aussi produc-<lb break="no"/>tives que nos riches provinces du <placeName ref="#l0004" type="pec"
							>Maine</placeName>, de l'Anjou, de la <placeName ref="#l0101" type="pec">Bretagne</placeName> et<lb/> de la <placeName ref="#l0347" type="pec">Normandie</placeName>? Je reviens d'un nouveau voyage dans le Centre, de<lb/>
						<placeName ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName> à Nevers, à Autun, aux établissements métallurgiques du Creusot,<lb/> puis à <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName> et, de là, jusqu'à la frontière suisse, au Lac de <placeName ref="#l0212" type="pec"
							>Genève</placeName>.</p>
					<p rend="indent">Auparavant j'avais reçu au <orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> le document officiel ci-joint en deux<lb/> exemplaires que je vous engage à lire, si vous en avez le temps, ou à<lb/> faire lire par un de vos collaborateurs ; ce document résume les
						mesures<lb/> prises par le Gouvernement depuis la guerre, pour appuyer et diriger<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_012.jpg" n="12"/>
						<note place="top" type="foliation">10</note> l'effort agricole de tout le pays ; il en ressort que, dans tout l'en-<lb break="no"/>semble du territoire non occupé par l'ennemi, on/s'est efforcé méthodi-<lb break="no"/>quement de suffire au présent, aux réquisitions de
						l'armée, tout en<lb/> ménageant l'avenir et notamment en assurant la reproduction de nos<lb/> chevaux, de nos troupeaux de boeufs et de vaches, de nos moutons, de<lb/> nos porcs,etc, etc. J'ai été surpris par cet effort gouvernemental con-<lb break="no"/>ciliant les exigences
						souvent opposées de la défense du pays et celles<lb/> de notre production nationale. "L'oeuvre du Ministère de l'Agricul-<lb break="no"/>ture pendant la guerre", cela vaudrait une lettre spéciale, si,'a-<lb break="no"/>vais le temps de l'écrire. En attendant, je ne vous
						parlerai que de ce<lb/> que j'ai vu ; c'est bien simple et c'est décisif ; il faut que nous<lb/> soyons largement pourvus de tout, puisque je trouve partout la vie fa-<lb break="no"/>cile et à bon marché. La circulation d'abord a repris avec intensité,<lb/> le bien être règne
						; on ne manque de rien. Et ce n'est pas le bénéfice<lb/> du blocus dont nous profitons ; c'est la variété de nos produits, la<lb/> division de la propriété, l'aptitude à tirer de notre sol ce qu'il nous<lb/> faut et au-delà, A l'appui de cette constatation, je vous ai
						envoyé,<lb/> par avance, quelques cartes postales qui pourront servir d'annexes à<lb/> cette lettre et justifier son titre: "L'épuisement de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ou de<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName>?" Non,
						la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ne s'épuise pas. Vous avez vu ces légions<lb/> de boeufs du Nivernais et du Charollais, la foire de St. Ladre donne<lb/> l'impression du pays de Chanaan. La carte, il est vrai, est de 1911.</p>
					<p rend="indent">mais je me suis renseigné ; beaucoup de ces milliers de boeufs ont été<lb/> mangés, mais il en reste encore assez pour que j'en aie rencontré de<lb/> nombreuses paires et doubles paires traînant des chariots de fumier ou<lb/> de matériaux ; il reste, en tous cas,
						ce qu'il faut de vaches et de<lb/> taureaux. Les pros et les veaux surabondent ; de même la volaille, <add hand="#annotation">les oeufs</add>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_013.jpg" n="13"/>
						<note place="top" type="foliation">11</note>
						<add hand="#annotation">le beurre,</add> (les légumes. Et il faut bien qu'il en soit ainsi pour que, dans une<lb/> ville comme Autun, encombrée de dépôts de troupes qui doublent sa po-<lb break="no"/>pulation normale, le prix de la vie soit encore si bas. Les familles<lb/>
						d'officiers et de soldats devraient se disputer les logements et les<lb/> provisions ; les achats énormes de l'armée devraient faire le vide sur<lb/> les marchés et hausser le prix de toutes choses. Un gros marchand<lb/> d'Autun que je vais voir m'avoue qu'il est honteux de
						tout l'argent<lb/> qu'il gagne pendant la guerre ! Et beaucoup d'autres, s'ils étaient<lb/> aussi francs, pourraient parler comme lui. Et malgré tout, je vous ai<lb/> indiqué les prix que paie un ménage d'officier ; pour un petit apparte-<lb break="no"/>ment meublé, par mois
						35 francs ; la nourriture, excellente, par jour<lb/> 3 francs ! En temps ordinaire, me dit-on, ce serait deux francs.</p>
					<p rend="indent">Autun n'est pas une exception. A <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, à part <del rend="strikethrough">la</del>
						<del rend="strikethrough">et</del> quelques produits comme le charbon et l'essence, un ins-<lb break="no"/>tant raréfiés par une organisation <del rend="strikethrough">défectueuse</del> des transports, la vie <add hand="#annotation">anormale</add> n'est pas beacoup plus chère
						qu'en temps ordinaire ; et de même à Pa-<lb break="no"/>ris. Les hôtels ont trés sensiblement baissé leursprix, sans pourtant<lb/> rien retrancher à la table des voyageurs. Quantité, qualité, pri<add hand="#annotation">x</add> des menus, rien ou à peu près n'est changé. Je
						suis, il est vrai, peu exi-<lb break="no"/>geant, mais j'ai tenu à noter les menus de mes déjeuners et dîners au<lb/>
						<placeName ref="#l0004" type="pec">Mans</placeName>, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, à <placeName ref="#l0470" type="pec">Senlis</placeName>, à Chalons-sur-<placeName ref="#l0305" type="pec">Marne</placeName>, à <placeName ref="#l0416" type="pec"
							>Reims</placeName>, à Vitry-le-<lb break="no"/>François, à <placeName ref="#l0457" type="pec">Saumur</placeName>, à <placeName ref="#l0087" type="pec">Bordeaux</placeName>, à Périgueux, à Limoges, à <placeName ref="#l0515" type="pec">Tours</placeName>, à<lb/> Nevers, à
							<placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>, à Bellegarde, à Divonne d'où je vous écris en passant,<lb/> etc, etc, rien de changé ; dans tous les hôtels, dans tous les buffets,<lb/> même abondance, même excellence de la cuisine et mêmes prix, au Creu-<lb
							break="no"/>sot, j'hésite à vous envoyer le menu du déjeuner plutôt exceptionnel<lb/> que de dois à une nospitalité particulière ; le voici pourtant, parce<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_014.jpg" n="14"/>
						<note place="top" type="foliation">12</note> qu'il a confirmé cette observation que, là comme ailleurs, dans cet-<lb break="no"/>te ville industrielle de 25.000 ouvriers, nul ne songe certes à fai-<lb break="no"/>re bonne chère, en ce moment, mais sans changer grand chose à
						ses<lb/> habitudes ; j'ajoute que les trés modestes menus d'Autun, au régime<lb/> de trois francs par jour, étaient un peu plus courts, mais nulle-<lb break="no"/>ment inférieurs à celui-ci ; on n'y fait pas même attention, c'est<lb/> partout comme avant la guerre ou peu s'en
						faut. Et je ne parle pas<lb/> des vins de <placeName ref="#l0096" type="pec">Bourgogne</placeName> et autres crûs, et des eaux minérales servies<lb/> sur toutes les tables.</p>
					<p rend="indent">Menu du Lundi 8 Mars 1915.</p>
					<p rend="indent">Hors d'oeuvres.</p>
					<p rend="indent">Timbales Financière,<lb/> Truites maître d'hôtel,<lb/> Pommes au beurre,<lb/> Pintadons rotis,<lb/> salade,<lb/> Desserts,<lb/> Gâteau moka.</p>
					<p rend="indent">Cela fait gros coeur de penser que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> dans son ensemble,<lb/> est si largement pourvue, alors que nos populations des régions en-<lb break="no"/>vahies sont si malheureuses ; il nous semble que tout ce dont
						elles<lb/> sont privées leur manque d'autant plus que nous l'avons en trop; et<lb/> si nous continuons à nous bien nourrir, dans ces jours où chacun de<lb/> nons donnerait tout pour la défense du pays, c'est vraiment parce<lb/> que le pays n'a pas besoin de ce sacrifice. Le
						bon marché de la vie,<lb/> tal que je viens de vous l'indiquer, le prouve clairement.</p>
					<p rend="indent">Et maintenant deux mots sur la production industrielle<lb/> du Creusot ; là encore je m'attendais à trouver pénurie d'ouvriers,<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_015.jpg" n="15"/>
						<note place="top" type="foliation">13</note> pénurie d'ingénieurs et de contre-maîtres, pénurie de matériaux,<lb/> charbon, minerai, calcaire, etc, etc. Rien de tout cela. Certaines<lb/> fabrications sont ralenties ou arrêtées, faute de demandes, et par-<lb break="no"/>ce que
						le gros effort est naturellement réservé aux commandes de la<lb/> marine et de la guerre. Tout le monde maintenant fait des obus; jus-<lb break="no"/>qu'à l'usine d'automobiles de mo/n neveu <persName ref="#p0072" type="pec">Léon Boll</persName>ée, au <placeName ref="#l0004"
							type="pec">Mans</placeName>, et<lb/> toutes les usines, grandes et petites, de toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; à plus<lb/> forte raison le Creusot.</p>
					<p rend="indent">Ce qui m'a frappé au Creusot, après les innombrables vi-<lb break="no"/>sites que j'ai faites d'établissements analogues à l'étranger, c'est,<lb/> en ce moment surtout, l'ordre, la tenue parfaite, la santé, la tran-<lb break="no"/>quillité ; les ouvriers
						n'avaient l'air ni bousculés ni nerveux ; on<lb/> aurait dit qu'ils fabriquent des obus et des canons pour une guerre<lb/> qui devrait durer dix ans, sans se presser le moins du monde ; des<lb/> organisations remarquables de prévoyance et d'assistance les mettent<lb/> à
						l'abri de toute préoccupation pour eux et leur famille ; je n'ai<lb/> vu nulle part des ouvriers avant meilleure mine, des vêtements plus<lb/> propres, une tenue plus digne. Chacun d'eux, sans s'occuper je ma<lb/> visite, semblait dire ; je collabore à la défense du pays ; je
						fais<lb/> mon devoir : et son sentait que le travail, dans ces conditions,<lb/> était rapide, irréprochable ; j'aurais voulu qu'un de nos amis je<lb/>
						<placeName ref="#l0389" type="pec">Pittsburgh</placeName> fût avec moi pour assister à ce spectacle. Je ne passe<lb/> pas pour un enthousiaste des industries de la guerre et mes guides<lb/> sayaient trés bien et je leur ai répété le mal que je pense des<lb/>
						super-Dreadnoughts, mais, puisque la guerre nous est faite et qu'il<lb/> faut vaincre, j'ai été heureux, je le dis bien haut, de cette trés<lb/> impressionnante vue de l'usine du Creusot, en pleine activité,<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_016.jpg" n="16"/>
						<note place="top" type="foliation">14</note> débitant des obus comme des petits pains. C'est le terme consacré.</p>
					<p rend="indent">Acceptons le. Je hais les misérables qui ont déchaîné cette guerre,<lb/> mais j'ai toujours dit que plus nous étions pacifiques mieux il fal-<lb break="no"/>lait assurer notre résistance ; et je sais grand gré au Creusot de<lb/> faire autre chose aujourd'hui que
						des locomotives et des ponts.</p>
					<p rend="indent">Je vous envoie ci-joint, pour ajouter aux troupeaux de<lb/> boeufs du Nivernais, des files interminables de canons de 75 auprès<lb/> desquelles devraient figurer des trains entiers d'obus de tous cali-<lb break="no"/>les<lb/> bres.</p>
					<p rend="indent">Quand vous saurez que chaque usine envoie ainsi, sur le front,<lb/> de toutes les régions de la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, ses trains de munitions comme<lb/> ses trains d'approvisionnements, avec une régularité automatique;<lb/> que le
						Creusot notamment, a sous la main le charbon de nos houillè-<lb break="no"/>res de Monceau-les-Mines et du Centre, et les minerais de toute la<lb/>
						<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, de <placeName ref="#l0522" type="pec">la Tunisie</placeName> et de l.<placeName ref="#l0027" type="pec">Algérie</placeName>, qu'en outre des chemins de<lb/> fer qui le désservent, il utilise pour ses calcaires et pour
							beau-<lb break="no"/>coup d'autres matériaux notre excellent canal du centre dont j'ai<lb/> suivi en auto le parfait chemin de hâlage, alors vraiment vous aurez,<lb/> comme moi, l'impression que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> n'est pas près de
						l'épuisement<lb/> et qu'elle peut continuer la guerre, pour ainsi dire indéfiniment.</p>
					<p rend="indent">Mais/les nommes? direz-vous. Oui, c'était là le point faible<lb/> pour la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Mais l'<placeName ref="#l0037" type="pec">Angleterre</placeName> fait un effort inespéré. Elle nous<lb/> à déjà envoyé près de 500.000
						soldats, et dans peu de temps, quin-<lb break="no"/>zaine par quinzaine, elle aura doublé ce chiffre. Elle comprend com-<lb break="no"/>ma nous qu'il faut vaincre ou périr. Elle n'épargne aucun sacrifice.</p>
					<p rend="indent">La <placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName>,elle, n'a pas besoin d'un grand effort, il <add hand="#annotation">l</add>ui suffit de se <pb facs="CIEP127_472_lettre0032_017.jpg" n="17"/>
						<note place="top" type="foliation">15</note> répandre. Ce sont les armes et les munitions qui lui manquent, mais<lb/> elle on reçoit par <placeName ref="#l0256" type="pec">le Japon</placeName> ; les <placeName ref="#l0165" type="pec">Dardanelles</placeName> entre nos mains,
						elle en<lb/> recevra par nous aussi. Je ne connais rien de plus démoralisant pour<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> que ce courant continuel de nouvelles armées que la<lb/> lui<lb/>
						<placeName ref="#l0432" type="pec">Russie</placeName> puise dans l'espace immense de son territoire pour aller <del rend="strikethrough">leur</del> faire obstacle à la frontière ; là la partie n'est pas égale ; les<lb/> Allemands peuvent tuer des Russes à l'infini ; ils
						peuvent même vain-<lb break="no"/>cre ; peine perdue ; c'est toujours à recommencer, mais avec cette<lb/> différence que le nombre des armées russes, comme celui des armées<lb/> anglaises, ne fera qu'augmenter, tandis que les armées allemandes se<lb/> vident!</p>
					<p rend="indent">Quel beau résultat, quel triomphe du militarisme allemand<lb/> qui, pour brusquer le dénouement et arriver plus vite à ses fins,<lb/> aura sacrifié dans une seule guerre le passé, le présent, l'avenir<lb/> de l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName>! Quelle honte pour le Gouvernement qui s'est laissé<lb/> gagner par cette folie!</p>
					<p rend="indent">Mais les armées françaises, où en sont-elles? Vous pensez<lb/> bien que c'est toujours le principal sujet de mes observations. Cha-<lb break="no"/>cun de mes voyages confirme, à cet égard, le précédent. Je vous ai<lb/> dit le moral supérieur de nos troupes ; <del
							rend="strikethrough">m</del><add hand="#annotation">M</add>ême nos blessés ne demandent pas qu'on les plaigne ; ils repartent, à peine guéris, tombent de nou-<lb break="no"/>veau, repartent. L'un d'eux encore, et des meilleurs, Smets, que nous<lb/> avions soigné et comme
						adopté à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, vient d'être tué ; voyez la<lb/> simple et belle lettre par laquelle un de ses camarades inconnu nous<lb/> annonce sa mort. Nulle trace de décourag<add hand="#annotation">e</add>menent, mais une exaltation
						vraiment sublîme. Je n'en parle plus.</p>
					<p rend="indent">Cette fois j'ai vu ce que je redoutais le plus, mais ce<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_018.jpg" n="18"/>
						<note place="top" type="foliation">16</note> qu'il fallait voir ;les trains de blessés prisonniers français<lb/> échangés, par le généreux intermédiaire de la <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, avec les bles-<lb break="no"/>sés prisonniers allemands. Ces
						blessés/ sont, vous comprenez, les in-<lb break="no"/>curables, les mutilés, les aveugles, ceux qui ne pourront plus ja-<lb break="no"/>mais reprendre les armes.... ceux dont l'avenir est fini, à vingt<lb/> ans ! Les malheureux!</p>
					<p rend="indent">Je les ai vus.... Jamais je n'oublierai ce spectacle. Je les<lb/> ai vus à la gare/d'Ambérieu, puis j'ai recueilli les témoignages de<lb/> ceux de mes amis qui les avaient vus avant moi, à Culoz, à Bellegar-<lb break="no"/>de, à leur arrivée en <placeName
							ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Vous vous imaginez qu'ils étaient tris-<lb break="no"/>tes, qu'ils/pleuraient ! Pas du tout ; le malheur d'être prisonniers<lb/> en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> leur avait révélé la joie de rentrer en
							<placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>. Ils dé-<lb break="no"/>couvraient la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ! La <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName> les avait tendrement accueillis, com-<lb break="no"/>me des enfants
						; - elle avait de même, particulièrement à Schaffouse,<lb/> reçu à bras ouverts ceux des Français civils que nous échangeons<lb/> contre des internés allemands, - elle avait fleuri d'affection plus<lb/> encore que de bouquets et d'attentions de toutes sortes les pauvres<lb/>
						soldats mutilés. Tous ces jeunes gens, en voyant la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, après la<lb/>
						<placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, sourire à leur retour, s'épanouissaient, ressuscitaient!</p>
					<p rend="indent">"Qu'on est heureux" ; disaient-ils. "Nous ne savions pas ce que c'é-<lb break="no"/>tait que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>","Défendez-la bien"!</p>
					<p rend="indent">"Défendez-la bien" ! C'était là toute la plainte, tout le<lb/> testament de ces pauvres êtres condamnés à finir déjà leur activité<lb/> naissante...</p>
					<p rend="indent">"Défendez la bien"! Et un jeune soldat,aveuglé pour jamais<lb/> par un coup de feu, se penchait hors de la portière, comme les au-<lb break="no"/>trés, et il agitait son képi et il criait ces mots qui serraient le<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_019.jpg" n="19"/>
						<note place="top" type="foliation">17</note> coeur : "Je ne la vois pas, mais je crie; quand même vive la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>!"</p>
					<p rend="indent">Croyez-moi, cher ami, les Allemands n'ont pas les ré-<lb break="no"/>serves matérielles, et encore moins les réserves morales qui sura-<lb break="no"/>bondent ici et vraiment augmentent à mesure que la guerre se prolon-<lb break="no"/>ge. C'est que nous défendons
						mieux que la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> ; nos principes, nos<lb/> raisons de vivre. Les Allemands sauront bientôt ce qu'il en coûte de<lb/> porter atteinte au droit et à la liberté d'autrui.</p>
					<p rend="indent">On m'assure qu'ils commencent à s'en douter ; ils commence-<lb break="no"/>raient à entrevoir et à craindre les conséquences de leurs crimes.</p>
					<p rend="indent">Leur Gouvernement discute misérablement ; il essaye de se disculper,<lb/> d'accuser même, mais/il est trop tard les témoignages accablants se<lb/> lèvent contre lui de partout, irrécusables. Il s'en moquait tant<lb/> qu'il a pu compter sur la victoire ; il se
						flattait de pouvoir imposer<lb/> le silence avec sa domination ; il faisait attester par ses agences<lb/> télégraphiques et par ses amis, voire même par des organisateurs de<lb/> tournées cinématographiques, son innocence et la faute de ses victi-<lb break="no"/>mes. On
						voyait le bon soldat allemand tenant sur ses genoux le petit<lb/> orphelin belge, et ainsi de suite ; et le public,ouvrant de grands<lb/> yeux, a commencé par applaudir, croyant les Allemands calomniés. Mais<lb/> cette comédie mensongère n'a pas pu durer, La vérité a fini par
						se<lb/> faire jour, et voilà maintenant les Allemands gênés, effrayés par la<lb/> vision qui leur apparaît de leur propre crime. A défaut des protes-<lb break="no"/>tations gouvernementales, celles d'une partie de la presse américai<lb/> ne ont peut-être produit leur effet
						sur eux. Les articles retentis-<lb break="no"/>sants qu'a publiés le "<placeName ref="#l0003" type="pec">New York</placeName> Times", par exemple, auquel je vous<lb/> serai toujours reconnaissant de m'avoir donné l'occasion de collabo-<lb break="no"/>rer, et plus encore
						peut-être ses illustrations magnifiques, n'ont<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_020.jpg" n="20"/>
						<note place="top" type="foliation">18</note> pas pu laisser les Allemands indifférents, ni même le Gouvernement<lb/> allemand ; c'était pour lui la dénonciation de la vérité; il s'est <add hand="#annotation">vu</add>
						<del rend="strikethrough">serai</del> découvert publiquement, sinon officiellement ; sensible à la, réclame, il a dû s'inquiéter? Quoi qu'il en soit, mes collègues,<lb/> sénateurs des départements envahis, constatent que ses ordres sont<lb/> devenus moins barbares ; il
						comprend maintenant qu'il devra payer<lb/> tout au moins une partie des destructions dont il est responsable.</p>
					<p rend="indent">Tout puissant, se croyant vainqueur, il bravait les res-<lb break="no"/>ponsabilités ; vaincu, c'est autre chose ; il commence à en sentir le<lb/> terrible poids ; et il va modérer ses crimes pour en atténuer le châ-<lb break="no"/>timent. Quelle honte et quelle
						maladresse ; il aura tout fait pour<lb/> forcer la haine, l'éternel mépris de ses victimes et de tout ce<lb/> qu'il y a d'humain dans l'humanité ; ses remords mêmes ne s'explique-<lb break="no"/>ront que par la peur. Est-il possible qu'un grand pays ait poussé<lb/> l'orgueil
						si haut pour tomber si bas, <add hand="#annotation">et</add> que son repentir même ait l'air d'une bassesse de plus.</p>
					<p rend="indent">Le mal est fait. Repentant ou non, jamais/le Gouverne-<lb break="no"/>ment allema nd, quel qu'il soit, n'effacera le crime du militarisme<lb/> allemand. Quoi qu'il fasse, hélas ; il sera trop tard, surtout pour<lb/> nos infortunés départements envahis.</p>
					<p rend="indent">Vous concevez sans difficulté quel est le sort de nos<lb/> soldats dans les tranchées ; et maintenant voici qu'on les trouve<lb/> privilégiés quand on les compare à nos prisonniers. (Voyez cette let-<lb break="no"/>tre d'un mèdecin militaire qui vient de rentrer
						à <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, le Dr.</p>
					<p rend="indent">Famechon, après une longue captivité en <placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> ; il me l'a écrite<lb/> pour vous ). Mais nos/prisonniers eux-mêmes, bien que privés de tout,<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_021.jpg" n="21"/>
						<note place="top" type="foliation">19</note> sont moins à plaindre que les malheureuses populations enlevées par <del rend="strikethrough">milliers</del> les Allemands, sans aucune excuse, pour être transportées en Allema-<lb break="no"/>gne, comme des captifs des temps
						barbares. Ce que j'ai vu, ce que je<lb/> sais, ce que tout le monde va savoir ou sait déjà, je ne l'aurais<lb/> jamais pu croire avant la guerre. On oubliera tout, les millions de<lb/> soldats tués ou blessés, les chefs-d'oeuvre détruits, mais on se sou-<lb break="no"
						/>viendra toujours en <placeName ref="#l0073" type="pec">Belgique</placeName>, en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName> et bien au-delà, de ce que<lb/> l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> a pu faire des inoffensives créatures humaines
						qu'elle a<lb/> torturées, pour la seule satisfaction de se venger de la résistance<lb/> de leur pays, pour leur apprendre et pour apprendre à l'univers ce<lb/> qu'il en coûte de résister à la conquête allemande ; sans même compren-<lb break="no"/>dre que, du même coup, nous
						avons appris ce qu'aurait été la conquê-<lb break="no"/>te allemande, si elle avait triomphé.</p>
					<p rend="indent">Je ne décrira ; pas le long supplice de ces malheureux arra-<lb break="no"/><add hand="#annotation">par milliers</add> chés, dès l'été dernier, à leurs foyers détruits et déshonorés, ni<lb/> les raffinements de ce supplice à mesure qu'il se prolongeait. Tout<lb/>
						ce qu'on a pu faire pour tuer physiquement et moralement ces créatu-<lb break="no"/>res humaines, on l'a fait; physiquement, par les privations, par les<lb/> traitements les plus lâches et impitoyables,dans les conditions les<lb/> plus malsaines ; moralement, par la
						dégradation voulue, méthodique,<lb/> systématique de tous ces êtres séparés les uns des autres, perdus,<lb/> isolés, pour ne plus former que des tas de désespérés et de moribonds.</p>
					<p rend="indent">Tout ce systè<add hand="#annotation">m</add>e déshonorant vient d'être exposé officiellement dans un nouveau rapport écrit par mes amis dont je vous ai déjà garanti le<lb/> témoignage. Je vous envoie plusieurs exemplaires de ce rapport, rédi-<lb break="no"/>gé à
						l'arrivée des malheureux que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> s'est décidée à nous<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_022.jpg" n="22"/>
						<note place="top" type="foliation">20</note> renvoyer pour ne pas avoir la charge de les nourrir d'abord et parce<lb/> qu'ils ne pouvaient pas tous mourir. Elle a cru s'en débarrasser,<lb/> sans même comprendre qu'elle livrait elle-même à l'indignation du<lb/> monde la preuve
						de son infamie.</p>
					<p rend="indent">Mais je ne me contente pas de ces rapports ; ils sont si<lb/> horribles que je me refusais à y croire. J'ai vu, moi aussi, le re-<lb break="no"/>tour de ces malheureux; je leur ai parlé, sans me faire connaître;<lb/> je n'avais qu'à les écouter, à les regarder.
						Je suis revenu honteux,<lb/> impuissant à dire jamais ce que j'ai ressenti devant cette misère<lb/> irréparable, ces ruines de jeunesse condamnée et souillée. Comment<lb/> un peuple qui se respecte a-t-il pu tolérer de pareils crimes, s'en<lb/> rendre complice, supporter
						cette vue de l'enfer? C'était des femmes,<lb/> qui furent des jeunes filles, des enfants. Tout cela toussait, gre-<lb break="no"/>lotait ; quelques unes étaient sans voix, hébétées ; et encore elles<lb/> avaient passé par la <placeName ref="#l0498" type="pec"
							>Suisse</placeName> qui s'était chargée de décrasser, laver,<lb/> habiller,tant bien que mal, les troupeaux, avec une charité inlassa-<lb break="no"/>ble ; un de mes amis me disait qu'une de ces malheureuses était arri-<lb break="no"/>vée avec son enfant nou<add
							hand="#annotation">v</add>eau né enveloppé dans un journal. La vermine, la tuberculose, les douleurs, la faim, le froid, c'était le sort de<lb/> tous, riches ou pauvres, jeunes ou vieux ; beaucoup étaient déjà pres-<lb break="no"/>que des cadavres. J'ai compris que les
						Allemands, n'osant pas les<lb/> tuer ni les regarder, les aient renvoyés. Que n'a-t-on pu, avant de<lb/> les nettoyer et de les soigner en <placeName ref="#l0498" type="pec">Suisse</placeName>, les faire témoigner en pas-<lb break="no"/>sant devant le cinématographe. Alors
						ceux des neutres qui ne veulent<lb/> pas croire sauraient ce que c'est que la conquête allemande.</p>
					<p rend="indent">Pour moi, j'ai encore devant les yeux un groupe de ce mi-<lb break="no"/>sérable troupeau affalé que j'ai vu, la nuit dans une salle de la<lb/>
						<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_023.jpg" n="23"/> gare de <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName> ; au milieu des femmes aux pauvres visages qui atten-<lb break="no"/>daient là, - elles ne savaient quoi, puisqu'elles ne pouvaient retour-<lb break="no"/>ner dans
						leur pays envahi, - il y avait un jeune garçon d'environ<lb/> douze ans, pâle comme un linge, couché sur le dos, sur un banc ; il<lb/> achevait de mourir ; il ne disait rien, ouvrant de grands yeux où dé-<lb break="no"/>jà la souffrance, l'horreur de la méchanceté humaine
						avaient passé.</p>
					<p rend="indent">Il paraissait tranquille pourtant, reposé content de ne plus être<lb/> là-bas.... "Il va bien mieux", disait une femme qui, par charité,<lb/> remplaçait sa mère disparue.... Et elle le ranimait avec un peu de<lb/> sucre trempé d'alcool qu'aspiraient ses lèvres
						blanches et qui lui<lb/> semblait un délice. Cette salle, cette assistance de sympathie, c'é-<lb break="no"/>tait pour lui le Paradis, la vie qu'il croyait voir revenir…..</p>
					<p rend="indent">Je suis rentré à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> l'âme flétrie par ces s<del rend="strikethrough">é</del>pecta-<lb break="no"/>cles, inconsolable, plus que jamais, de tant de maux, de tant d'hor-<lb break="no"/>reurs, inconsolable<del
							rend="strikethrough">s</del> aussi de les avoir pressentis en vain…....</p>
					<p rend="indent">Après cela, je voudrais me taire, je ne le dois pas;<lb/> je vous écris parce que l'ignorance des neutres est une aggravation<lb/> de la guerre ; vous êtes trop bons, aux <placeName ref="#l0184" type="pec">Etats-Unis</placeName>, trop passionné-<lb break="no"
						/>ment attachés à vos oeuvres de progrès pour rester volontairement<lb/> ignorants ou sceptiques. Il faut que vous partagiez, au moins/par la<lb/> pensée, nos souffrances et que vous les connaissiez pour pouvoir col-<lb break="no"/>laborer au grand devoir de réparation qui
						maintenant va vous incom-<lb break="no"/>ber ; pour comprendre aussi ce que je dis sans haine mais ce qu'il<lb/> faut répéter chaque jour ; la guerre que nous n'avons pas pu conjurer<lb/> durera, elle doit durer aussi longtemps que l'<placeName ref="#l0028" type="pec"
							>Allemagne</placeName> sera,non pas<lb/> seulement épuisée, mais honteuse du mal qu'elle a fait, alors qu'on<lb/> vouvait attendre d'elle tant de bien./.</p>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué.</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
					<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_024.jpg" n="24"/>
					<fw>ÉNAT</fw>
					<postscript>
						<label>Post-Scriptum à ma lettre N° 32.</label>
						<p rend="indent">Pour que vous sachiez bien que c'est l'esprit même<lb/> de la conciliation et de la justice qui a soulevé toute la <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>,<lb/> et particulièrement les partisans de nos idées, contre l'agression<lb/>
							austro-allemande, et pour que vous avez, par de petits détails, ur<lb/> aperdu des moindres manifestations de cet esprit, je vous communique<lb/> ci-joint deux lettres qui, avec toutes celles, admirables de séré-<lb break="no"/>nité et de simplicité, que nous recevons de
							nos soldats, vous édi-<lb break="no"/>fieront.</p>
						<p rend="indent">L'une est du fidèle <persName ref="#p0393" type="pec">Victor Lepêcheux</persName>, l 'autre d'un<lb/> capitaine commandant d'artillerie, dont la batterie est au repos<lb/> pour quelques jours en arrière du front.</p>
						<p rend="indent">Ce petit mot s'ajoute à la lettre que je vous écris<lb/> par ce même courrier, à mon retour du Creusot et de <placeName ref="#l0292" type="pec">Lyon</placeName>.</p>
					</postscript>
					<closer><signed rend="align(right)">Votre affectueusement dévoué,</signed>
						<signed hand="#annotation" rend="align(right)"><persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName></signed></closer>
					<postscript>
						<label>P.S,-</label>
						<p rend="indent">
							<persName ref="#p0517" type="pec">Puech</persName>, à son tour, est appelé sous les drapeaux. <persName ref="#p0517" type="pec">Mme Puech</persName>,<lb/> avec <persName ref="#p0498" type="pec">Mlle. Peylade</persName> et Mlle. <persName ref="#p0011" type="pec"
								>Amelot</persName>, et la concierge, assureront<lb/> très exactement, sous ma direction et avec toute la sollicitude de<lb/> Madame <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles</persName>, le service du Bureau.</p>
						<p rend="indent">
							<pb facs="CIEP127_472_lettre0032_025.jpg" n="25"/> COPIE<lb/>
							<add hand="#annotation">Annexe à la lettre 92 - 17 Mars 1918</add> Chaintrix, (<placeName ref="#l0305" type="pec">Marne</placeName>) le 25 Mars 1915.</p>
						<p rend="indent">Cher Monsieur,<lb/> Vous vous étonnerez peut-être de recevoir une lettre d'un inconnu,<lb/> mais si je prends la liberté de vous écrire c'est que si je suis un<lb/> inconnu pour vous, vous ne l'etes pas tant pour moi qui entendais<lb/> chaque jour parler de
							votre si généreuse famille par un de mes amis<lb/> qui a été soigné chez vous pendant sa convalescence. C'est de mon<lb/> pauvre ami, Eugène SMETS que je veux vous parler. Mon pauvre ami a<lb/> été tué le 4 Mars à l'attaque du fortin de Beauséjour, et c'est en<lb/> lui
							prenant ses papiers et ses lettres pour renvoyer chez son frère<lb/> qui habite près de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> que j'ai remarqué une lettre venant de vous<lb/> et dans laquelle vous lui dites de vous envoyer de ses nouvelles le<lb/> plus
							souvent possible. Alors je me suis dit que vous vous étonneriez<lb/> de ne plus avoir de ses nouvelles, c'est pourquoi j'ai profité que<lb/> nous étions en repos pour vous faire part de sa mort glorieuse. Il<lb/> est mort pour la <placeName ref="#l0207" type="pec"
								>France</placeName>, en héros, et nous prions pour lui et pour<lb/> sa veuve et son enfant qui, étant sous la domination allemande, n'en<lb/> savent rien encore.</p>
						<p rend="indent">Votre dévoué serviteur.</p>
						<p rend="indent">Signé : HENRI LECROU,<lb/> 43e Régiment d'infanterie, 2e Compagnie,<lb/> secteur po/stal 143.</p>
						<p rend="indent">à Monsieur <persName ref="#p0001" type="pec">d'Estournelles de Constant</persName>, sénateur, <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.</p>
					</postscript>
				</div>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
