<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/FloChiff/DAHNProject/master/Correspondence/Guidelines/out/Documentation-Correspondance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title xml:lang="en">Letter number 0082 from Paul d'Estournelles de Constant to Nicholas Murray Butler (August 25, 1915)</title>
				<title xml:lang="fr">Lettre n°0082 de Paul d'Estournelles de Constant à Nicholas Murray Butler (25 août 1915)</title>
				<funder>Ministry of Higher Education, Research and Innovation</funder>
				<principal>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
					<affiliation>
						<orgName ref="#mans.uni">Le Mans Université</orgName>
						<address>
							<street>Avenue Olivier Messiaen</street>
							<postCode>72085</postCode>
							<settlement>Le Mans</settlement>
							<country key="FR">France</country>
						</address>
					</affiliation>
				</principal>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#anne.baillot">
						<forename>Anne</forename>
						<surname>Baillot</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Edited by</resp>
					<persName ref="#stephane.tison">
						<forename>Stéphane</forename>
						<surname>Tison</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoding by</resp>
					<persName ref="#floriane.chiffoleau">
						<forename>Floriane</forename>
						<surname>Chiffoleau</surname>
					</persName>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<authority>Le Mans Université</authority>
				<availability>
					<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.en">Attribution 3.0 Unported (CC BY 3.0) </licence>
				</availability>
				<date when-iso="2020"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title type="main">Correspondence of Paul d'Estournelles de Constant</title>
				<title type="genre">Letters</title>
				<title type="topic"> </title>
				<title type="topic"> </title>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<location>
							<address>
								<street>116th and Broadway</street>
								<postCode>10027</postCode>
								<settlement>New York</settlement>
								<region>New York</region>
								<country key="US">Etats-Unis</country>
							</address>
						</location>
						<institution ref="#ColumbiaUniversity">Columbia University</institution>
						<repository>Butler Library</repository>
						<collection>Fonds de la Dotation Carnegie pour la paix Internationale/Carnegie Endowment for International Peace</collection>
					</msIdentifier>
					<msContents>
						<msItem>
							<docDate when="1915-08-25"/>
							<note resp="#floriane.chiffoleau">This letter is joined with an annex.</note>
							<note resp="#floriane.chiffoleau" type="keyword"> </note>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support>
									<material/>
								</support>
								<extent>
									<measure type="folio" xml:lang="fr">4 feuillets de textes + feuillets d'annexes</measure>
									<measure type="folio" xml:lang="en">4 text folio + annex folio</measure>
									<dimensions unit="cm">
										<height/>
										<width/>
									</dimensions>
								</extent>
								<foliation>
									<p xml:lang="fr">La numérotation des pages a été faite à la machine à écrire, comme le reste de la lettre</p>
									<p xml:lang="en">The numerotation has been made with a typewriter, just like the rest of the letter</p>
								</foliation>
								<condition>
									<p xml:lang="fr">La lettre est bien conservée</p>
									<p xml:lang="en">The letter is well preserved</p>
								</condition>
							</supportDesc>
							<layoutDesc>
								<layout xml:id="lh-senat">
									<p xml:lang="fr">Un en-tête, où est écrit "Sénat" en majuscule et souligné, est imprimé en haut à gauche de la première feuille de la lettre.</p>
									<p xml:lang="en">A letterhead, where an underlined uppercased "Sénat" is written, is printed on the top left of the first folio of the letter.</p>
								</layout>
							</layoutDesc>
						</objectDesc>
						<handDesc>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="major_hand">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur, Paul d'Estournelles de Constant, qui écrit à l'encre noir à la machine à écrire</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who write in black ink with a typewriter.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="pencil" scope="minor" scribe="author" scribeRef="#p0001" xml:id="annotation">
								<p xml:lang="fr">Main de l'auteur Paul d'Estournelles de Constant, qui annote son texte et signe son nom de sa main à la fin</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the author, Paul d'Estournelles de Constant, who annotate his text and hand sign it at the end.</p>
							</handNote>
							<handNote medium="black_ink" scope="minor" scribe="archivist" scribeRef="#ADSarthe" xml:id="stamp">
								<p xml:lang="fr">Main de l'archiviste qui a collecté les lettres et qui a apposé un tampon sur chacune des feuilles du dossier.</p>
								<p xml:lang="en">Hand of the archivist who collected the letters and applied a stamp on each folio.</p>
							</handNote>
						</handDesc>
						<!-- <accMat>
                                            <p xml:lang="fr">La lettre est accompagnée de ... </p>
                                            <p xml:lang="en">The letter also contains .. </p>
                                        </accMat> -->
					</physDesc>
					<history>
						<origin>
							<p xml:lang="fr">La lettre a été écrite à <origPlace>Paris</origPlace> le <origDate when-iso="1915-08-25">25 août 1915</origDate></p>
							<p xml:lang="en">The letter has been written in <origPlace>Paris</origPlace> on <origDate when-iso="1915-08-25">August 25, 1915</origDate></p>
						</origin>
						<!-- <acquisition>
                                            <p xml:lang="fr">Ce fonds ...</p>
                                            <p xml:lang="en">This collection ...</p>
                                        </acquisition> -->
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<bibl xml:lang="fr">De multiples extraits de la correspondance se retrouvent dans <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas
									Murray-Butler</title>.</bibl>
							<bibl xml:lang="en">Many correspondence excerpt are found in <persName>AKHUND Nadine</persName>, <persName>TISON Stéphane</persName>, <title>En guerre pour la paix, 1914-1919. Correspondance Paul d'Estournelles de Constant et Nicholas Murray-Butler</title>.</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p xml:lang="fr">L'encodage de ce document s'est fait dans le cadre du projet DAHN d'"Éditions numérique de manuscrits historiques (correspondances)"</p>
				<p xml:lang="en">The encoding of this document is part of the DAHN Project "Digital Editions of historical manuscripts (correspondences)"</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<correction>
					<p xml:lang="fr">Aucune correction</p>
					<p xml:lang="en">No correction</p>
				</correction>
				<hyphenation eol="all" rend="sh">
					<p xml:lang="fr">Toutes les coupures de mots pour fin de ligne (indiquées principalement avec un tiret simple) ont été conservées.</p>
					<p xml:lang="en">All the end-of-line hyphenation (made with a single hyphen) have been kept</p>
				</hyphenation>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<correspDesc>
				<correspAction type="sent">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/15798950/">Paul d'Estournelles de Constant</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/2968815">Paris</placeName>
					<date when-iso="1915-08-25"/>
				</correspAction>
				<correspAction type="received">
					<persName ref="https://viaf.org/viaf/17333392/">Nicholas Murray Butler</persName>
					<placeName ref="https://www.geonames.org/5128581">New-York</placeName>
				</correspAction>
				<correspContext>
					<ref target="Lettre0081_3septembre1915.xml" type="prev"/>
					<ref target="Lettre0083_7septembre1915.xml" type="next"/>
				</correspContext>
			</correspDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr"/>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc status="raw_transcription">
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">Changed the content of the @facs to match the IIIF link</change>
			<change when-iso="2024-10-29" who="#floriane.chiffoleau">First encoding of the transcription, some specific metadata (extent, msItem, accMat) and named entities</change>
			<change when-iso="2024-10-28" who="#floriane.chiffoleau">Creation of the file</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div type="transcription">
				<pb facs="CIEP128129_473_lettre0082_001.jpg" n="1"/>
				<head rend="center underline">LETTRE N0 82</head>
				<opener><fw corresp="#lh-senat" place="margin" type="letterhead"><hi rend="underline"><orgName ref="#g0002" type="pec">SÉNAT</orgName></hi></fw>
					<dateline rend="align(right)"><placeName ref="#l0006" type="pec">Clermont-Créans</placeName>, 25 Août 1915</dateline>
					<title rend="align(center)"> De <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName> en Aéroplane, - Progrès et recul. -<lb break="no"/>Les coeurs s'endurcissent.</title>
					<salute rend="indent">Mon cher <persName ref="#p0002" type="pec">Butler</persName>,</salute></opener>
				<p rend="indent"> Les progrès de l'aviation ne se comptent plus. En<lb/> voici pourtant encore un qui marquera dans ma famille et qui vous<lb/> intéressera.</p>
				<p rend="indent">Un aéroplane militaire,un biplan tout neuf,au<lb/> cours de ses épreuves d'essai, est venu faire escale à <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, en<lb/> souvenir de mes premières campagnes pour la navigation aérienne.</p>
				<p rend="indent">J'étais prévenu. Le pilote, aviateur émérite, Busson qui le montait,<lb/> était celui là même qui m'avait fait faire la traversée de <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>,<lb/> le mois dernier. Je lui avais envoyé les plans nécessaires, avec<lb/> une
					croix marquant son point d'attérissage. Il m'avait téléphoné<lb/> qu'il partirait des ateliers de <placeName ref="#l0438" type="pec">Saint-Cyr</placeName> samedi 21, vers quatre<lb/> heures de l'après-midi, pour arriver d'un trait à <placeName ref="#l0006" type="pec"
						>Créans</placeName>, en deux<lb/> heures environ. Le temps était radieux. Nous le guettions, comme vous<lb/> pensez. A six heures,il apparaissait dans le ciel et descendait en<lb/> spirale,devant la terrasse, pour aller se poser au bord de la riviè-<lb break="no"/>re,<lb/>
					<persName ref="#p0002" type="pec">Monsieur le Président N.M. BUTLER</persName>,<lb/> à <placeName ref="#l0003" type="pec">New-York</placeName><lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0082_002.jpg" n="2"/>
					<note place="top" type="foliation">- 2 -</note> à côté de la ferme, dans un pré signalé d'un drap blanc et ou tous,<lb/> petits et grands, nous étions accourus pour le recevoir.</p>
				<p rend="indent">Le lendemain matin dimanche, jour de soleil et,<lb/> pour la nature, jour de fête, l'aviateur,continuant ses essais, nous<lb/> emmenait les uns et les autres survoler Clermont, <placeName ref="#l0002" type="pec">La Flèche</placeName>, Saint-<lb break="no"/><persName
						ref="#p0271" type="pec">Germain</persName>. Pour la première fois, j'ai vu notre Loir tout mince, <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName><lb/> en miniature, avec ses réductions de bâtiments, sa petite chapelle,<lb/> ses petites tours, son petit parterre fleuri,
					le tout bien rangé, sem-<lb break="no"/>blable à un paysage sorti d'une boîte de jouets. Et dire que cette<lb/> maison de poupée tient tant de place dans notre vie ! Nous l'avons<lb/> photographiée, vue du ciel ; vous en recevrez des épreuves , si elles<lb/> sont réussies.</p>
				<p rend="indent">Le plus étonnant est que ma femme a laissé sa<lb/> petite fille monter et le matin et encore le soir. Nous l'avons vue,<lb/> vite enhardie, s'élever de plus en plus haut et disparaître dans l'in-<lb break="no"/>fini, puis revenir se poser doucement sur la prairie
					mieux qu'un oi-<lb break="no"/>seau, comme une libellule,un souffle.</p>
				<p rend="indent">Mon fermier est monté aussi. Il n'avait jamais<lb/> vu la terre que de tout près et à la portée de sa main. Quelle émo-<lb break="no"/>tion pour lui de la découvrir, dans son ensemble, plus belle encore<lb/> qu'il ne pensait et de l'embrasser à perte de vue!....</p>
				<p rend="indent">La population du bourg,assez maussade à l'ordi-<lb break="no"/>naire, était accourue, transfigurée, confiante, malgré ses deuils ;cha-<lb break="no"/>cun oubliant même ses griefs contre son voisin, et ne pensant qu'au<lb/> grand progrès qui s'accomplit, malgrétout,
					comme la nature s'épanouit,<lb/> quand même, dans la richesse croissante de ses récoltes.</p>
				<p rend="indent">A la fin, l'enthousiasme, le besoin de croire,<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0082_003.jpg" n="3"/>
					<note place="top" type="foliation">- 3 -</note> d'attester sa foi étaient tels que tout le monde voulait monter<lb/> en aéroplane ; un vieux paysan des femmes pleuraient de ne pouvoir<lb/> y être admis...... Et quand tout le monde fut parti, ma femme elle-<lb break="no"/>même
					qui, à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>, n'est jamais descendue dans le Métro, qui se défie<lb/> des ascenseurs, qui jamais ne sort de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>,ma femme, qui n'oublie<lb/> jamais un instant son deuil, a pris son
					vol,à la suite de ses en-<lb break="no"/>fants, et pour leur donner mieux que son consentement, son exemple.</p>
				<p rend="indent">Elle assistait, le lendemain lundi, à mon départ, quand il a été dé-<lb break="no"/>cidé,à l'unanimité de toute la famille, que j'accompagnerais le pi-<lb break="no"/>lote jusqu'à son retour à <placeName ref="#l0001" type="pec">Paris</placeName>.Tous les miens
					étaient là,agitant<lb/> leurs mouchoirs, émus sans doute, mais sans qu'il y paraisse, pour<lb/> saluer notre envolée.</p>
				<p rend="indent">Notre traversée de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName> à Pari<add hand="#annotation">s</add> a duré deux heures. La première demi-heure, nous avons tout de suite filé très<lb/> haut, - bien haut à mon gré... - à plus de mille mètres, afin de<lb/>
					pouvoir trouver , dans le cas improbable d'une panne du moteur, quel-<lb break="no"/>que terrain d'attérissage,à travers ce pays valonné, découpé en petits<lb/> morceaux de prés et de champs, entourés d'eaux vives et de haies. Je<lb/> l'avoue, ce premier quart de la route m'a
					paru long ; je voyais les<lb/> choses de trop loin ; les êtres n'existaient plus. J'étais saisi.</p>
				<p rend="indent">Mais après <placeName ref="#l0004" type="pec">Le Mans</placeName>, je m'y habituais. J'avais<lb/> moins froid, Je comme<add hand="#annotation">n</add>çais à me pencher pour ne rien perdre du pay-<lb break="no"/>sage magnifique que pour la première. de ma vie je
					voyais d'en<lb/> haut, tel que je l'avais vu seulement sur la carte, mais maintenant<lb/> vivant, véritable enveloppe de la terre. Je suivais avec une surpri-<lb break="no"/>se émerveillée cette expansion et cette variété du sol de mon pays<lb/> natal, cultivé comme un jardin,
					boisé comme un parc, et dont chaque<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0082_004.jpg" n="4"/>
					<note place="top" type="foliation">- 4 -</note> parcelle, fondue dans l'immensité de l'ensemble attestait un effort<lb/> de tous les instants et de tout un peuple, suivi, par des générations,<lb/> pendant des siècles ! Pour la première fois, j'ai vu, j'ai compris des<lb/> choses
					que je concevais à peine. Quelle joie eût éprouvée un géogra-<lb break="no"/>phe volant à ma place ! J'ai pensé à mon fils, à son maître Vidal de<lb/> la <persName ref="#p0066" type="pec">Blache</persName>.</p>
				<p rend="indent">A mesure que nous avancions insensiblement,<lb/> ( car on se croirait immobile quand on est si haut, ) le pays chan-<lb break="no"/>geait de physionomie, de couleur, de toilette. Autour de <placeName ref="#l0006" type="pec">Créans</placeName>, c'é-<lb break="no"
					/>tait le paysage de l'Anjou,du <placeName ref="#l0004" type="pec">Maine</placeName>, du Bocage normand, où dominaient<lb/> les herbages, les closeries, les ruisseaux, les arbres ; puis venait le<lb/> Perche, avec de plus larges prairies, où paraissaiont à peine, comme<lb/> des
					insectes, le bétail et les chevaux que nous vous envoyions, avant<lb/> la guerre, en Amérique. Je n'avais jamais mieux senti la douceur et<lb/> le bienfait des courbes sans nombre que décrivent nos rivières<lb/> bleues, le Loir, la/<placeName ref="#l0456" type="pec"
						>Sarthe</placeName>, l'Huisne, dans l'épaisseur de ces tapis de<lb/>
					<add hand="#annotation">pâtures</add>
					<del rend="strikethrough">verdure</del> qu'elles s'attardent à féconder. Peu à peu, les champs fauves aux<lb/> toisons devenaient plus nombreux,se substituaient aux prés verts,<lb/> puis se rejoignaient comme des morceaux veloutés de tapis cousus en<lb/> tous sens ; et c'était un
					spectacle dont je n'avais aucune idée que <add hand="#annotation">la</add> régularité parfaite, à cette distance de toutes ces pièces rectan-<lb break="no"/>gulaires, aux imperceptibles sillons, où le scrupule, le soin, l'amour<lb/> du paysan se révèlaient partout,à tel point
					qu'on n'aurait pas pu<lb/> relever une différance appréciable entre les façons de toutes ces<lb/> cultures ;elles semblaient toutes de la même main ;c'était le travail<lb/> non de quelques hommes,mais de tous les hommes, le travail de l'hom-<lb break="no"/>me accumulé, amélioré,
					depuis le commencement du monde, son triomphe<lb/> sur les éléments et sur le temps. Le plus <del rend="strikethrough">étonnant</del> peut-être était <add hand="#annotation">inattendu</add>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0082_005.jpg" n="5"/>
					<note place="top" type="foliation">- 5 -</note> le réseau de toutes les routes jaunes qui bordaient, desservaient<lb/> ces champs et semblaient, à perte de vue, un filet aux mailles <del rend="strikethrough">do</del>
					<add hand="#annotation">multiples</add>
					<del rend="strikethrough">rées</del> jeté sur l'immensité de la campagne.</p>
				<p rend="indent">Mais bientêt ce filet se confondait dans le<lb/> ton général des cultures de blé. Nous arrivions à la <placeName ref="#l0070" type="pec">Beauce</placeName> .Der-<lb break="no"/>rière nous s'effaçaient, après la grande cité du <placeName ref="#l0004" type="pec"
						>Mans</placeName>, la petite<lb/> ville de <placeName ref="#l0193" type="pec">La Ferté-Bernard</placeName>, pelotonnée comme un troupeau de moutons<lb/> autour de son Eglise Renaissance, et encore gardée par sa porte<lb/> féodale ; puis Nogent-le-Ro trou: bientôt apparaissait
						<placeName ref="#l0128" type="pec">Chartres</placeName> et,<lb/> avant <placeName ref="#l0128" type="pec">Chartres</placeName>, sa cathédrale grandiose, même vue de si haut, dans<lb/> la monotonie de sa plaine quasi désertique. La cathédrale était si<lb/> belle que nous avons
					plongé pour la saluer et l'approcher. Nous<lb/> avons ensuite survolé un champ d'aviation,où des élèves pilotes<lb/> faisaient leurs essais sur des appareils ressemblant, de haut, à des<lb/> sauterelles. Nous sommes descendus encore plus près de la terre<lb/> jusqu'à voir le
					gibier, les lièvres, les perdreaux se lever sous no-<lb break="no"/>tre passace. Puis nons sommes remontés à 500 ou 600 mètres. Un mo-<lb break="no"/>ment nous avons vu surgir des brumes de l'horizon et venir à notre<lb/> rencontre un monstre , un dirigeable jaune, énorme,
					boursoufflé. Nous<lb/> l'avons croisé, à même haute<add hand="#annotation">u</add>r non sans un peu de dédain pour cet essai manqué, ce mégathérion informe, encombrant, vulnérable, mort-né.</p>
				<p rend="indent">Puis les grandes plaines de la <placeName ref="#l0070" type="pec">Beauce</placeName> ont fait place à des bois, à<lb/> la forêt sombre de <placeName ref="#l0414" type="pec">Rambouillet</placeName>, aux propriétés seigneuriales, aux<lb/> vastes étangs dont nous avons
					frôlé la surface, agité les roseaux,<lb/> éparpillé <del rend="strikethrough">d</del><add hand="#annotation">l</add>es bandes de canards sauvages, éperdu<del rend="strikethrough">e</del>s. Enfin, ( trop tôt à mon gré ) apparut Versailles, en sa majesté, son château repo-<lb
						break="no"/>sant comme la Belle au Bois dormant dans le profond silence des parcs,<lb/>
					<pb facs="CIEP128129_473_lettre0082_006.jpg" n="6"/>
					<note place="top" type="foliation">- 6 -</note> des avenues, des eaux royales,et nous attérîmes, à six heures, en<lb/> un glissement insensible devant les hangars de <placeName ref="#l0438" type="pec">Saint-Cyr</placeName>.</p>
				<p rend="indent"><add hand="#annotation">et par un virage de grand style</add> La seconde heure de cette traversée a été<lb/> pour moi le plus invraisemblable des rêves réalisés. Qui m'eût pré-<lb break="no"/>dit un tel voyage,il y a seulement six ou sept ans, quand j'assis-<lb
						break="no"/>tais aux premiers vols de <persName ref="#p0660" type="pec">Wilbur Wright</persName>, quand je voyais <persName ref="#p0230" type="pec">Farman</persName>, Blé-<lb break="no"/>riot, Ferber, Santos-Drumont, Archdeacon, <persName ref="#p0539" type="pec">Charles
						Richet</persName>, tous les pré-<lb break="no"/>curseurs raillés, contrariés partout, sauf en <placeName ref="#l0207" type="pec">France</placeName>, où le public, lui,<lb/> les comprenait et les aidait de tout son coeur ; quand j'interpellais<lb/> le Gouvernement, devant le
						<orgName ref="#g0002" type="pec">Sénat</orgName> encore sceptique ; qui m'eût dit qu'<lb/>en si peu de temps?.......</p>
				<p rend="indent">J'attendais pourtant ce miracle et j'en rêvais<lb/> un autre encore.....Et t<add hand="#annotation">o</add>us ces rêves se confondaient,n'en faisaient qu'un. Je rêvais que l'<placeName ref="#l0028" type="pec">Allemagne</placeName> et la <placeName ref="#l0207"
						type="pec">France</placeName> ne pourraient pas ré-<lb break="no"/>sister à l'entraînement du progrès universel, et que , par des conces-<lb break="no"/>sions mutuelles, les deux peuples serviraient leurs intérêts plus<lb/> surement que par la guerre ; je croyais, je crois
					encore qu'à ce rêve<lb/> il fallait donner toute sa vie pour qu'il devînt une réalité.</p>
				<p rend="indent">Les précurseurs de l'aviation ont réussi ; j'ai<lb/> échoué. Les grands vols humains sont désormais un fait ;l'espace in-<lb break="no"/>fini de l'air a été conquis par l'héroisme pacifique de l'homme,<lb/> comme l 'Océan comme le pôle nord et le pôle sud, comme les
						conti-<lb break="no"/>nents inaccessibles ; les obstacles insurmontables sont devenus nos<lb/> grands chemins. - Tous ces miracles d'énergie se sont réalisés dans<lb/>
					<add hand="#annotation">par la toute puissance de la paix.</add> la paix,.- Et la paix seule reste une chimère<add hand="#annotation">!</add> La paix, bien plus fa-<lb break="no"/>cile à concevoir et à réaliser, bien plus normale que l'aviation et<lb/> que toutes les découvertes
					qui sont nées d'elle, la paix n'est plus</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>
